<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Maasim Tovim 1900 מעשים טובים</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="original"><title type="main" xml:lang="he">מעשים טובים</title><title type="main" xml:lang="en">Maasim Tovim</title><author><persName xml:lang="he">אלעזר שענקל</persName><persName xml:lang="en">Elazar Shenkel</persName></author><imprint><pubPlace xml:lang="he">פאדגורזא</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Podgorze</pubPlace><date when="1900">תר"ס</date></imprint><textLang mainLang="heb"/><idno type="HebrewBooks">33915</idno><idno type="Kima">168</idno><idno type="Transkribus">6578374</idno><idno type="DBid">3702</idno></bibl></sourceDesc>
		</fileDesc>
	<revisionDesc><change when="2026-04-29">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change></revisionDesc></teiHeader>
	<text>
		<front><div type="front-matter"><p>
					<lb/>ספר
					<lb/>מעשים טובים
					<lb/>כולל מעשיות נחמדות וטובות משמחות לבבות, נפשות
					<lb/>העצובות, אשר מהם ילמדו הבנים השובבים, לעשות
					<lb/>מעשים טובים, ויבואו להדבק באהבתו ית׳ שוכן מעונים,
					<lb/>נקבצו ובאו מספרים קדמונים, ומחכמים יקרים מפנינים.
					<lb/>הובא לביהד"פ ע״י
					<lb/>הצעיר <persName>אלעזר שענקיל מ.</persName>
					טארנא<lb/>פאדגארזע אצל <placeName>קראקא</placeName>
					<lb/>בדפוס המשובח של מו"ה <persName>שאול חנני׳ דייטשער</persName> נ״י
					<lb/>שbת סתר לפ״ק.
				</p>
				<p>
					<lb/>MASIM TOWIM
					<lb/>Eigenthum u. Verlag v . Lazar Schenkel , Tarnów , Galizien .
					<lb/>Druck von S. L. Deutscher , in Podgórze.
					<lb/>Nachdruck streng verboten.
				</p>
				<p>
					<lb/>מפתחות
					<lb/>המעשים טובים אשר מבוארים על סדר הסימנים מגאוני עולם
					<lb/>הרבנים הצדיקים והחסידי׳ המפורסמים בכל אפסי ארץ ואיים רחוקים.
					<lb/>א) מעשה ברכת המזון שהי׳ בחסיד אחד לפני הגאון הקדוש המקובל
					<lb/>מרן <persName>מאיר מרגליות זי"ע</persName> <placeName>אבד"ק</placeName> <placeName>לבוב</placeName> בעהמח״ס <persName>מאיר נתיבים</persName>.
					<lb/>ב) מעשה קידוש לבנה מה שאירע בק"ק <placeName>קראקא</placeName> ב<date>שנת תכ״ט</date>.
					<lb/>ג) מה שאירע לתלמיד עם רבו בתלמיד שאינו הגון.
					<lb/>ד) מעשה תקיעות שופר מ<persName>בעל</persName> תוקע.
					<lb/>ה) מעשה ממצות הלוית המת.
					<lb/>ו) מעשה מר<persName>׳ אבא בר זבינא</persName> הירושלמי שהי׳ תופר בגדים.
					<lb/>י) מתלמידי רבי <persName>חנינא</persName> חוטבי עצים.
					<lb/>ח) מעשה תלמוד תורה.
					<lb/>ט) קבלת ש<persName>בת</persName> מרבינו <persName>אור ישראל</persName> ר<persName>״י</persName> בעש״ט זי״ע ועכ״י.
					<lb/>י) מעשה שהי׳ בס׳ תורה של <persName>עזרא הסופר</persName> בימי רב <persName>שרירא</persName> גאון ז״ל.
					<lb/>יא) מעשה פלא מהקדוש והטהור ר״ר ש<persName>מעלקי זי״</persName>ע מ<name type="work">ניקלשפורג</name>.
					<lb/>יב) מעשה מאכלי ש<persName>בת</persName> מרבינו הקדוש בעל חיבור המשניות.
					<lb/>יג) שבחי אדונינו מורינו ורבן של כל ישראל הרב רבי <persName>משה בן</persName>
					 (ה<lb/>נחמן<persName>רמב״ן</persName>) זי"ע.
					<lb/>יד) מעשה ה<persName>רמב״ן</persName> בברצולוני שהוליך ספינה ברוח שפתיו על היבשה.
					<lb/>טו) מעשה ה<persName>רמב״ן</persName> עם תלמיד שאינו הגון.
					<lb/>טז) מעשה דרשות ה<persName>רמב״ן</persName>.
					<persName>)</persName> מעשה ה<lb/>יז<persName>רמב״ן</persName> עם תלמיד שלא שמע לרבו וחשקה נפשו ב<name type="work">תורה</name>.
					<lb/>יח) פטירת <persName>הרמב״ן</persName>.
					<lb/>יט) מעשה <persName>פלא</persName> ונורא של המורד בימי מלך <persName>רדאלפוס</persName> הראשון
					<lb/>אשר הטיב ליהודים.
					<lb/>כ) מעשה נטילת ידים מ<persName>אדון</persName> <persName>עוזינו</persName> הגאון הקדוש רבינו שלום
					 מ<lb/>רוקח זי"עבעלז.
				</p>
				</div></front><body>
			<div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0001" n="1"><head type="storyHead"><persName>Maasim</persName>-Tovim_0001</head>
<p>
					<lb/>א) מעשה ברכת המזון שהי<persName>׳</persName> בחסיד א׳ לפני הרב הגאון המקובל
					 קדוש יאמר לו <persName> <lb/>אלקימו״</persName>ה<persName>מאיר מרגליות</persName> זצ"ל <persName>אבד״ק</persName> לבוב
					 <persName>.
				<lb/>בעהמח״סמאיר </persName>נתיבים</p>
				<p>
					<lb/>הנה חסיד אחד מתלמידיו שהי׳ מתנהג בחסידות וביראת ה׳ כל
					<lb/>הימים ועושה צדקה כפי כחו והי׳ לו צער גדול שלא הי׳
					<lb/>זוכה לגדל בניו שכל הבנים הנולדים לו לא ישמח בהם וימותו
					<lb/>בקטנותם ר״ל ומאד גדל צערו ע״ז ולא הניח דבר רפואות וסגולות
					<lb/>וקמיעות שלא עשה ולא הועיל לו כלום. יום אחד הי׳ נוסע לרבו
					<lb/>הקדוש רבינו בעל <persName>מאיר נתיבים</persName> זצ״ל והסתכל בו הרב ויראהו סר
					<lb/>וזעף שאל לו הרב למה פניך זועפות וענה החסיד וא״ל אדוני
					<lb/>מורי ורבי מה אענה ומה אומר גודל צרתי ומזלי הרע מה שלא
					<lb/>אירע לבן גילי שיודע לפני אדמו״ר שמכל הבנים שילדה לי אשתי
					<lb/>לא ישיגו להיות חיים שמונה ימים שלימים והם מתים ולא ידעתי
					<lb/>מה לעשות לא אוכל עוד לסבול הצער הגדול אשר יקרה לי.
					<lb/>והיום באתי לפני אדמו״ר להתחנן לפני השי״ת להתפלל עלי ויתן
					<lb/>לי איזה תרופה ועצה ט<placeName>וב</placeName>ה כדי שיחיו בני ויוציא זאת הדאגה
					<lb/>מלבי באותו שעה שאל לו הרב מה מעשיך והנהגותיך בזה העולם
					<lb/>וסיפר לו כל מעשיו וענייניו והנהגתו בעבדות השי״ת ומצותיו כל
					<lb/>הימים. וראה הרב איך דרכיו מתוקנים ביראת ה׳ והכל לש"ש.
					<lb/>ונשאר הרב בחול במחשבתו לידע מה הוא הגורם להחסיד הנ״ל
					<lb/>העונש הלזה:
				</p>
				<p>
					<lb/>ואחר עבור זמן כמו שעה אחת והוא יושב ודומם במחשבותיו
					<lb/>הטהורים לבוא אל האמת על מה זה ולמה באו להחסיד
					<lb/>מקרים כאלה. וגם אותו החסיד יושב כנגדו באימה וביראה ומצפה
					<lb/>ומחכה לתשובה. ובתוך כך שאל הרב להחסיד הנ״ל תודיעני
					<lb/>ביצד הנהגתך בשעת אכילתך ובשעת <name type="work">ברכת</name> ה<name type="misc">מזון</name> ענ<name type="misc">ה</name> <name type="misc">ה</name>איש וא״ל
				</p>
				<p>
					<lb/>תדע
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשים טובים
				</p>
				<p>
					<lb/>תדע אשר איזה פעמים בימי הקיץ שאני נכנס לבית עיף ויגע
					<lb/>מרוב חמימות אני פושט בגדי העליונים כדי להתקרר מעט ובין
					<lb/>כך יבא עת האוכל ביום או בלילה. ואני יושב לאכול כך בבגדי
					<lb/>התחתונים לבד בלתי המלבושים העליונים היינו הבגד העליון אשר
					<lb/>אלך החוצה וכשאגמר סעודתי אני מברך <name type="work">ברכת</name> ה<name type="misc">מזון</name> בז<name type="misc">ה</name> האופן.
					<lb/>באותו שעה א״ל הרב אכן נודע הדבר שזהו סיבת מיתת בניך
					<lb/>ובכן אם תשמע לעצתי תקבל עליך שמהיום והלאה לא תוסיף עוד
					<lb/>לעשות כזאת ולעולם הזהר כשתשב על שולחנך ללבוש כל בגדיך
					<lb/>ותברך ברהמ"ז מעוטף בבגדיך באימה וביראה זה השלחן אשר
					<lb/>לפני ד׳. ואני ערב לך שמהיום והלאה תזכה שיחיו בניך הנולדים
					<lb/>לך ותשמח בהם. וכן הי׳ שקבל עליו לעשית כמו שצוהו הרב
					<lb/>וכן הי׳ וזכהו השי״ת לבנים זכרים חיים וקיימים וגדלם בכ״ט
					<lb/>וראה דור ישרים יבורך ע"כ המעשה :
				</p>
				<p>
					<lb/>המורם מזה המעשה כמה חמור עון המברך בלא עיטוף בגדיו
					<lb/>אלא ערום וערי׳ כמו שיושב לצחק בקוביא. וארכבותיו
					<lb/>דא לדא נקשן רוכבות זו על זו ומברך בלי כונה כמצות אנשים
					<lb/>מלומדה בהרגל פיו דוקא מבלי יבחין מה שמוציא מפיו. אוי לה
					<lb/>לאותה בושה מה יענה לפני שוכן רומה שבעת אוכלו יושב כלביא
					<lb/>לטרוף טרף למלא בטנו ולא יתן אל לבו מי הוא הזן אותו להטריפו
					<lb/>לחם חוקו כדי לברכו ולהודות לו על גמולו הטוב שאלמלא שפעת
					<lb/>מ"ד הטוב אין ביד האדם להרויח אפי' כחוט השערה ולא עוד
					<lb/>אלא כי ענש יענש והוא לא ידע כי בנפשו הוא ובאים לו חולאים
					<lb/>דעים או מיתת בנים או עניות ר"ל והכל הוא מטיל אותו במקרה
					<lb/>וכמו שראינו בהאיש הזה שהי׳ שלם ביראת <name type="misc">ה׳</name> שלא נמצא בו
					<lb/>אלא טעות זה שלא במתכוין ונענש במיתת בנים ר״ל. וכשתיקן
					<lb/>מעוותו ה׳ רחם עליו ומלא רצונו וזכה לבנים לחיים כן יזכנו האל
					<lb/>להיות יראתו תמיד על פנינו בכל עת ובכל רגע בשכבינו
					<lb/>ובקומינו אמן כי״ר :
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשים טובים
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0002" n="2"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0002</head>
<p>
					<lb/>ב) מעשה קידוש לבנה מה שאירע בק"ק <placeName>קראקא</placeName> בשנת <date>תכ״ט</date>
					<lb/>מה שסיפר האלוף החסיד והצדיק מו״ה <persName>משה מייזלש</persName> זצ״ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>הובא בספר היקר <name type="work">אור חדש</name> על ברכת הנהנין מהרב המקובל
					<lb/>המפורסים מו״ה <persName>חיים באכנר</persName> זצלל"ה מק"ק <placeName>קראקא</placeName> בברכת
					<lb/>קידוש השם וז״ל הטהור מי שבא לידו קידוש השם ומקיים מ״ע
					<lb/>דונקדשתי בתוך בני ישראל וכו׳ אז קודם שיהרגוהו יברך בשמחה
					<lb/>בא"י אמ״ה אקב״ו לקדש שמו ברבים. וקבלתי ממ״ו ש״ב האלוף
					<lb/>החסיד מו״ה <persName>משה מייזלש</persName> זצלה"ה מק"ק <placeName>קראקא</placeName> ובר סמכא הוה
					<lb/>שאם ירצה להנצל יבקש מהעכו"ם הרוצה להרגו שיניחנו לעשות
					<lb/>מצוה אחת קודם שיהרגנו ובעזה"י יוכל להנצל וסיפר לי מעשה
					<lb/>רב שאירע לא׳ שפגע בעכו"ם בלילה ורצה העכו"ם להרגו וראה
					<lb/>שהלבנה זרחה ובקש מהעכו"ם שיניח אותו לעשות מצוה אחת
					<lb/>שצוה הבורא ית׳ קודם ההריגה לתקן את נשמתו ושמע הנכרי
					<lb/>ונעתר לבקשתו והרשה לו לעשות המצוה ואח״כ יעשה אתו עמו
					<lb/>מה שלבו חפץ והלבנה היתה בחידושה וקידשה בפניו בכוונה
					<lb/>גדולה. ואח״כ רצה למסור נפשו בשמחה על קדושת השם ונעשה
					<lb/>לו נס כשדלג וקפץ ג״פ כמנהג כשם שאני רוקד נשאו רוח מאת
					<lb/>העכו"ם ושוב לא ראו זה את זה וניצול ממנו וגם שמעתי ממנו
					<lb/>שמי שיקדש הלבנה מיום שיקדשה לא ידאג שימות באותו חודש
					<lb/>מאותו יום ואילך כי שכרה גדול כ״כ כמ״ש חכז״ל תנ"ד ר׳
					<lb/>אלמלא לא זכו ישראל אלא להקביל פני אביהם שבשמים בכל
					<lb/>חדש וחדש די עכ״ל הטהור בספר <name type="work">אור חדש</name> :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0003" n="3"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0003</head>
<p>
					<lb/>ג) מעשה נפלא מה שאירע תלמיד שאינו הגון רצה להרוג
					<lb/>את רבו.
				</p>
				<p>
					<lb/>בהיות הרב <persName>מוהריק"ו</persName> שד"ר בערי <placeName>אשכנז</placeName> מעיה״ק <placeName>ירושלים</placeName> סיפר לו
					<lb/>חכם אחד זקן ב<placeName>רוסיא</placeName> מה שאירע לו עם תלמיד שאינו הגון
					<lb/>אחר שלמד מרבו כמה מאות דפי מסכתות בע״פ יצא לתרבית רעה
				</p>
				<p>
					<lb/>ונעשה
				</p>
				<p>
					<lb/>ונעשה לסטים מזויין מלסטם את הבריות ולוקח נפשות ביערים
					<lb/>הגדולים והנגראים שבמדינות ההם. ויהי היום כי החכם ההוא
					<lb/>נהפך עליו הגלגל והוכרח במעשיו לדפוק על דלתי הנדיבים מעיר
					<lb/>לעיר באותו המחוז אולי תעלה ארוכה למכת עניותו והי׳ נוסע
					<lb/>ברגליו ממקום למקום באשר נמצאים פונדקים רבים בכל ג׳ ד׳
					<lb/>שעות מפני תקנת עוברים ושבים ובהם ינוחו יגיעי כח. ואחר
					<lb/>שהחכם הזקן ההוא קיבץ על יד מנה מאתים <name type="currency">זהובים</name> מטבע היוצא
					<lb/>באותו שעה נפל עליו הגודל כי בהיותו הולך בעמק עבור שביער
					<lb/>אחד אדיר ונורא. והנה לקראתו לסטים מזוין וראשו בשמים.
					<lb/>ויהי בראות הזקן את הצורה הצוררה ההיא כמעט פרחה נשמתו
					<lb/>כי ידע כי בנפשו ידבר וקרבה עת פקודתו :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר נתקרב אליו והנה האיש המלסטם משתחוה אליו בנשיקות
					<lb/>ידים ורגלים באמור אליו בקול בוכים רבי ברכני כי תלמידך
					<lb/>אני ומימי תורתך שתיתי מיום שעמדתי על דעתי ויפג לב החכם
					<lb/>הזקן כי לא האמין אליו וישתדל הלסטים הנ"ל לתת לו סימנים
					<lb/>מובהקים כי הוא אותו התלמיד שלמד אצלו אלו דפי המסכתות
					<lb/>ותחי רוחו בדברו אליו ותהי שמחת הזקן גדולה עד מאד כי
					<lb/>מאויב נהפך לו לאיוב רעו ותלמידו ויהי כאשר כלו לספר זה
					<lb/>לזה את כל הקורות אותם מיום הפרד איש מאת רעהו ענה הלסטים
					<lb/>אל הזקן ואמר רבי התוודה ענה הזקן בנפש בהלה מדוע השיב
					<lb/>לו הלסטים כי קרבה עת פקודתך ענה הזקן מה פשעי ומה חטאתי
					<lb/>השיב הלסטים אמת דבריך חף אתה מפשע ולא עון אבל זאת
					<lb/>מלאכתי וממנה פרנסתי ופרנסת בני ביתי וע״כ אין אני נותן הפרש
					<lb/>במלאכתי זאת בין אויב לאוהב ולאדם לא אכנה והתחיל הזקן
					<lb/>להתנפל לפניו באלף מיני תחנונים להיות לו נפשו לשלל
					<lb/>וגם את הכל יקח מטוב רצונו והשלמת דעתו. אבל הרוצח לא
					<lb/>שת לבו לדברים האלה ושפך כעסו וחמתו והיישיר קנה השריפה
					<lb/>כנגד לבו של הזקן ויאמר אליו בחרי אף אי זקן שוטה הלא ידעת
					<lb/>כי מפני שאני תלמידך ואתה מורי ורבי ולמדתני תורה יחד נכמרו
					<lb/>דחומי ואני נותן לך זמן להתודות ולשוב אל ד׳. טרם אמיתך
				</p>
				<p>
					<lb/>בקנה
				</p>
				<p>
					<name type="work"><lb/>מעשים טובים</name>
				</p>
				<p>
					<lb/>בקנה השריפה אשר בידי מה תרבה תחינות להציל את נפשך
					<lb/>מהר התודה כי היום קצר ולא אוכל לעצור עוד :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר ראה הזקן כי כלתה אליו הרעה ואין מיד העריץ ההוא
					<lb/>מציל נתחכם הזקן העני וכה סידר דבריו אל הלסטים וכה
					<lb/>ענהו בני ותלמידי הידעת מה דקיי״ל בכל התורה כולה לא שביק
					<lb/>אינש היתירא ואכל איסורא. הלסטים : ידעתי ומאי נפקא מינה
					<lb/>ואיה הוא ההיתר הזה איהו. חזקן: ההיתר ידוע ונגלה הבא להרגך
					<lb/>השכם להרגו. הלסטים : מי הוא זה אשר יבא להרגני האתה הקנה
					<lb/>הרצוץ כי תם כחך ובטל מן העולם. הזקן: המתן ותשמע הדברים
					<lb/>עד תומם אך אם אתה לו שמעני שב בני על הארץ כמעט רגע והקנה
					<lb/>שריפה לעולם בידך ואתה עשה עצמך כאלו אינך רואה ואני אבוא
					<lb/>אחריך בכח גדול במטה אשר בידי להכותך כאלו מכה של
					<lb/>חלל אני מכה אותך בחרב וחנית ותניח עצמך שאני אכה אותך
					<lb/>הבאה אחת בלבד. ואח״כ אתה תקום כגבור ואיש מלחמה בזעם
					<lb/>גדול לקיים בעצמך הבא להרגך השכם להרגו וזהו שאמרתי לך
					<lb/>בתחילת דברי לא שביק אינש היתרא ואכיל איסורא כי אחרי
					<lb/>שמלאכתך זאת היא לתיאבון ולא להכעים אם כן כל מקום שיש
					<lb/>ביכלתך לעשות הדבר בהיתר ודינא ראוי לך להניח דרך האיסור
					<lb/>ומאת ה' מן השמים היה כי אותו שעה שעת רצון היתה והלסטים
					<lb/>הנ"ל נתפתה בדברי הזקן כי אמר נבל בלבו מה היא הבאת הזקן
					<lb/>הזה ומה כחו יפה כי אין בו כח אפילו להזיק פרעוש אחד כ״ש
					<lb/>רם הקומה ואיש זרוע כמוני. ויען ויאמר כן אעשה כאשר דברת
					<lb/>לעשות רצונך חפצתי גם את הדבר הזה אעשה. וישב על הארץ
					<lb/>ישיבת עראי וקנה השריפה בידו משענת אחת מעץ קשה כאבן
					<lb/>ובקצה המטה חתיכת ברזל תקועה יפה יפה עוביה כעובי שלשה
					<lb/>אצבעות וארכה ארבע וישא החכם הזקן עיניו למרום ויצעק בקול
					<lb/>מר כשופר אהה ה׳ אלקים עשה עמי תשועה גדולה ופורקן כיום
					<lb/>הזה להושיע משופטי נפשי ותן בי כח אמיץ להכותו מכה של
					<lb/>הלל פעם אחת ולא אשנה. ויהי ככלותו לשפוך את לבו לפני ה׳
					<lb/>התגבר הזקן כארי ויכהו הבאה גדולה בלי חמלה על צדעי הלסטים
				</p>
				<p>
					<lb/>46
				</p>
				<p>
					<name type="work"><lb/>מעשים טובים</name>
				</p>
				<p>
					<lb/>עד נפלו לארץ מרוב העילוף הנפלא כמעט נופל מת כהרוג מפרפר
					<lb/>ואדהכי והכי נפלה מידו קנה השריפה ויזדרז הזקן חיש קל וישלח
					<lb/>ידו ויקחה מעל הארץ ויתקעה בבטנו כן יאבדו כל אויביך ד׳
					<lb/>ואוהביו בצאת השמש בגבורתו כי נתקיים בהחכם ההוא מקרא
					<lb/>מלא והחכמה תחיה בעליה כי באמת ידע בעצמו לקיים הכלל
					<lb/>הגדול והנורא הבא להרגך השכם להרגו כזה כן זה לא נופל דבר :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0004" n="4"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0004</head>
<p>
					<lb/>ד) מעשה תקיעות שופר מבעל תוקע.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שהי׳ בתוקע <persName>ישראל</persName> שהמיר דתו והיה יושב בבית הועד
					<lb/>הנוגנים אשר למלך. ויהי היום בנגינתם אמר אליהם כי
					<lb/>הוא הי' יודע לתקוע בקרן אחד בקול גדול תקיעה שברים ותרועה
					<lb/>והתחיל לתקוע תקיעה וגם שברים ועלה בידו והרבה והפציר
					<lb/>להריע בתרועה ולא עלה בידו ובאין אופן לא הי׳ ביכולתו להריע
					<lb/>וימת לבו בקרבו לאמור מה זאת וחזר לנסות עצמו בביתו ולא
					<lb/>עלתה על ידו עד כי אמר לא אשקוט ולא אניח עד כי אדע מה
					<lb/>זה ועל מה זה כי אחר שנשתמד לא עצר כח להריע בתרועה
					<lb/>ובא אצל הרב החסיד ר׳ <persName>אברהם יכינו</persName> ז"ל לדעת על מה זה ועל
					<lb/>מה זה והשיב לו הרב הנזכר כן הוא ומקרא מלא הוא אשרי
					<lb/>העם יודעי תרועה כי לא פורש לא תקיעה ולא שברים אפס
					<lb/>התרועה כי זאת הסגולה לא נתנה כי אם לעם בני ישראל להם
					<lb/>לבדם והטעם כי התרועה היא מעוררות הרחמים יותר מכל הקולות
					<lb/>ומכניע לס״ם כמ"ש תרועם בשבט ברזל. ועוד כי התקיעה נגד
					 יש איזה אחיזה על כי יצא ממנו <persName> וכן ב<lb/>אברהם</persName>ישמעאל<persName>יצחק</persName> יש
					<lb/>אחיזה מצד <persName>עשו</persName> ועל כן גם או"ה יתקעו כיוצא בהן תקיעה ושברים
					<lb/>משא"כ בתרועה שעיקרה נגד <persName>יעקב</persName> שמטתו שלימה אין בה שום
					<lb/>אחיזה לא"ה בה ועל כן לא ניתנה סגולתה כי אם לישראל וכן
					<lb/>הוא אומר יום תרוע"ה יהי׳ לכם לכם ולא לא"ה. וכששמעו המשומד
					<lb/>ההוא את דברי הרב וימס לבבו ולא קמה עוד רוח בו לאמור
					<lb/>אוי לי מה עשיתי מדוע דבר ה׳ בזיתי לשוב מאחרי ד׳ וברח
					<lb/>לארץ וחזר בתשובה שלימה וניסה אז את עצמו ותקע והריע
				</p>
				<p>
					<lb/>כאשר
				</p>
				<p>
					<lb/>כאשר בתחילה ובירך ואמר ברוך הבוחר בעמו ישראל באהבה
					<lb/>אשרי העם שככה לו אשרי העם שר׳ אלהיו:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0005" n="5"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0005</head>
<p>
					<lb/>ה) מצות הלוית המת.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה באיש אחד שהי׳ צדיק בכל דרכיו וחסיד בכל מעשיו והי׳
					<lb/>ביתו בדרך בית הקברות וכל מי שמת שמה היתה מטתו
					<lb/>עוברת לפני פתח ביתו והחסיד הנ"ל הי׳ זריז מאד לקיים מצות
					<lb/>הלוית המת אשר נאמר אוכלין פירותיהן בעוה״ז והקרן קיימת
					<lb/>לעוה״ב ושכרה גדול מאד והצדיק החסיד הנ"ל הי׳ מלוה כל מת
					<lb/>עד בית הקברות ועוזר לקוברים ובעת זקנתו חלה את רגלו ולא
					<lb/>יכול לרדת ממטתו לקיים המצוה. ויהי היום וימת בעיר חסיד
					<lb/>אחד אוהב חסד ורודף צדקה ומכובד ויקר בעיני כל אנשי העיר
					<lb/>איש חשוב ויקר ומחזיק בכל יכלתו בכל בדק. והנה לווהו לבית
					<lb/>עולמו כל אנשי העיר אנשים וטף לחלוק לו כבוד האחרון כראוי
					<lb/>לאיש כמותו ולבכות על האבידה ויעבור לפני פתח החסיד הנזכר
					<lb/>וכאשר לא יכול לקום ממטתו ללותו כבדה ידו על אנחתו ומאד
					<lb/>הי׳ צר לו על אשר לא זכה לקיים מצותו בפרט על אדם הגדול
					<lb/>החשוב בעיני כל רואיו וישכח כל כאב וכל מחלה ויעש תפלה לד'
					<lb/>כל הלילה. ויאמר ה׳ אשר שמת לעור עינים ולפסח רגלים אחרי
					<lb/>אשר בכאב רגלי עניתני ענני נא מפאת מטתי ושמע תפלתי לתת
					<lb/>שאלתי ולעשות בקשתי שבעת שיעבור חסיד לפני ביתי חזקני
					<lb/>ואמצני להעמידני על רגלי לקיים המצוה כרצוני אשר לשם שמים
					<lb/>כוונתי ויענהו מלאך ד׳ במחזה. הנה נשאתי פניך לדבר הזה ובכל
					<lb/>עת שהי׳ איש צדיק עובר על פתח ביתו הי' עומד על מטתו
					<lb/>ועומד ומתפלל על נפשו. יום אחד מת זקן אחד תפארת זקנים
					<lb/>ועטרת ישישים טוב עם אלקים ואנשים והי׳ מפורסים לאיש הולך
					<lb/>משרים בכל המעלות ותהלות עולם ויעבור לפני פתח החסיד ולא
					<lb/>הי׳ יכול לקום מפניו ולעמוד מעל מטתו ללוהו לבית עולמים.
					<lb/>ויהי ממחרת וימת איש מחרחר ריב ומדון. מלא פשע וזדון קשה ורע
				</p>
				<p>
					<lb/>מעללים
				</p>
				<p>
					<lb/>מעללים ובכל דבר חטא ופשע רב פעלים ובעבור מטתו לפני
					<lb/>החסיד קם לפניו ועמד על רגליו ויאמרו כל הרואים אולי איש
					<lb/>הנבזה אינו מן החוטאים ויתמהו האנשים איש אל רעהו ויאמרו
					<lb/>איך קם החסיד לפני איש רע מעללים ולא קם ולא התיצב תמול
					<lb/>לפני החסיד וכל אנשי העיר שמעו וראו וכן תמהו ויאמרו הלא
					<lb/>דבר הוא. ויקומו שנים זקנים אנשי חסד שומרי אמונים ויאמרו לא
					<lb/>נשקט עד נחזה מה הי׳ הדבר הגדול הזה אשר החסיד הנ"ל הי׳
					<lb/>קם ממטתו לפני האיש אשר הי׳ בעיר לא נחשב לכלום ולפני
					<lb/>האדם הגדול לא הי׳ יכול לעמוד ממטתו. וילכו לבית האיש הנבזה
					<lb/>לדרוש ולחקור מעשיו והנהגתו בעודו בחייו. ואשת הנ״ל נתנה
					<lb/>עליהם בקולה ותאמר להם אל תזכרו אותו הרשע אשר מבטן אמו
					<lb/>פשע כל היום הי׳ מכה אותי ונושא את נפשי להמית אותי והי׳
					<lb/>קורץ בעיניו וחורק בשיניו והורג את בניו וכל היום מחרחר ריב
					<lb/>וכמעט ביתו מחריב. סוף דבר לשבחו רע וקשה הי' מואם בתורת
					. אבל נמצא בו דבר טוב כי הי׳ לו אב זקן בן מאה שנה
					<lb/>משה<lb/>והי׳ עובדו ומכבדו ונושק כל היום את ידיו ומאכילהו ומשקהו
					<lb/>ומפשיטו ומלבישהו כי מרוב זקנתו לא הי׳ יכול להתהפך על
					<lb/>מטתו ובכל יום הי׳ מביא אליו מטעמים להחיות נפשו כה משפטו
					<lb/>כל הימים אז ידעו כי מצות כבוד אב כפר חטאיו ואשמיו וזכה
					<lb/>לגן עדן ואחרי כן הלכו אל אשת החסיד הנפטר יום המוקדם ושאלוה
					<lb/>על אודות אישה. ותען אותם במר נפשה אולי תהי' מנוחתו כבוד
					<lb/>מיום נזבד אלי זבוד לא גער בי ולא הכלימני וגברת על כל אשר
					<lb/>לו שמני ומעולם לא הכני ולא אחד מעבדיו ולא גבה לבו ולא
					<lb/>רמו עיניו ופעמים שלש ביום הפיל תחנתו לפני נורא ואיום. וחצות
					<lb/>לילה הי׳ קם ממטתו ובא אל חדרו להתפלל ולהשתחות לפני
					<lb/>יוצרו ויאמרו האנשים האלה איה אפוא איזה הוא החדר שהי'
					<lb/>מתפלל בו ותראה אותו אליהם והוא נעול ותאמר להם חי נפשי
					<lb/>וכבוד אישי זה לי כ׳ שנה לא באתי שמה ולא אחד מבניו ולשום
					<lb/>אדם לא הי' פותח כי אם היה נושא בחיקו המפתח ויפתחו הזקנים
					<lb/>ולא מצאו בה רק תיבה אחת קטנה בחלון צפונה ויפתחוה וימצאו
				</p>
				<p>
					<lb/>עם
				</p>
				<p>
					<lb/>בה צלם זהב ובידו שתי וערב ולא היה מתפלל בוקר וערב וידעו
					<lb/>כי הוא רשע וכופר וברית עולם מפר והיה מן הפרושים אוכל
					<lb/>לחם אנושים ויין ענבים לחים ויבשים וגונב לבות האנשים כמו
					<lb/>פרושים אנשי <placeName>שכם</placeName> שעושים מעשה שכמי אשר מלו בשר ערלתם
					<lb/>לא לאהבת ד׳ ולכבודו כי אם ליראת חמור ושכם כי הי׳ נשיאם
					<lb/>וכמו פרושי <placeName>נוקפה</placeName> שמנקפים רגליהם ואומרים לבני אדם איני יכול
					<lb/>לעמוד וללכת על רגלי מאשר יגעתי והלכתי למקום רחוק לקנות
					<lb/>אתרוג ולולב או לברכת מילה או לברכת כלה וכמו פרושי <placeName>מדוביא</placeName>
					<lb/>אשר הם פורשים מן הטוב ודבקים ברע מי שפרע מאנשי דור
					<lb/>המבול ומ<date>דור הפלגה</date> מהרה מהם יפרע וראש ששונם ושמחתם
					<lb/>יהפך לאבל עליהם וגם מן הצבועים המחפיס ראשיהם ומראין
					<lb/>טלפיהן וציצותיהן ומאריכין בד׳ של אחד וצ׳ מציצית וז׳ תזכרו
					<lb/>לרמות המקום לא יהי' חומל עליהם וחס כי הם עושים כמעשה
					<persName> ומב</persName>קשים שכר כ<lb/>זמרי<persName>פנחס</persName> :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0006" n="6"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0006</head>
<p>
					<lb/>ו) מעשה ברבי <persName>אבא בר זבינא</persName> שהי׳ תופר בגדים.
				</p>
				<p>
					<lb/>הנה רבי <persName>אבא בר זבינא</persName> שהי׳ תופר בגדים בבית גוי אחד והביא
					<lb/>לו בשר נבילה ויאמר לו אכול וימאן רבי <persName>אבא בר זבינא</persName>
					<lb/>לאכול ויאמר לו הגוי אם לא תאכל אני הורגך השיב לו אם
					<lb/>תרצה להרוג אותי הרגוני נא הרוג ואני לא אוכל בשר נבילה
					<lb/>ואז הגיד לו הגוי כי לא הי' בדעתו להעבירו על דתו רק לנסותו
					<lb/>הוא בא לראות אם יעבור על דתו ויאכל ואדרבא אם הי׳ אוכל
					<lb/>הי' הורגו כי האדם צריך להיות איש אמונים לדתו וללכת בדרך
					<lb/>אחד או בדרך היהודים או בדרך הגוים ולא להקרא בשם יהודים
					<lb/>ולעשות מעשה נכרי והוא מה<name type="work">ירושלמי</name> מס׳ <name type="work">שבועות</name> פ״ד :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0007" n="7"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0007</head>
<p>
					<lb/>ז) מעשה מתלמידי רבי <persName>חנינא</persName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה בשני תלמידים מתלמידי ר' <persName>חנינא</persName> שיצאו לחטוב עצים
					<lb/>וראה אותם איש אחד חוזה בכוכבים אמר אלו השנים
					<lb/>הולכים ואינן חוזרין. ויהי בהיותם מהלכים פגע בהם זקן אחד
				</p>
				<p>
					<lb/>ויאמר
				</p>
				<p>
					<name type="work">
				<lb/>מעשים </name>טובים</p>
				<p>
					<lb/>ויאמר להם זכו בי כי זה לי שלשה ימים שלא טעמתי מאומה
					<lb/>והי׳ אתם כבר לחם אחת שברו וחתכו את הלחם ונתנו לו את
					<lb/>החצי האחת אכל והתפלל בעדם ויאמר להם יה״ר שתתקיים
					<lb/>נפשיכם כאשר קיימתם את נפשי ביום זה והמה הלכו בשלום
					<lb/>וחזרו בשלום ושמה נמצאו בני אדם ששמעו מהחוזה בכוכבים את
					<lb/>הדברים האלו שאמר על אלו השנים. ויהי בראותם כי חזרו לשלום
					<lb/>אמרו לו לא כך אמרת שלא יחזרו בשלום ויען ויאמר מוכרח אני
					<lb/>להודות כי אני איש כזב ואין ממש באצטגנינות שלי. ועכ״ז האנשים
					<lb/>האלו הלכו וחקרו אחר הדבר וראו כי נחש אחד כרות לשני חלקים
					<lb/>ומונח חציו בצד המשא הזה וחציו בצד השני והמה כרתו אותו
					<lb/>בלא ראות וישאלו לאלו הב׳ תלמידים מה מצוה באה לידכם
					<lb/>ויספרו להם את הדבר שעשו עם הזקן אז אמר להם החוזה בכוכבים
					<lb/>מה אעשה לאלהי ישראל הוא מתפייס בחצי ככר לחם. (מ<name type="work">הירושלמי</name>
					<lb/>פ״ו ד<name type="work">שבת</name>):
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0008" n="8"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0008</head>
<p>
					<lb/>ח) מעשה תלמוד תורה.
				</p>
				<p>
					<lb/>בספר היקר <name type="work">מדרש אליהו</name> מבעל <name type="work">מדרש תלפיות</name> דרוש ח׳ וז״ל.
					<lb/>שמעתי מחכם אחד כמו״ה <persName>יוסף</persName> <persName>פנחס</persName> <persName>גר״י</persName> שלמד בכ״י מעשה
					<lb/>בתלמיד אחד שפירש מן התורה מסבת שלא הי׳ מכבדים אותו
					<lb/>ולא הי' מעשרים אותו ובא אליו בחלום <persName>אליהו</persName> ז״ל ונראה לו
					<lb/>כדמות זקן והבטיחו על העושר ואמר לו שוב לדרכך בלמוד
					<lb/>התורה וסוף הכבוד לבא וחזר ללמודו ויחכם מכל האדם ועדיין
					<lb/>חושב בלבו מה מועיל זה לי מאחר שאין מכבדים אותי. ויהי היום
					<lb/>ויעשו החכמים סעודה לגומרה ש״ת וזימנו גם לזה והושב בסוף המסובים
					<lb/>ויחר לזה מאד וחשב בלבו לקום משם ולפרוש מן התורה ובא
					 ז"ל בזה הסעודה כדמות רועה ושאל מן החכמים המסובים
					<persName><lb/>אליהו<lb/>שם</persName> ואמר שאלה יש לי לשאול מכם ואמר אמש ראיתי בעדרי
					<lb/>כבשה אחת מעוברת ובבוקר ראיתי אחריה כבש אחד קטן כדמות
					<lb/>כלב ואיני יודע אם הוא בנה או לא אם נאמר שהוא בנה והיוצא
				</p>
				<p>
					<name type="work"><lb/>מעשים טובים</name>
				</p>
				<p>
					<lb/>מן הטהור טהור או נאמר שהכבשה ילדה במקום מוצנע ומת
					<lb/>ולדה וזה שאחריה נתחבר טמא והוא ולך שיצא מן הטמא א״כ
					<lb/>מה יהי׳ הדין ויענו החכמים ויאמרו מאחר שלא ראית בעיניך
					<lb/>שזאת הכבשה ילדה אותו אפשר שהוא ולד שיצא מן הטמא
					<lb/>ונתחבר עמה ואסור לאוכלו כששמע <persName>אליהו</persName> ז"ל כן שם לדרך
					<lb/>פעמיו. והנה אותו התלמיד שהי׳ בסוף המסובין שמע השאלה
					<lb/>והתשובה הקדים טרם שיצא הרועה וקרא להרועה ואמר לו לך
					<lb/>ותן לפני הולד הזה כלי של מים אם מלקק בלשונו הוא כלב
					<lb/>ואם לאו הוא ולד שיצא מן הטהור אמר לו הרועה כבר עשיתי
					<lb/>הנסיון הזה פעמים עושה כן ופעמים עושה כן אמר לו התלמיד
					<lb/>הזה לך וראה אם בשעה שמשתין מקים רגלו מן הארץ הוא כלב
					<lb/>ואם שוקע רגליו בארץ הוא גדי אמר לו כבר עשיתי הנסיון הזה
					<lb/>ופעמים עושה כן ופעמים עושה כן אמר לו התלמיד לך והשלך
					<lb/>אותו מראש הגג לארץ אם מדלג מיד לארץ הוא ולך כשר ואם
					<lb/>אוחז בצפרניו בשפת הגג הוא כלב אמר לו כבר עשיתי זה ופעמים
					<lb/>עושה כן ופעמים כך אמר לו התלמיד לך ושחוט אותו וקח חתיכה
					<lb/>של בשר ממנו ושים על גבי גחלים אם מתפשטת הבשר ואינה
					<lb/>מתמעטת הוא כלב ואם לאו הוא ולך כשר. כששמע כן ויפול על
					<lb/>רגליו ויאמר אשריכם ישראל שזה בתוככם וכיון שראו החכמים
					<lb/>גודל חכמתו וישימוהו נשיא עליהם ויעשרוהו עושר גדול. ויהי
					<lb/>אחר הימים מועטים חשב זה התלמיד בלבו כמה גדול שכר התורה
					<lb/>ואם בעוה״ז כך עאכ״ו לעולם שכולו טוב ולעולם שכולו אדוך
					<lb/>וינחם על הרעה שעשה לבחור בכבוד עולם הזה המדומה ואמר
					<lb/>טוב שיהי׳ זה הטוב מוצנע לי לאחר מותי יותר מחיים ופירש
					<lb/>עצמו מכל עושר וכבוד של עולם הזה והי׳ לומד תורה לשם
					<lb/>שמים בלב טוב ובנפש חפיצה וכו׳ ולזה כוונתם חכמינו ז״ל
					<lb/>לעולם יעסוק אדם בתורה שלא לשמה שמתוך שלא לשמה
					<lb/>בא לשמה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0009" n="9"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0009</head>
<p>
					<lb/>ט) קבלת <date>שבת</date> מרבינו <persName>אור ישראל</persName> וקדושו <persName>ר״י בעש״ט</persName> זיע״א.
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת הי׳ מקבל <date>שבת</date> קודש על פני השדה והיו שם צאן
					<lb/>רועים על השדה והגביהו הצאן בשעת קבלת <date>שבת</date> את
					<lb/>רגליהם הראשונות למעלה ועמדו רק על שני רגלים האחרונים
					<lb/>בעמידת איש. ואומרים הצדיקים הטעם ונימוקו עמו מחמת שקידש
					<lb/>את כל העולם והעלה בשעת מעשה את כל העולם למקורו הראשון
					<lb/>אזי ממילא כל הברואים ג״כ שהי' עומדים שם אז אצלו הגם
					<lb/>שאין בהם דעת מ״מ כיון שמעט החיות המלובש בהם נתעלה
					<lb/>למקורו הראשון ממילא הגביהו את עצמם והלא אינם מדברים רק
					<lb/>הם בעלי חי ואין בהם שום דעת והשיגו השגה גדולה כ״כ מרוב
					<lb/>קדושתו ואורו שהכניס הצדיק בזה העולם ומכש״כ אנחנו עם ב״י :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0010" n="10"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0010</head>
<p>
					<lb/>י) מעשה מה שהי׳ בספר תורה של <persName>עזרא הסופר</persName> בימי הגאונים
					<lb/>אצל רב <persName>שרירא גאון</persName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>בזמן הגאונים אצל רב <persName>שרירא גאון</persName> זצ״ל הי׳ אז בימיו עושר מופלג
					<lb/>פרנס ומנהיג את ישראל והי׳ לו ספר תורה שהי׳ כתב ידו
					<lb/>של <persName>עזרא הסופר</persName> ולהעושר הזה הי׳ לו שני בנים ולאחר פטירתו
					<lb/>היה מחלוקת גדול בין הבנים היורשים מחמת שכל אחד מהם
					<lb/>יחפץ לקחת את הס״ת הזה מלקחת כל כסף וזהב שבעולם עד כי
					<lb/>לא יכלו לחלק ביניהם בטוב והציעו טענותיהם לפני יודעי דת
					<lb/>ובאו אל מול הרב <persName>שרירא גאון</persName> ויצא הפס"ד שהחלוקה תהי׳ ביניהם
					<lb/>עפ"י גודל ומי שיזכה עפ״י הגודל בהס״ת שייך לו הס״ת הזה
					<lb/>וכן עשו והטילו גודל ביניהם וזכה האחד בהס״ת הנ״ל ושמח
					<lb/>מאד שמחה גדולה והי׳ בעיניו כמוצא שלל רב. ולהשני הי׳ לו
					<lb/>יסורים גדולים כי אף שלקח כנגדו הרבה כסף וזהב כ״ז אינו שוח
					<lb/>לו מגודל תשוקתו להס״ת הזה והי׳ שם בהעיר הנ"ל כופר אחד
					<lb/>אפיקורוס שאין לו חלק לעוה"ב ובראותו כל זאת מאד חרה אפו
					<lb/>על היורש הזה שאיבד הון רב בעד ס״ת אחד ועשה ברשעתו
				</p>
				<p>
					<lb/>מומר
				</p>
				<p>
					<name type="work">
				<lb/>מעשים </name>טובים</p>
				<p>
					<lb/>מומר להכעיס ימ״ש והחליף את מלבושיו כדי שלא יכירוהו והלך
					<lb/>לבית הכנסת אשר הי' שם הס״ת הזה והתחבא שמה באיזה זויות
					<lb/>עד הערב וכאשר הלכו כל האנשים לביתם לקח הכופר הזה את
					<lb/>הס״ת מנרתיקו ומצא כתוב ועבדתם את ד׳ אל׳ ובירך את לחמך
					<lb/>וגו׳ ועשה הרשע הזה ברשעתו ומחק את הע׳ מן ועבדתם וכתב
					<lb/>א׳ במקומו ופיסל את הס״ת בחירוף וגידוף גדול ר״ל ודבר זה
					<lb/>לא נתודע לשום אדם ולאחר כמה ימים נודע הדבר שיש טעות
					<lb/>כזה בהס״ת הזה והנה היורש הזה שהס״ת נפל בגורלו הי׳ לו
					<lb/>צער גדול בשמעו מזה ומגודל היסורים ודאגה נחלה מאד כי אמר
					<lb/>אף שיכולין לתקן הטעות הזה אבל לא יהי׳ נקרא ס״ת של עזרא
					 ובא אליו אביו בחלום הלילה וסיפר לו את כל המאורע
					<lb/>הסופר<lb/>וצוה לחפש תחת השלחן ושם נמצא עין של הכופר הרשע תיכף
					<lb/>בעת המחיקה נפל עין ימין שלו אשר יקוים בו עין תחת עין
					<lb/>ועוד אמר לו אביו אשר הס״ת לא יתקן שום אדם כי כן יצא
					<lb/>הפס"ד מהב״ד של מעלה אשר <persName>עזרא הסופר</persName> בעצמו יתקן את הס״ת
					<lb/>וכן הי׳ כאשר אמר אביו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0011" n="11"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0011</head>
<p>
					<lb/>יא) מעשה פלא מהקדוש והטהור רבן של ישראל ר׳ <persName>שמעלקי
					מ<placeName ana="bio"> זי״ע.
		</placeName></persName>		ניקלשפורג</p>
				<p>
					<lb/>זאת המעשה סיפר ההצה״ק מו"ה <persName>יהושיע העשיל מ<placeName ana="bio"> בעה</placeName></persName>מ״ח
					אפטא<name type="work"> הנה הר״ר </name>שמעלקי הי'<persName> עוסק </persName>יומם ולילה על
					<lb/>אוהב ישראל<lb/>התורה והעבודה לא נתן שינה לעיניו ולעפעפיו תנומה אך אם הלכו
					<lb/>כמה וכמה שבועות שלא ישן וחטפה לו השינה והיה ירא לשכוב
					<lb/>על המטה כדי שלא יתנמנם הרבה אזי הי׳ לו על השלחן צנצנת
					<lb/>מים לנקיות ושכב את מצחו הקדוש על הצנצנת כדי שלא יוכל
					<lb/>לישן הרבה. פעם אחת בק״ק <placeName>ניקלשפורג</placeName> היה יושב על התורה
					<lb/>ועל העבודה בלילה ונפלה עליו תרדימה גדולה עד למאד ולא
					<lb/>הי׳ לו שום כח ללמוד יותר ושכב מצחו הק׳ על הצנצנת לישן
				</p>
				<p>
					<lb/>כנהוג
				</p>
				<p>
					<name type="work">
				<lb/>מעשים </name>טובים</p>
				<p>
					<lb/>16
				</p>
				<p>
					<lb/>כנהוג ובתוך כך כבה נרו ונתעורר תיכף מהשינה וראה שכבה
					<lb/>הנר והי׳ לו צער גדול מזה ובאותו הבית שהי׳ לו חדר מיוחד
					<lb/>ללמוד היתה בעליה שטאק גדול וגג היינו מעקה להגג ומחמת
					<lb/>עגמת נפש שלו שהי׳ לו כעת ביטול תורה לא הי׳ יודע מה לעשות
					<lb/>ולקח הגר ורץ על הגג לילך משם לחוצה על הארץ להדליק הנר
					<lb/>וכאשר בא על הגג הושיט איש אחד מן הארץ למעלה נר דולק
					<lb/>ואמר לרבינו שידליק נרו וכן הי' והדליק נרו וישב על השלחן
					<lb/>ללמוד כמקודם ואח״כ כשהי׳ בישוב הדעת נזכר ואמר הלא העליה
					<lb/>הוא גבוה כמה וכמה קומת איש האיך הי׳ לאיש הזה יד ארוך
					<lb/>להושיט ידו למעלה והי׳ לרבינו תמי׳ גדולה ע"ז ובודאי לא היה
					<lb/>זה איש פשוט ע״כ עשה רבינו יחוד שיודיעו לו מי הוא זה האיש
					<lb/>והודיעו לו משמים שהי׳ בשמים רעש גדול שחסר בעת הזאת
					<lb/>שכבה נרו תורת אמת ועינום נפש של רבינו אזי שלחו תיכף את
					 הנביא להדליק נרו וכאשר שמע זאת רבינו הר״ר ש<persName>
					 התחי</persName>ל לבכות והי׳ לו כמה חדשים סיגופים ע״ז שהטריח
					<lb/>אליהומעלקלי<lb/>הקדוש<lb/>את <persName>אליהו</persName> בשבילו וכאשר סיפר זה המעשה הגאון הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName>
					<lb/>ר׳ <persName>יהושיע העשיל</persName> זצלל"ה עמד על רגליו בקול צעקה ובכיה גדולה
					<lb/>מאד ואמר השמעתם את גודל החטא של רבינו <persName>רר"ש</persName> שבודאי
					<lb/>הטריחו את <persName>אלי'</persName> בשביל תורת אמת ע״ז העון הי׳ לרבינו סיגופים
					<lb/>ונפל מלא קומתו על הארץ בבכיה וצעקה גדולה ומרה ואמר אם
					<lb/>על חטא כזה הי׳ לרבינו סיגופים האיך אנו' עושים תשובה וכל
					<lb/>האנשים יראי ה׳ שהיו שם התחילו ג״כ לבכות עמו כמעט מי שהי׳
					<lb/>לו לב בשר נקרע לי״ב גזרים ומי שהי׳ לו לב אבן נמוח :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0012" n="12"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0012</head>
<p>
					<lb/>יב) מאכלי <date>שבת</date> מרבינו הקדוש בעל חיבור המשנה.
				</p>
				<p>
					<lb/>רבינו הקדוש עשה סעודה ל<persName>אנטינוניס</persName> ביום ה<date>שבת</date> הביא לפניו,
					<lb/>תבשילין של צונן אכל <persName>אנטנוניס</persName> מהם וערבה לו המאכלים.
					<lb/>ובפעם אחרת עשה רבינו הקדוש סעודה אחרת עבורו בימות החול.
					<lb/>והביא לפניו תבשילין שהיו רותחין אכל מהם אמר לרבינו אלו
				</p>
				<p>
					<lb/>המאכלים
				</p>
				<p>
					<name type="work">
				<lb/>מעשים </name>טובים</p>
				<p>
					<lb/>המאכלים שאכלתי מקודם היו עריבים ומוטעמים לי ביותר מאלו
					<lb/>המאכלים אשר אכלתי כעת אמר לו רבינו אלו המאכלים תבלין
					<lb/>אחד חסר מהם אמר לו <persName>אנטינונום</persName> וכי אוצרות של המלך חסר
					<lb/>כלום ולמה לא נתת גם זה התבלין בתוכם אמר לו זה התבלין
					<lb/>שנחסר זה הוא השבת יש לנו יום השביעי ומתנה טובה שבת שמה
					<lb/>אבל אתה אין משמר השבת. (<name type="work">מד״ר</name>) :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0013" n="13"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0013</head>
<p>
					<lb/>יג) שבחי אדונינו מורינו ורבן של כל ישראל הרב רבי <persName>משה</persName>
					 הוא ה<lb/>בן <persName>נחמן<persName/>רמב״ן</persName> אשר חי תחלת <date>אלף הששי</date>.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה פלא אופן למודו בחכמת הקבלה יען היותו רופא מובחק
					<lb/>ופילוסוף כמעט שלא אהב זאת החכמה של הקבלה עד
					<lb/>שבא אליו זקן חכם גדול בקבלה וכראות הזקן אשר ה<persName>רמב״ן</persName> הי׳
					<lb/>כ״ב אוהב הלימוד וחכם גדול השתדל ללמדו חכמת הקבלה אבל
					<lb/>ה<persName>רמב״ן</persName> לא הטה אזן אליו. ויהי היום זה החכם הערים ללכת בקובה
					<lb/>של זונות ויבא החצר ויתפשהו ודנוהו לשריפה ב<date>שבת</date> קודש ויודע
					<lb/>הדבר ל<persName>הרמב״ן</persName> ולא רצה להליץ בעדו והחכם הנ״ל שהי׳ בתפיסה
					<lb/>שלח לקרא ל<persName>הרמב״ן</persName> ב<date>יום השבת</date> ההוא ויתרעם עליו למה לא
					<lb/>הליץ בעדו ו<persName>הרמב״ן</persName> הוכיחו על מעשה הזנות והוא התנצל באמרו
					<lb/>כי שקר הוא והוא בוטח בד׳ שיצילהו ממיתה ולכן יכין לו לאכול
					<lb/>ב<date>שבת</date> שלש סעודות כמצותו. ויהי ביום שבת קדש הוציאו את
					<lb/>החכם הזקן הנ״ל ע״פ השוק ברבים לפני כל עם ועדה לשריפה
					<lb/>ויזרקהו על האש. אמנם החכם בקבלה מעשיות שהי׳ יודע החליף
					<lb/>שהטילו חמור תחתיו והוא הלך לבית ה<persName>רמב״ן</persName> במנחה וימצאהו
					<lb/>מקדש על היין ויען החכם אמן בכל כחו ויתמה ה<persName>רמב״ן</persName> ואז השיב
					<lb/>החכם הלא ראית כח זאת החכמה ומדוע תמנע הטוב מאתך ואז
					<lb/>נתלהב ה<persName>רמב״ן</persName> ללמדה והשכים והעריב עליה ולמד זאת החכמה
					<lb/>מהרב <persName>הר״א מ<placeName ana="bio"> בעל ס</placeName></persName>פר גרמיזא<name type="work">הרוקח</name> ומרבו רבי <persName>עזרא</persName> עד שיצא
					<lb/>ראש החכמים בדורו על זאת החכמה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0014" n="14"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0014</head>
<p>
					<lb/>יד) מעשה <persName>הרמב״ן</persName> ב<placeName>ברצילינו</placeName> שהוליך ספינה ברוח שפתיו,
					<lb/>על הייבשה.
				</p>
				<p>
					<lb/>בהיות ה<persName>רמב״ן</persName> ב<placeName>ברצולינו</placeName> על חוף הים עם תלמידיו לראות האומנים
					<lb/>אשר היו עשו אניה חדשה מפוארה ביבשה וגם המלך בא
					<lb/>לראות האניה בין הרואים ורצו לגוררה ולהוליך הספינה אל הים
					<lb/>ובשום אופן ותחבולה לא הי' ביכולתם להביאה אל הים ויאמר
					<lb/>ה<persName>רמב״ן</persName> כמתלהלה וצחוק אשר ברוח שפתיו יוליכה בים וכאשר
					<lb/>שמעו המון אנשים את דברו ויוגד הדבר אל המלך ג״כ אשר זה
					 התפאר בעצמו כן והכריח אותו המלך וגזר עליו לקיים
					<lb/>יהורי<lb/>מוצא שפתיו להביא את הספינה בים כאשר אמר ובראות ה<persName>רמב״ן</persName>
					<lb/>שאין לו מקום לברוח ושיצטרך ללמוד למלך אופן השבועה של
					<lb/>השמות או שיעליל עליו כמכשף ציוה והכין לו ספינה קטנה בים
					<lb/>עם מלח והוא נכנס בה מקודם ואח״כ השביע את הספינה הגדולה
					<lb/>ותבא אליו תיכף בים ובזו הרגע כתב פתקא את השם של קפיצת
					<lb/>הדרך וישימהו בקצה אחד מספינתו הקטנה וירדם המלח ותלך
					<lb/>הספינה בשעה קטנה למרחוק מאד וכשהגיע למחוז חפצו הקי׳
					<lb/>המלח ויאמר אליו ה<persName>רמב״ן</persName> לך לך לארצך ויתמה מאד המלח וירא
					<lb/>והבין היותו רחוק מרחק רב מהלך מ<placeName>ברצולינו</placeName> עירו ויתנפל לפניו
					<lb/>בבקשה אדוני מורי איך אלך עם ספינה קטנה כזאת בים הגדול
					<lb/>הזה כי יראתי משאון גליו וירחם עליו הרב ונתן לו פתקא כתוב
					<lb/>בו שם קדוש ויאמר לו שים פתק זה בשולי ספינתך ולך לדרכך
					<lb/>ואל תפחד ותהי' בטוח כי לא יאונה לך מכשול. אמנם זכור היטב
					<lb/>לקחת הפתק מן המקום ההוא כאשר תקרב אל העיר ותשליכהו
					<lb/>בים וילך לו האיש וישכב וירדם והספינה הגיע מאליה לחוף
					<placeName> ותלך עד</placeName> שער העיר ותכנס ג״כ ביבשה ותהום כל העיר
					<lb/>ברצולוני<lb/>אחריה ולצעקתם הקיץ הספן ויקם ויקח הפתק וישברהו ותנח
					<lb/>הספינה בחצי העיר ושם עשו בני העיר מגדל אחד בעד הון עתק
					<lb/>לזכרון עד היום :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0015" n="15"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0015</head>
<p>
					<lb/>טו) ה<persName>רמב״ן</persName> הי׳ לו תלמיד ונשתמד ושמו <persName>אבנר</persName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה ב<persName>רמב״ן</persName> ז"ל שהי׳ לו תלמיד אחד <persName>אבגר</persName> הי׳ שמו ונעשה
					 ויצא לתרבות רעה ונשתמד ומחמת רוב חכמתו
					<lb/>צדוקי<lb/>בטומאתו ומזלו גרם שעלה במעלה ויהי נורא בכל הארץ נעשה
					<lb/>שר גדול. ויהי היום שהיה <date>יום כפור</date> שלח ל<persName>הרמב״ן</persName> שיבא אליו
					<lb/>ויען כי הי׳ שר גדול הי' מוכרח לעשות רצונו ובא אליו ולקח
					<lb/>בפני ה<persName>רמב"ן</persName> ז"ל חזיר אחד והרג אותו וינתחהו ויבשלהו ויאכלהו
					<lb/>ואחר אכלו שאל אל הרב כמה כריתות עברתי היום והשיב לו
					<lb/>הרב שהי׳ ארבע כריתות ואמר לו התלמיד הנ"ל הלא על חמשה
					<lb/>לאוין עברתי והתחיל לפלפל עמו עד שהודה ה<persName>רמב״ן</persName> שעבר על ה׳
					<lb/>לאוין של כריתות ולבסוף שאל ה<persName>רמב״ן</persName> אותו הגד נא לי מי הביאך
					<lb/>אל מדה זו שכפרת בתורת <persName>משה</persName> והשיב לו כי פעם אחת שמעתי
					<lb/>שדרשת בפרשת <name type="work">האזינו</name> כלולים כל המצות וכל ענייני העולם וכולם
					<lb/>גרמזים בפרשת <name type="work">האזינו</name> רק שצריך סייעתא דשמיא למי שיזכה להבין
					<lb/>כל העניינים והסודות אשר שם ובעיני הי׳ זה מן הנמנע עד שבשביל
					<lb/>כן נקבע בלבי החטא שאין האמת הוא שאמרת ויצאתי ופקרתי
					<lb/>ונהפכתי לאיש אחר. ויען ה<persName>רמב״ן</persName> עדיין אני אומר כן שכדברי כן
					<lb/>הוא שהכל נרמז ומביאר בפרשת <name type="work">האזינו</name> ואם לא תאמין שאל
					<lb/>ואגיד לך מה שתרצה ויתמה התלמיד הכופר ההוא ויאמר אם כן
					<lb/>הוא כדבריך הראיני נא אם תמצא שמי כתוב שם שהוא <persName>אבנר</persName>
					<lb/>בפ׳ <name type="work">האזינו</name> ויאמר ה<persName>רמב״ן</persName> כן דברת מידי תבקשני. ויתפלל ה<persName>רמב״ן</persName>
					<lb/>אל ד׳ בקרן זויות ויבא פסוק זה בפיו אמרתי אפ"איהם אש״ביתה
					<lb/>מא"נוש זכ״רם אותיות שלישית מן פסוק זה הן ראשי תיבות <persName>אבנר</persName>
					<lb/>וכשמוע התלמיד את הדבר הזה חרד מאד ויפול על פניו וישאל
					<lb/>את רבו ה<persName>רמב״ן</persName> אם יחזור בתשובה יהי׳ לו תיקון ותרופה לעונותיו
					<lb/>המרובים והשיב לו ה<persName>רמב״ן</persName> הלא שמעת את הפסוק אומר אשביתה
					<lb/>מאנוש זכרם ולא יועיל לו תרופה וילך הרב לדרכו ותיכף הלך
					<lb/>התלמיד ולקח ספינה אחת בלי ספן וחבל ומלח והלך בספינה
					<lb/>באשר הוליכתו וצעק במר נפש ועדיין לא נודע ממנו מאומה ואחר
					<lb/>כך הרבה ה<persName>רמב״ן</persName> בתפלה שיהי׳ לו מקצת כפרה ואחר זמן רב
				</p>
				<p>
					<lb/>אם
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשים טובים
				</p>
				<p>
					<lb/>בא להרב בחלום והחזיק לו טובה שגרמה לו זכות תפלתו להוליכו
					<lb/>לדין אותו דינים הרבה בגיהנם ואחר <date>י"ב חודש</date> יהי׳ לו מזור
					<lb/>ותרופה לא להוליכו לג"ע ולא לדון אותי בגיהנם כי עד אותו
					<lb/>הפעם הי׳ התלמיד בכף הקלע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0016" n="16"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0016</head>
<p>
					<lb/>טז) דרשה של ה<persName>רמב״ן</persName> ישראל שהמיר אינו מזרע ישראל.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה נפלא ש<persName>הרמב״ן</persName> ז״ל כתב בספרו דרוש אחד ואמר כל בר
					 שהמיר דתו ועובר איזה עבירה אז צריך לידע
					<lb/>ישראל<lb/>העולם שאותו הבן אינו מזרע ישראל כי בודאי הוא מזרע האומות
					<lb/>או בן תמורה ולא היו ימים מועטים עד שהמיר בן אחד מבני
					<persName> את דת</persName>ו ואז שלח האפיפיור ויקרא ל<lb/>הרמב״ן<persName>הרמב״ן</persName> ואמר ראה
					<lb/>הדרוש שלך אשר הפיץ ע״פ תבל דרוש ארוך לפי גבורתך בחכמה
					<lb/>ועתה נכשלת בדבריך אצל זרעך ומה תשיב לי ע״ז הי׳ שואל
					<lb/>האפיפיור ואז הלך <persName>הרמב״ן</persName> לביתו סר וזעף וכשבא לביתו הי'
					<lb/>יושב על הארץ ובוכה והי׳ מסגף עצמו בסגופים גדולים והי׳ יותר
					<lb/>מצטער על הדרוש אשר הופיע לרבים יותר מצער בנו שהמיר דתו
					<lb/>ולא הי׳ אוכל ושותה כמה ימים עד שבאתה אשתו אליו והיתה
					<lb/>מדברת על לבו שלא יצטער על המרת בנו כי פעם אחת היתה
					<lb/>הולכת לבית הטבילה שהי׳ רחוק מביתה וכשהי׳ לילה היתה רוצה
					<lb/>לבית בעלה אז ראה שר אחד את חוד יפיה וצוה השר לעבדיו
					<lb/>שיקחו אותה לביתו ואנס אותה השר וממנו נתעברה עם זה הבן
					<lb/>המומר ואם לא תאמינו לי הרי אצבע שלו עדיין אצלי שנשכתי
					<lb/>וחתיתי בשיני את אצבעו וכששמע <persName>הרמב״ן</persName> את דברי אשתו אז
					<lb/>קם מהארץ ושמח שמחה גדולה ואמר לאשתו שמחתני ותיכף
					<lb/>אזר כגבר חלציו והלך אצל האפיפיור וסיפר לו הדברים האלו
					<lb/>ותיכף שלח האפיפיור אחר אותו השר שיבא אליו והיה על ידו
					<lb/>בית היד כדי שלא יראו אצבעיו ואמר אליו להסיר בית היד מעל
					<lb/>ידו ולא רצה השר להסיר. ויצו האפיפיור לעבדיו להסיר הבית
					<lb/>יד בחזקה מעל ידו אז ראה שחסר לו אצבע אחד מידו ושאל.
					<lb/>אותו מה טיבו של אצבע זו אז הודה השר שפעם אחת אנס אשת
				</p>
				<p>
					<lb/>איש
				</p>
				<p>
					<lb/>איש מבני ישראל וחתכה האשה את אצבעו בשני׳ אז אמר <persName>הרמב״ן</persName>
					<lb/>ראה שהתורה שלנו אמת ודברי החכמים הן אמת ע״כ נלמוד
					<lb/>מהמעשה הזה שהכל תלוי בהאשה כי לפעמים יש אדם רשע ויש
					<lb/>לו אשה צנועה ויהיו לו בנים צדיקים טובים וישרים ולפעמים יש
					<lb/>אדם צדיק ויש לו אשה רעה ויש לו בנים רשעים על כן צריכה האשה
					<lb/>להדריך את בניה בדרך טובים ולא לחוש על בניה אם המלמד
					<lb/>או בעלה מכה את בנה וכל אשה צריכה ליקח ראי׳ מ<persName>בת שבע</persName>
					<lb/>אשת <persName>דוד</persName> המלך שהיתה בעצמה מכה את <persName>שלמה</persName> בנה כשהי׳ ישן
					<lb/>פעם אחת שלשה שעות מאור היום והיו מפתחות של בית המקדש
					<lb/>תחת מראשותיו כמאמר הכתוב דברי ל<persName>מואל</persName> מלך <placeName>משא</placeName> אשר יסרתו
					<lb/>אמו ואשרי המדריך את בניו בדרך טובים אז טוב להם לעולם :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0017" n="17"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0017</head>
<p>
					) אחד מתלמידי ה<persName> חשקה נ</persName>פשו ב<lb/>יזרמב״ן<name type="work">תורה</name>.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה בתלמיד אחד מתלמידי ה<persName>רמב״ן</persName> שחשקה נפשו ב<name type="work">תורה</name> חשק
					<lb/>נפלא וממש לא הי׳ שינה בעיניו ואם הי׳ אוכל להחיות את
					<lb/>נפשו אז הי׳ הספר פתוח לפניו ותמיד נותן עיניו בספר ולא הי׳
					<lb/>מתפלל בכונה וכראוי לחסיד מרוב אהבת ה<name type="work">תורה</name> והי׳ <persName>הרמב״ן</persName> ז״<persName>ל</persName>
					<lb/>מזהיר אותו תמיד והי׳ אומר לו אכול בשעת אכילה ותישן בעת
					<lb/>הזמן שינה והתפלל בזמן התפלה וזכות התורה תשמור אותך אמנם
					<lb/>לא תפשע בה כי התורה תתבע עלבונה לפני ה<name type="misc">קב״ה</name> ותענש ח"ו
					<lb/>העיקר הלימוד הוא לשמור ולעשות ולא השגיח התלמיד אל דבריו
					<lb/>ולא שם אל לבו ולא הי׳ ימים מועטים הלך התלמיד אל השוק
					<lb/>לקנות איזה דבר וכאשר שב אל ביתו מצא פרש אחד שוכב עם
					<lb/>בתו הבתולה באונס על אותו השלחן שהי׳ לומד תמיד עליו
					<lb/>ונתאבל ע״ז ימים רבים וא״ל ה<persName>רמב״ן</persName> הלא אמ<persName>ר</persName>תי לך שתהי׳ זהיר
					<lb/>בתפלה שתקנו חז"ל שצריך האדם להתפלל בכל יום יה״ר מלפגיך
					<lb/>וכו׳ שתצילני היום מאדם רע ומפגע רע ואתה לא שמעת בקולי
					<lb/>לכן בא לך זה הסיבה ומשם והלאה ראה התלמיד שהשגחה פרטית
					<lb/>הוא בבטול תפלה והתחיל להתפלל כדת וכהלכה עכ״ל ע״כ לכו
				</p>
				<p>
					<lb/>446
				</p>
				<p>
					<lb/>חזו מפעלות <name type="misc">אלקים</name> אשר שם לו חק ומשפט על אותם אנשים
					<lb/>המזלזלים בעיניהם התפלות ונוהגין להתפלל בקלות וכל העם ישמעון
					<lb/>וייראון ע״כ יראה האדם לפחד תמיד בהעלותו על לבו ימים רבים
					<lb/>שעברו תפלות ה<name type="misc">קב</name>ועים בכל יום מבלי כוונה ועל זאת צריך לבקש
					<lb/>רחמים מאת הקב״ להסיר ממנו מכשול זה שלא יהי׳ לו ערבוביא
					ה<lb/>המבטלת כוונת התפלה ויראה להתפלל בדמע כי תפלה בדמעות
					<lb/>היא חשובה וקרובה מאד להתקבל כידוע ממאמרי רז״ל ומרוב
					<lb/>חשיבות תפלה שבדמעות אינו פותח אותו פתח שום מלאך או
					<lb/>ממונה כ״א <persName>הקב״ה</persName> בעצמו ובכבודו ולכן אין ננעלים והם פתוחים
					<lb/>תמיד ונקראים שערי דמעות :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0018" n="18"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0018</head>
<p>
					<lb/>יח) פטירת <persName>הרמב״ן</persName> ז״ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>מובא בקונטרס ישן כי <persName>הרמב״ן</persName> היה דירתו קבוע בעיר <placeName>פרפיצן</placeName>
					<lb/>בגליל <placeName>קלוניא</placeName> ובזקנותו בחר ללכת ל<placeName>ארץ ישראל</placeName> למות שם
					<lb/>והיו תלמידיו מלויין אותו ובקשו ממנו שיניח אות וסימן שידעו
					<lb/>יום פטירתו ויאמר להם בזאת תדעון כי ביום פטירתי תבקע מצבת
					<lb/>הורתי הנקברת בעיר הזאת בחצי ארונה ובתוך הבקע תראו כדמות
					<lb/>מנורה מצויירת וילך הרב אל <placeName>ארץ הצבי</placeName> ויהי אחר ג׳ שנים לנסיעתו
					<lb/>מצא תלמיד אחד את המצבה נבקעת והמנורה מצויירת בה ונתפשט
					<lb/>הדבר לכל בני הגליל ויתאבלו מאד ויבכו אותו כל ישראל ונשמע
					<lb/>ח״כ שנקבר הרב על דרך ביאת גאולים שיהי׳ לעתיד לבא יהי
					<lb/>רצון שנזכה לביאת <name type="misc">המשיח</name> צדקינו במהרה בימנו אכי״ר :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0019" n="19"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0019</head>
<p>
					<lb/>יט) מעשה גדול ונורא של המורד בימי מלך <persName>רדאלפס הראשון</persName>
					<lb/>ב<date>שנת מ״ו</date> לאלף הששי אשר הטיב ליהודים.
				</p>
				<p>
					<lb/>הנה בימיו קם איש גבור חיל ומרד במלך ואסף וקבץ כל הבריונים
					<lb/>והפריצים וכל מרי נפש סך אלף איש כולם אחוזי חרב ואמר
					<lb/>להם בואו עמי אחי ורעי ונקומה ונעלה אל עיר פלוני מערי
				</p>
				<p>
					<lb/>הפרזות
				</p>
				<p>
					<lb/>הפרזות לכבוש אותה ולבון בון ויאמרו לו הננו מוכנים לכל אשר
					<lb/>תאמר אלינו ואנחנו נקבל אותך לראש ולקצין עלינו ויקומו ויעלו אל
					<lb/>עיר אחת ובטרם יקרב אליהם קרא אליה לשלום ושלח לאמור למושל
					<lb/>העיר ההיא הנתון בה מאת המלך תנה לי את העיר הזאת לישב
					<lb/>בה אני ואנשי ותזמינו לנו כל צרכינו ואם תרצו ותשמעו ותמסור
					<lb/>לי העיר בטובה הנה מה טוב ואם תמאנו ומריתם את פי הנני
					<lb/>מוכן ללחום עמכם עד כלות אתכם והשיב לו המושל איני יכול
					<lb/>למסור העיר בידך יען אני נתון בה מאת המלך לשומרה ואם
					<lb/>תרצה ללחום הנני מוכן למלחמה ויערכו מלחמה מערכה לקראת
					<lb/>מערכה ודרך רשעים צלחה וגבר המורד מהאויב והאנשיו ויהרגו
					<lb/>כל חיל המלך אשר הי׳ שם והמושל ברח וימלט לנפשו והמורד
					<lb/>נכנס לעיר בחימה ובקצף גדול ושלל שללה ובזז בזה והגלה את
					<lb/>כל אנשיה להיות לו לעבדים להוסיף על חילו וישב בה איזה ימים
					<lb/>ומינה מאנשיו שומרים בעיר ההוא ויקם וילך הוא וחילו אל עיר
					<lb/>אחרת פרוזה כמוה ויעש כבראשונה לפתוח להם לשלום והם לא
					<lb/>הטו אזנם וילחם עמה ויכבשוה וכן ע״ז הדרך הי' הולך וכובע
					<lb/>עד אשר כבש ד׳ או ה׳ מדינות ועי"ז ניתוסף לו חילו שעלו לסך
					<lb/>עשרים אלפים אנשי גבורי חיל וידם הולך וחזק מאד ושומעו הולך
					<lb/>ומתפשט בערים הקרובות ששמעו עמים ירגזון חיל אחז יושבי
					<lb/>סביבות והי׳ הולך וכובש יום יום עד שלא הי׳ צריך עוד להלחם
					<lb/>ובטרם יקרב אל עיר להלחם עלי היו מקדימים לו שלום ומוסרים
					<lb/>עצמם בידו מיראתם פן יבא עליהם בחימה שפוכה ויעשה בהם
					<lb/>משפט חרוץ כלה ונחרצה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום עלה על לבו לילך לכבוש עיר אחת שהיו בה הרבה
					<lb/>יהודים ויקרב אליה ויקרא אלי' לשלום אל מושל העיר ההוא
					<lb/>כדרכו ויענהו המושל להמורד הנזכר בעזות גדול וחירפו וגידפו
					<lb/>באמור אליו בן נעות המרדות מי אתה ומי בית אביך אשר באת
					<lb/>אלי להלחם עמי ולכבוש עירי. ועתה מורד במלכות כזאת וכזאת
					<lb/>עשית וכו'. ויהי כשמוע המורד את דברי חמושל וחמתו בערה בו
					<lb/>ויצו לכל עמו לאמור הזמינו עצמכם למלחמה ואזרו חיל להראות
				</p>
				<p>
					<lb/>גבורתכם
				</p>
				<p>
					<lb/>גבורתכם בעיר הזאת ואם ננצחם ונכבוש את העיר הרשות נתונה
					<lb/>בידכם בבואכם אל העיר זמן ד׳ שעות לשלול שללה ולבוז
					<lb/>בזה אנשים ונשים כלם בירכם ניתנו לעשות בהם כטוב בעיניכם
					<lb/>ויענו ויאמרו לו הננו ועלינו ינלחמנו כאשר תאמר אלינו ויתחזקו
					<lb/>האנשים מאד וילחמו עם חיל המלך שבעיר ההוא וינצחום ויהרגו
					<lb/>רובם והנשארים הרה נסו ויכנסו אל העיר בחצי היום בכח גדול
					<lb/>וביד חזקה להשמיד להרוג ולאבד ולבון בז וכל היהודים שבעיר
					<lb/>ההוא אנשים ונשים וטף מבני ישראל אשר הי׳ בעיר כלם נקבצו
					<lb/>ובאו תוך בית הכנסת בתענית וצעקה גדולה ויעזבו את אהליהם
					<lb/>ואת בתיהם ואת כל רכושם להמלט על נפשם בבית הכנסת והמורד
					<lb/>הנזכר כשומעו שהיו יהודים באותה העיר ה׳ השומע לעמו ישראל
					<lb/>בעת צרה נתן בלבו לעשות חסד עם היהודים יען ביודעו שהיהודים
					<lb/>אין בהם אשמה בהיותם משועבדים למלך ואין בידם שום כח ולזה
					<lb/>תיכף בהכנסו לעיר שאל על היהודים איה מקומם כדי לעמוד
					<lb/>עליהם לשומרם ולא יתן המשחית לבא אל בתיהם לנגוף ויאמרו
					<lb/>לו הנה הנם כולם מקובצים תוך בית הכנסת ועזבו את אהליהם
					<lb/>ואת כל אשר להם וישמח שמחה גדולה מאד ויאמר טוב הדבר
					<lb/>ויבא ויעמוד הוא בעצמו בפתח בהכ״נ וחרבו שלופה בידו ולא
					<lb/>הניח שום משחית להתקרב אליהם עד שעבר הזמן שקצב להם ד׳
					<lb/>שעות שהיו מחצי היום והלאה וכשעבר הזמן הנזכר כל אחד הלך
					<lb/>למקומו ונחה שקטה הארץ והלך הוא אל מכוון שבתו כמלך במלכותו
					<lb/>וישלח ויקרא לגדולי היהודים ויאמר להם לכו כלבם שובו איש
					<lb/>לאהליך ישראל איש על מקומו יבא בשלום ולא תגורו מפני איש
					<lb/>כי זר לא יקרב אליכם ולמחר או למחרתו תבאו ותגידי לי על
					<lb/>דבר אמת מה שנגנב מבתיכם ואני אשלם לכם ויענו ויאמרו לו
					<lb/>יחי אדונינו אשר הצלת את נפשינו ממות ישלם ה׳ פעלך ולמחרתו
					<lb/>הלכו אצלו ואיש פנקסו בידו מכל אשר נגנב מביתם ושלם להם
					<lb/>הכל במשלם עד סוף <name type="currency">פרוטה</name> אחרונה מבית גנזיו :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי מימים ונשמע קולו אל המלך של <placeName>פרוסייא</placeName> שבסוף תחום
					<lb/>מלכותו קם המורד הנזכר ומרד במלכותו והלך וכבש
				</p>
				<p>
					<lb/>כמה
				</p>
				<p>
					<lb/>כמה מדינות ושלל שללה ובזו בזה והרג מכת חרב והרג ואבדן
					<lb/>מחיל המלך ושריו וכו׳ ויקצוף המלך מאד וחמתו בערה בו ושלח
					<lb/>עליו עם כבד ויד חזקה לכבוש אותו וילכו וילחמו עמו ועם כל
					<lb/>אנשי חיל אנשי בליעל ויהרגום לפי חרב ויתפשו את המורד חי
					<lb/>ויהרגוהו וינתחוהו לנתחיו וכו'. והנה בעיר הנ״ל שהיו בה יהודים
					<lb/>שגלחם עליה המורד הנזכר ויכבשה והמורד הנזכר עמד בפרץ
					<lb/>לשמור את היהודים ושילם להם כל מה שנגנב מהם בזמן השלל
					<lb/>כנזכר היה בה חסיד אחד וירא את ה׳ וששונא מתנות והיה מתפרנס
					<lb/>הוא וב״ב מיגיעו שהי׳ לו כמו סך איזה מאות כסף קרן והי׳ נושה
					<lb/>ונותן דהיינו שהי׳ הולך לעיר אחרת רחוקה דרך ים ל<placeName>לונדון</placeName> וכיוצא
					<lb/>והי׳ קונה בקרן שלו ממיני סחורות העוברים בעירו וחוזר לעירו
					<lb/>ויושב בחנותו והביא הסחורה בחנותו ומוכר מעט מעט כפי ההזדמן
					<lb/>והיה מניח הקרן לבדו ומהריוח היה מתפרנס הוא ובני ביתו והי׳
					<lb/>ככלותו למכור מה שבידו היה חוזר והולך לאותו מקום וכיוצא
					<lb/>וקונה בעד הקרן שלו ממה שהיה צריך לו וחוזר וכן ע״ז הדרך
					<lb/>זה דרכו כל הימים :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי לתקופת הימים שאפסו ותמו לו סחורתו אסף וקבץ את כל
					<lb/>הקרן שלו וקם ונסע בספינה לילך אל העיר הידועה לו לקנות
					<lb/>סחורות הצריכות לו כמנהגו להתפרנס מהם הוא וב״ב ובהיותו
					<lb/>בלבים באמצע הדרך וה׳ הטיל רוח סערה בים ונשברה הספינה
					<lb/>ונטבעו כל בני הספינה וכל אשר בה ולא נשאר כי אם זה החסיד
					<lb/>לבדו שה׳ הפליא חסדו עמו שנשאר הוא על לוח אחד מן הספינה
					<lb/>שט על פני המים ערום ועריה והלך על אותו הלוח ב׳ ימים רעב
					<lb/>וצמא עד שהשליכו ליבשה אל מדבר חרב ושמם והתחיל לילך
					<lb/>ערום ויחף לבקש איזה עשבים להחיות את נפשו ולא מצא ואחר
					<lb/>עבור עוד שלשה ימים והוא הולך בדרך זה וישא עיניו וירא מרחוק
					<lb/>פלטין א׳ גדול וישמח ויאמר בלבו בודאי יש ישוב אנשים בכאן
					<lb/>וירחמו עלי להחיות את נפשי וילך בלי כח לאט לאט עד הגיעו
					<lb/>אל הפלטין הנזכר וימצא פתח פתוח ונכנס לתוכו וירא והנה הפלטין
					<lb/>הנזכר מלא וגדוש מכל טוב עושר גדול והשלחנות ערוכות מלאות
				</p>
				<p>
					<lb/>מכל
				</p>
				<p>
					<lb/>מכל מיני מאכלים ומעדני מלכים מבושלים ומתוקנים ופת לחם
					<lb/>וגלוסקאות יפים ותרנגולת ואווזים מבושלים שלימים אין חסר דבר
					<lb/>ויעל עוד מדרגה למעלה וירא כל העליות גם כן מלאות מכל טוב
					<lb/>ובכללם סאלה חדר אחת גדולה ובה שלחן מלכים ערוכה בכל
					<lb/>ומלאה מכל טוב וסיבב בכל עליות ותחתיות וראה כולם כסדר
					<lb/>הזה והתאוה תאוה לאכול איזה דבר מדברים אשר הם כשרים
					<lb/>לאכול כמו מפת ופירות וכדומה להשיב את נפשו ונתיירא ליגע
					<lb/>בהם בחושבו ודאי שלא לחנם הוכנו פה ולכל זה יש בעלים ובפרט
					<lb/>שכולם שלימים מסומנים ושמא בפתע פתאום יבואו בעליהם וימצאו
					<lb/>החסרון ויהרגוני שכנראה שזהו סדר שולחן מלכים ויחפש בכל
					<lb/>הפלטין למצוא איזה דבר לאכול שלא יהי׳ ניכר חסרונו עד שמצא
					<lb/>בקרן זוית ארגן אחד קטן ויפתחהו וימצא בתוכו קערה אחד עם
					<lb/>תרנגולת מבושלת אחת ומתוקנת. ועוד קערה אחת של אורז מבושל
					<lb/>ולחם אחד שלם וצלוחית מלאה מים אז אמר בלבו הא ודאי זה
					<lb/>ראוי לי וזה חלקי חלק איש אחד ואני בלאו הכי הנני מת ברעב
					<lb/>לפחות אוכל ואשתה ואחי׳ לפי שעה ואחר כך יהי' מה שיהי׳ ומן
					<lb/>השמים ירחמו עלי ולקח הצלוחית של מים וירחץ ידיו ובירך על
					<lb/>נטילת ידים והמוציא בכונה גדולה ובקול גדול כדרכו תמיד ויקח
					<lb/>הלחם ואכל והחזיר הקערה של הלחם ריקנית ואח״כ לקח מן
					<lb/>המשקין שמותר לשתות ושתה וכאשר חזר להשיב הכלי של המשקה
					<lb/>ריקם על מקומה בראותו כי הלחם שלם בשלימות כמקדם בלי
					<lb/>חסר אף נקודה וראה אותה בשלימות כמו שהי׳ רואה קודם האכילה
					<lb/>ויתמה על הדבר הזה ויאמר בלבו אין לך טוב מזה הדבר שאוכל
					<lb/>ואשתה ואשבע ולא יחסר דבר. וילך וישכב כאשר מצא וערבה
					<lb/>שנתו. ויהי בבקר קם החסיד והתפלל תפלתו וחזר לארגז ההוא
					<lb/>ולקח הלחם וכו׳ ואכל סעודתו והשיב הקערה רקנית למקומה
					<lb/>ולקח אח״כ כמו יום אתמול לגמור אכילתו והחזיר הקערות והכלים
					<lb/>לאותה ארגז ומצא הכל שלימה והלחם שלם כבראשונה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי בחצי היום בעודו יושב באכסדרא שליו ושקט וישא עיניו
					<lb/>וירא והנה קול צהלת סוסים רבים וחיל גדול והם מתקרבים
				</p>
				<p>
					<lb/>ובאים
				</p>
				<p>
					<lb/>ובאים אל הפלטין ההוא ויירא מאד לנפשו ויבקש מקום להסתר
					<lb/>מהם ויחבא עצמו תחת מדרגה אחת בקרן זוית כדי שלא יראוהו
					<lb/>ויבואו כל החיל הנזכר והפרשים רוכבים על סוסיהם ובתוכם איש
					<lb/>אחד תוארו כתואר המלכים ועטרה על ראשו ולבוש בעדי מלכים
					<lb/>וימהרו ויורידו אותו מעל מרכבתו ויושיבוהו על כסא מלכותו
					<lb/>וכולם עומדים לפניו מימינו ומשמאלו ויאכלו וישתו כולם בשמחה
					<lb/>רבה וקול מצהלות ואח״כ התחילו לבא לפני המלך בעלי דינים
					<lb/>להתדיין לפניו והמלך יושב על המשפט עם כל שריו וסגניו והיה
					<lb/>דן לכל אחד כפי הראוי לו משפט ישר אמת לאמיתו הראוי לענוש
					<lb/>מעניש ואשר להרג להרוג וליתן אסירים בכושרות וכיוצא וכל הענין
					<lb/>הענין הזה היה המשך ד׳ שעות בדיוק וכשעברו הארבע שעות
					<lb/>הנזכרים אחר חצי היום מרדו כולם על המלך וקמו עליו ויורידוהו
					<lb/>מכסאו לארץ בחרפה ובון ויהרגוהו וינתחוהו לנתחים וישליכו אותם
					<lb/>לארבע רוחות העולם וקמו והלכו כולם וכאשר הלכו כולם ביקש
					<lb/>לצאת החסיד הנזכר וארכבותיו דא לדא נקשן מרוב הפחד והחלחלה
					<lb/>האחרון יותר מהראשון בראותו הקמת העם בחימה שפוכה עד
					<lb/>שהרגו למלכם ומתיירא פן ירגישו בו ויעשו בו גם כן משפט
					<lb/>וכשעבר חצי שעה וראה כי נחה שקטה הארץ ואין קול נשמע
					<lb/>ויצא החוצה והלך וסבב כל הפלטין לראות אם נשאר בו שום
					<lb/>אדם וראה שלא נשאר מהם איש וגם ראה האהלים כאשר המה
					<lb/>והשולחנות מסודרות וערוכות ממולאות מכל המעדנים וכו׳ כאשר
					<lb/>המה בראשונה אין חסר דבר ויוסף להתפלא הפלא ופלא וחזר
					<lb/>אל ארגזו ולקח פתו ומאכלו ואכל ושתה כמנהגו והחזיר הכל
					<lb/>לאיתנו ובלילה הלך וישכב וישן ובבקר קם משנתו והתפלל תפלתו
					<lb/>וחזר לארגזו ואכל ושתה מנתו ובהגיע חצי היום והקול נשמע
					<lb/>קול המולה וחזרו כל החיל הגדול עם סוסיהם ואותו המלך עמהם
					<lb/>ותיכף חזר החסיד הנזכר דיברח וימלט אל מקומו הנזכר ויבאו
					<lb/>כלמ אל הפלטין ויורידו המלך מעל מרכבתו ביקר וגדולה וכבוד
					<lb/>וכו׳ ויאכלו וישתו וישמחו ואחר כך ישב המלך על כסא המשפט
					<lb/>ודן את הדין וזיכה את הזכאי וחייב את ההריב בעבור זמן ארבע
				</p>
				<p>
					<lb/>שעות
				</p>
				<p>
					<name type="work"><lb/>מעשים טובים</name>
				</p>
				<p>
					<lb/>שעות ממלכותו חזרו וקמו עליו ויפילוהו מכסאו לארץ ויהרגוהו
					<lb/>וינתחוהו והלכו להם וחזר החסיד ויצא לחוץ וילך אל ארגזו ויעש
					<lb/>כמעשהו מתמול שלשום וכן על זה הדרך מידי יום ביומו כך היה
					<lb/>המעשה של החיל והמלך הנזכר וגם החסיד הנזכר עושה כמנהגו
					<lb/>הטוב. ויהי כי ארכו לו שם הימים אמר בלבו החסיד הנזכר עד
					<lb/>מתי יהי׳ זה לי למוקש להיות חבוש במקום שמם כזה ארץ אשר
					<lb/>לא עבר בה איש ואשתי ובני ועוללי יהי׳ עטופים ברעב ואני לא
					<lb/>אדע אנה אפנה לעזרה ואיזה דרך אלך בה ויתעצב אל לבו ויתמרמר
					<lb/>בקרבו וה׳ העיר את רוחו והסכים בדעתו ואמר אין טוב כי אם
					<lb/>לגלות עצמי למחר לפני המלך בזמן מלכותו יען אני רואה שהוא
					<lb/>מלך רחמן איש חסד ודן דין אמת לאמיתו ואתנפל לפני רגליו
					<lb/>ואספר לו המאורע שעבר עלי אולי הוא ימציא לי תרופה להשיב
					<lb/>את שבותי לארץ מולדתי ולהחיות נפשות בני ביתי וכן עשה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי ממחרת בהגיע תור לבא המלך עם חילו הנזכר ויתחבא החסיד
					<lb/>כמנהגו עד כלותם לאכול ולשתות וכאשר ישב המלך על
					<lb/>כסא מלכותו ועטרת זהב גדולה בראשו וכולם עומדים לפניו מימינו
					<lb/>ומשמאלו והתחילו בעלי דינים לבא לפניו וכו' כנז״ל יצא החסיד
					<lb/>והתנפל לפני רגליו ויספר לו את כל הקורות אותו ויבך ויתחנן
					<lb/>לו לרחם עליו וכשמוע המלך את כל דבריו ענה המלך ואמר
					<lb/>להחסיד ואין אתה מכיר אותי השיב לו החסיד וא״ל יחי אדוני
					<lb/>המלך לעולם מהיכן אני יכול להכירו אין דרכי לבא לפני מלכים
					<lb/>ואין עסקי עמהם ויאמר לו המלך ספר נא לי מה הי' בעירך זה
					<lb/>כך וכך שנים ממלחמות וכיוצא ויען החסיד ויאמר לו זכורני מכו״ך
					<lb/>שנים שקם איש אחד גבור חיל ומרד במלך ואסף כל איש רע
					<lb/>ובליעל והלך וכבש כמה מדינות מהם במלחמה מהם בשלום מפחדם
					<lb/>ומיראתם ממנו ומכללם בא אל עירנו וכבשה ע"י מלחמה ואח"כ
					<lb/>שלח המלך חיל גדול וילחמו אתו ויתפשו אותו ויהרגוהו חזר ואמר
					<lb/>לו המלך ספר נא לי מה עשה המורד הזה הנז״ל בעירך עם היהודים
					<lb/>ענה וא״ל האמת אגיד שעשה חסד גדול עם היהודים בעת אשר
					<lb/>בבש העיר במלחמתו ונתן רשות לכל חילו להרוג ולאבד ולשלול
				</p>
				<p>
					<lb/>שלל
				</p>
				<p>
					<lb/>שלל ולבוז בז זמן ארבע שעות תיכף בהכנסו לעיר וידע שהיו בה
					<lb/>יהודים שאל עליהם איזהו מקומם ודירתם ואמרו לו שכלם אנשים
					<lb/>ונשים וטף ברחו לנפשם ונתקבצו בבית הכנסת שלהם לזעוק זעקתם
					<lb/>ולהתפלל תפלתם וישמח האיש המורד הנזכר שמחה גדולה. ויבא
					<lb/>ויעמוד הוא בעצמו על פתח בית הכנסת וחרבו שלופה בידו ולא
					<lb/>נתן המשחית לבא אליהם ועמד שם כל זמן הד׳ שעות שניתן רשות
					<lb/>למשחית לחבל ולא זז ממקומן ואחר עבור זעם וכ״א הלך למקומו
					<lb/>לשלום והוא נתיישב על כסא מלכותי שלח לקרא לכל היהודים
					<lb/>ואמר להם שיביאו לו רשימה מכל אשר נגנב מביתם בזמן הגזירה
					<lb/>באמת ואמונה וכן עשו ושילם להם הכל מבית גנזיו עד סוף
					<lb/><name type="currency">פרוטה</name> אחרונה. ויהי ככלותו לדבר את כל הדברים האלה החסיד
					<lb/>הנזכר אמר לו המלך ובכן אין אתה מכירני זכור תזכור בטוב
					<lb/>החסיד חזר והשיב וא״ל אדוני המלך איני מכירך ואיני זוכר עוד
					<lb/>כלל יען מעולם לא יצאתי מביתי לראות מלכים ושריהם ולעולם
					<lb/>אני עסוק בלימודי ובסחורתי לפרנס בני ביתי רק מזמן לזמן שאני
					<lb/>הולך לערים פו״פ לקנות סחורות הצריכות לי כפי הקרן שלי וחוזר
					<lb/>לביתי וכשאגמור למוכרם אני חוזר וכן עזה״ד ולא עוד :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויען המלך ויאמר אני אני הוא אותו המורד ואני מת ולא חי
					<lb/>ובזכות שעשיתי עמכם אותן ד׳ שעות נותנים לי כנגדם בכל
					<lb/>יום ד׳ שעות מלוכה גדולה כמו שעיניך רואות בשכר הזמן שעמדתי
					<lb/>להציל נפשות ישראל קדושים ואח״כ הורגים אותי ומחזירים אותי
					<lb/>לגיהנם להענישני על כל מפעלי הרעים וכן עזה״ד בכל יום תמיד
					<lb/>מחיים אותי וממיתים אותי. ועתה תאמר לי על נאמנותך איזה סך
					<lb/>קרן הי׳ עמך ותעשה חשבון כמה היית יכול להרויח בהם בזה
					<lb/>הזמן מיום שיצאת מביתך ועד עתה בנאמנות גמורה וכן עשה
					<lb/>החסיד הנזכר והגיד לו הקרן שהי׳ לו וכל שאר חפציו שנאבדו
					<lb/>ממנו בים וכל הריוח שהי׳ יכול להרויח בזה הזמן ותיכף ויצו
					<lb/>המלך למשרתיו לשלם לו מבית גנזיו הכל כאשר אמר החסיד
					<lb/>הנ"ל ויקרא לכל עבדיו ויאמר להם מי בכם יכול להביאו לאיש
					<lb/>הזה לביתו בזמן מועט. ויען אחד ויאמר אני אוליכהו בשנה אחד
				</p>
				<p>
					<lb/>661
				</p>
				<p>
					<name type="work"><lb/>מעשים טובים</name>
				</p>
				<p>
					<lb/>ויען השני ויאמר אני אוליכהו בחצי שנה וכן עזה"ד היה כ"א מראה
					<lb/>גבורתו שיוליכהו בפחות זמן מחבירו עד שבא אחד ואמר אדוני
					<lb/>המלך אני אוליכהו ביום אחד ויאמר המלך טוב הדבר ויצו עליו
					<lb/>ויאמר לו קחנו ובואה והוליכהו לאיש הזה לביתו לחיים טובים
					<lb/>ולשלום בלתי שום צער כלל ועיקר וכשמוע החסיד דבריו ויפול
					<lb/>לפניו ארצה ונשק ידיו ורגליו ויברכהו והמלך הפציר בו להחסיד
					<lb/>אשר יתפלל בעדו להסיר ממנו הדינים הקשים עם ההריגה והבטיח
					<lb/>החסיד הנזכר אשר באותו בית הכנסת יתפלל תפלתו לפני שוכן
					<lb/>מרומים בעד אזכרתו והאיש ההוא לקח את החסיד הנ״ל ואת כל
					<lb/>רכושו וירכב אותו על כתיפיו ויאמר לו סגור עיניך ויסגור עיניו
					<lb/>ויוליכהו ביום אחד ויניחהו על פתח עירו שלם בגופו ושלם בממונו
					<lb/>וכל אשר לו וכאשר בא החסיד לעירו שמחו כל היהודים וב״ב
					<lb/>אתו שמחה רבה יען דמו בנפשם כי קרה לו אסון ויספר להם את
					<lb/>כל המאורע אותו ויקבץ כל היהודים בעירו ובאו כלם בבית
					<lb/>הכנסת הנ"ל להתפלל בעד המורד הנזכר ובאותו לילה בא בחלום
					<lb/>להחסיד הנזכר עם תודה רבה ות"ח כי פעל לו הרבה ע״כ המעשה.
					<lb/>למדנו מהמעשה הזה לידע ולהודיע כמה גדולה מצות צדקה וגמילת
					<lb/>חסדים והמקיים נפש אחד מישראל ולהודיענו כי הקב״ה אינו מקפח
					<lb/>שכר שום ברי׳ ח״ו אלא נותן לאיש כדרכיו וכפרי מעלליו בין
					<lb/>לטוב בין למוטב שהרי אפי׳ להרשע המורד הזה רע ובליעל עם
					<lb/>כל זה בעבור החסד שעשה עם היהודים להציל ממות נפשם ולהשיב
					<lb/>להם את ממונם שילם לו מדה כנגד מדה שתאותו היה למלוך
					<lb/>שיהי׳ מלך ושכרו יהי׳ מלך בכל יום תמיד ד׳ שעות כל ימי
					<lb/>עולם במעלה גדולה כנגד ד׳ שעות הנזכרות זמן ההצלה ולמדנו
					<lb/>שהקב״ה מעניש לרשעים אפי׳ מאו״ה בראותינו גודל עונשו להמיתו
					<lb/>בכל יום תמיד מיתה חדשה בחרפה ובושה וכו׳ ולמדנו שהקב״ה
					<lb/>משלם שכר טוב לצדיקים ולכל הבוטחים בו בראותינו כמה עמד
					<lb/>לו צדקתו של זה החסיד אשר ניצול מלטבוע בים שכלם נטבעו
					<lb/>והוא לבדו נשאר וה׳ הזמין לו מאכלו והחזיר לו כל ממונו בעבור
					<lb/>שהי׳ בטחונו בה׳ תמיד ונהנה דוקא מיגיעו ה׳ יזכנו לעסוק בתורתו
					<lb/>ומצוותיו ולהיות בטחוננו בו תמיד כל ימי חיינו אכי״ר :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasim-Tovim_0020" n="20"><head type="storyHead">Maasim-Tovim_0020</head>
<p>
					<lb/>כ) מעשה נטילת ידים מאדון עוזינו הצדיק הקדוש אדמו״ר
					  הגא<persName>ון האבד"ק</persName> <lb/>מו"השלום רוקח זי"ע<placeName>בעלז</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>אשר סיפר מאיש נאמן אשר ישב בדביקות והתלונן בצל קדושתו
					<lb/>תמיד והגאון הצדיק ספר זאת המעשה בשעת שלש סעודות
					<lb/>ובהתלהבות גדול להתעורר ליראת שמים וחביבות המצוה אל תוך
					<lb/>לבות אנשים החסידים היראים חרידים לדבר ה׳ המסתופפים בצלו.
					<lb/>בשעת שלש סעודות בשנת <date>תרי״ד</date> פתח הצדיק את פיהו בחכמה
					<lb/>ויאמר ששמעו נא מורי ורבותי מעשה שהי׳ כך הי' בימים לא כבירים
					<lb/>הי' סמוך לעירנו איש אחד רשע והיינו רשע גמור ורשע שהוא
					<lb/>רשע, כך כפל הצדיק פעמים ושלש להעיד עליו שהי׳ רשע גמור
					<lb/>ויאמר הוא הי׳ רשע באמת אשר לא הניח שום עבירה בעולם שלא
					<lb/>עשאה להכעים ולא לתיאבון אך ורק מצוה אחת דרבנן והוא נטילת
					<lb/>ידים לסעודה בה החזיק ולא הרף מאתה כל ימיו. פעם אחת
					<lb/>הוצרך בחול המועד פסח לנסוע אל כפר אחד רחוק מאתו בחמשה
					<lb/>פרסאות ויחבוש את הסוס וירכב עליו ולקח אתו כל החפצים
					<lb/>הנצרכים לו לדרך וגם איזה מצות לקח עמו לצדה אם לקח המצות
					<lb/>לאכול אך מצה ולא חמץ זאת לא תדע נפשי אך מצות לקח לו
					<lb/>עמו לדרך וכאשר רכב איזה פרסאות החזיקהו הרעבון בלי ישוער
					<lb/>ולא אבה לאכול או לטעום כל לחם בלי נטילת ידים באמרו כל
					<lb/>עבירות עשיתי ושום מצות איני מקיים מימי ואם המצוה הלזו נט״י
					<lb/>הנני מחזיק מעודי למה ארפה אותו כרגע וירכב הלאה כמו פרסה
					<lb/>ולא הי׳ בו כח לרכוב עוד בדרך מפני רעבון נפשו וירא כה וכה
					<lb/>ואין מבוע מים לנטילת ידים ויזכור לו כי מן הצד הולכת מסילה
					<lb/>אחת למקום פראים שמה יש באר מים ויואל ללכת שמה ויאמר
					<lb/>הלא ידעתי כי שמה שודדים גזלנים ורוצחי נפש ותהי נפשי להם
					<lb/>לטרף ויך לבבו אותו ויאמר מה לי כה ומה לי כה המות מרקד
					<lb/>עלי אם לא אוכל אמותה הפעם אם אבא שמה אמותה בידי הגזלנים
					<lb/>טוב לי לפול בידי הגזלנים ותאכל נפשי בטרם אמות ובלי נט״י
					<lb/>לא אוכל אף אם תצא נפשי וירכב שמה וימצא על נכון באר
				</p>
				<p>
					<lb/>בשדה
				</p>
				<p>
					<lb/>בשדה ויטול ידיו וינגבם ויחף להביא לחם לפיהו אם ברך ברכ<supplied reason="">ה</supplied>
					<lb/>המוציא או לא לא אדע. אולם בלי נט״י לא הביא לחם לפיו ותיכ<supplied reason="">ף</supplied>
					<lb/>באו צודדי נפשות ויפרשו רשת לפעמיו והמיתוהו ונעשה רע<supplied reason="">ש</supplied>
					<lb/>גדול ברקיע השמים והגיע עד לפמליא של מעלה כי איש אח<supplied reason="">ד</supplied>
					<lb/>חרף נפשו למות בעד מצוה דרבנן אשר טרם צאתו שמה ידע כי
					<lb/>בנפשו עשה הדבר הלזה ומה גם כי קל הי׳ לעבור על כל עבירו<supplied reason="">ת</supplied>
					<lb/>ועד כה יקרה עליו מצוה אחת לתת נפשו לממיתים עלי' ויצ<supplied reason="">א</supplied>
					<lb/>משפטו לאור באור החיים ב<placeName>גן עדן</placeName> העליון. ומעתה מורי ורבו<supplied reason="">תי</supplied>
					<lb/>תנו לבבכם אם על מצוה אחת דרבנן נחל העוה״ב על אחת כמ<supplied reason="">ה</supplied>
					<lb/>וכמה אם ישמור האדם לקיים כל מצוה ומצוה של התור<supplied reason="">ה</supplied><anchor xml:id="ner_52771_52775"/>
					<lb/>בחוקותיה ופרטותיה :
				</p>
				<p>
					<lb/>תם ונשלם.
				</p>
			</div></body>
	</text></TEI>
