<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Peulat HaTzadikim 1900 פעולת הצדיקים</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="original"><title type="main" xml:lang="he">פעולת הצדיקים</title><title type="main" xml:lang="en">Peulat HaTzadikim</title><author><persName xml:lang="he">יצחק צינגר</persName><persName xml:lang="en">Yitzhak Zinger</persName></author><imprint><pubPlace xml:lang="he">פאדגורזא</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Podgorze</pubPlace><date when="1900">תר"ס</date></imprint><textLang mainLang="heb"/><idno type="HebrewBooks">3801</idno><idno type="Kima">168</idno><idno type="Transkribus">6577152</idno><idno type="DBid">3703</idno></bibl></sourceDesc>
		</fileDesc>
	<revisionDesc><change when="2026-04-29">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change></revisionDesc></teiHeader>
	<text>
		<front><div type="front-matter"><p>
					<lb/>ספר
					<lb/>פעולת הצדיקים
					<lb/>קבוצת מאמרים, פנינים יקרים, סיפורים נוראים, ודברים
					<lb/>נפלאים, גם יכלל בתוכו חידושים וביאורים, מאירים
					<lb/>בספורים להרבה מקראי קודש, מלא וגדוש, אמרי נועם,
					<lb/>אשר שמענו ונדעם, הנובעים ממקור נאמן, רבנים גאונים,
					<lb/>קדושי עליונים, ישמח הקורא, כי ימצא די מחסורו להלהיב
					<lb/>הלבבות, להשיב לב בנים על אבות.
					<lb/>הובא לבית הדפוס ע״י הרבני המופלג
					<lb/>מו"ה <persName>יצחק צינגער</persName> נ"י
					<lb/>בעהמ״ח ספר זהרי חמה וזכרון צדיקים
					<lb/>מעיר <placeName>ראווא-.
			</placeName>		רוסקא<lb/>פאדגורזע
					<lb/>בדפוס של הנגיד מוהר״ר <persName>שאול חנני' דייטשער</persName>
					<date> לפ"ק.
	</date>		<placeName>	<lb/>שנ</placeName>ת תר"ס</p>
				</div></front><body>
			<div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0001" n="1"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0001</head>
<p>
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>אהרן משה מ<placeName ana="bio"> ז״ל</placeName></persName>
				בראד</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק <persName>רא״מ</persName> תלמיד להק׳ מ<placeName>לובלין</placeName> נסע פ"א לדרכו ויהי כי בא אל המלון
					<lb/>ויעמוד על מפתן הבית ונסוג אחור ולא רצה לכנוס ויבא בעה״ב
					<lb/>וישאלהו מה זה ויענהו הרב מפני שנמצא ע״ז בביתך ויבהל מאוד
					<lb/>ויחפש וימצא על התקרה הי׳ טמון ע״ז אחת וביערה תומ״י ויכנס הרב
					<lb/>אל הבית. אח״ב באתה אשה אחת מאנשי הבית ובנה הולך על ידה כמו
					<lb/>בן י״ב שנים ותבקש מהרב לברכו וכאשר רצה הרב לסמוך ידיו עליו
					<lb/>לברכהו תומ״י השמיט ידיו ממנו באמרו איננו חפץ לברך את הערל
					<lb/>ותאמר לו האשה הן אמת שלא נימול אולם לא בזדון רק מחמת שמתו
					<lb/>אחיו מחמת מילה ועל פי הדין אין למולו וכאשר ראו האנשים השני
					<lb/>מופתים האלו והחזיקו אותו לחוזה ונביא ובתוך כך בא להעיר הה"ק
					<lb/>מ<placeName>אפטא</placeName> ונבנס ג״כ לאכסניא זו ויספרו לו את כל הנ״ל ויאמר הרב מ<placeName>אפטא</placeName>
					<lb/>להרב ר׳ <persName>אהרן משה</persName> (<persName>סערצי</persName>) אתם החילותם לחיות חוזה ויענהו הרב
					<persName>״מ ו</persName>מה אעשה אם אני רואה ממש כמו כעין הנשמי ואיך אפשר
					<lb/>רא<lb/>ליבנם בבית שיש בו ע״ז או לברך את ערל ויענהו האב מ<placeName>אפטא</placeName> בזה״ל
					<lb/>ר׳ <persName>אהרן משה</persName> (<persName>סערצי</persName>) כשהייתי בילדותי ראיתי אז יותר מכם וכשבא
					<lb/>לפני איש ראיתי כבמה גילגולים הי׳ מקודם ומה תיקן בו ובאשר ראינו
					<lb/>שלא בשר הדבר לראות על היהודים דברים לא טובים העתרתי לפני
					<name type="misc"> שיקח</name> זאת ממני ויעתר לי ה<lb/>הקב״הש"י ומאז והלאה כאשר נוסע איש
					<lb/>מרחוק לבא אלי עיננו רואים כל הנ״ל אבל כשבא לפנינו אין אנו רואין
					<lb/>כלל שום דבר רע׳ עליו רק כל התיקונים וכל המע"ט שעשה בכל הגלגולים
					<lb/>ועתה העתירו ג״כ אל ד׳ שיקח מכם החזיון הזה וכן עשה
					<lb/>הצדיק הזה מג״כ בעה״ק לבר עולם יהי׳ צדיק :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0002" n="2"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0002</head>
<p>
					<lb/>מהגה"ק ר׳ <persName>ארי׳ ליבוש</persName> זצ"ל אבד״ק <placeName>לאנצוט</placeName> ו<placeName>קעשינוב</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>הה״ק <persName>מהרא"ל</persName> בתחילת צמיחת אורו על פני תבל נסע להסתופף בצל
					<persName><lb/>המגיד</persName> הגה״ק מ<placeName>קאזניץ</placeName> ז"ל והרב <persName>המגיד</persName> הקפיד שלא יעיין שום
					<lb/>אדם בספריו ובבא האברך הקדוש <persName>מהרא"ל</persName> לבית ההמ״ג לא היה אז
					<lb/>בביתו ופתח את הספר <name type="work">עץ חיים</name> אשר למד כו הרה״מ באיזה מאמר ומצא
					<lb/>כתוב בגליון בי״ק בזה״ל בכאן יש סוד גדול עמוק מי ימצאנו ועיין
					<lb/>האברך בזה המאמר וכאשר בא הרב ז״ל פתאום לביתו והרגיש בו באיזה
					<lb/>מקום עיין האברך וישאלהו ההמ״ג אתה השגת זה המאמר ויאמר הן
					<lb/>ואמר הסוד כמושכל ראשון ותמה <persName>המגיד</persName> ע״ז אז פתח <persName>המגיד</persName> ואמר
					<lb/>מבטחני בו שיגדל בתורה ויפיץ ענן אורו ע״פ תבל. ואח״כ נתמנה לראב״ד
					<lb/>בק׳ <placeName>לאנצוט</placeName> ואח״כ בקשי קהל עדת <placeName>קעשינוב</placeName> מהה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> ז״ל שיבחר
					<lb/>לחם רב גדול לישב בראש אז בחר הה״ק בעבורם את הה״ק <persName>מהרא"ל</persName>
					<lb/>אבד״ק <placeName>לאנצוט</placeName> ושלח מכתב לקעשינוב בזה״ל הנני שולח לכם גברא
				</p>
				<p>
					<lb/>רכוותי
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה"ק מ<persName>הרא"ל מ<placeName ana="bio">
				ל</placeName></persName>אנצוט</p>
				<p>
					 ואנשי <lb/>דכוותי<placeName>קעשיגוב</placeName> קבלו אותו לר״מ בכבוד ושמחה רבה ויהי׳ לתשובת
					<lb/>הימים והה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> בא ל<placeName>קעשינוב</placeName> כמנהגו מדי שנה בשנה ויתאכסן
					<lb/>בבית הה״ק <persName>מהרא"ל</persName> וביום ש״ק כשהי׳ מסובין יחד אמר הה״ק מ<placeName>אפטא</placeName>
					<lb/>בפני כל העם הראיתם את הרב אשר בחרתי בעבורכם תאמינו אשר
					<lb/>חדרי תורה מארבע מאות שגה הי' גגון ונעלם עד שבא הה״ק מ<placeName>לאנצוט</placeName>
					<lb/>בעולם ונמסרו לו רזי התורה ושוב בפעם אחד אמר הה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> עליו
					<lb/>הידעתם מקור מחצבתו של הה״צ <persName>מהרא"ל</persName> <name type="misc">הקב״ה</name> לקח דגבי אדמת הר
					 ובדא את הה״ק מהרא<persName>"ל זי״</persName>ע :
				<lb/>סיני</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0003" n="3"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0003</head>
<p>
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>אהרן מ<placeName ana="bio">קארלין</placeName></persName> ז״ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>פ״א הי׳ אצלו על ש"ק שני ת"ח מתלמידי הגאון <persName>רש"ז</persName> בעל <name type="work">התניא</name> ובסעודת
					 הושיבם קרוב אליו וחלק להם כבוד כראוי לאנשים מכובדים
					<lb/>שבת<lb/>והנה דרכו בקודש היה להיות הצגע לכת והכל בהסתר גדול והת״ח
					<lb/>הנ״ל היו רגילים אצל רבם הק׳ לשמוע הרבה ד״ת בסודות נוראים
					<lb/>ויחודים כדרך ה<orgName>חב״ד</orgName> ופה לא ראו מאומה בכל משך הסעודות לבן עלה
					<lb/>בדעתם שכל עניניו ותהלוכותיו הם דברים פשוטים ילא היה להם שום
					<lb/>הכנעה לפניו בעת ישבם במסובה וכשהרגיש הרב זאת חרה לו מאוד
					<lb/>ואמר להם אתם נקראים בפי כל חבדגיקי״ש ת"ח ולומדי תורה אתם
					<lb/>השיבו הן ויאמר הרב אנו מתפללים להש״י שהתודה תלמוד אותנו אח״כ
					<lb/>אמר להם אתם לומדים הגה איתא במדדש שהסעודה שעשה <persName>יוסף</persName> הצדיק
					<lb/>בשעה שהכיר את עצמו לאחיו הי׳ בשבת בכן הראוני אנה מבואר זאת
					<lb/>במדרש ולא ידעו וצוה תיכף להביא לפניו מדרש והראה להם אח״כ
					<lb/>אמר להם חבדגיקי״ש אני יודע בכם בשתבואו למדינתכם תספרו
					<lb/>שראיתם בכאן איש א׳ שאומרים עליו שהוא צדיק ואוכל הרבה ושיתה
					<lb/>הרבה זולל וסובא אלא אך מאמע וואשע (פי׳ בלשון הגוים אמר להם
					<lb/>אוי לאם שלכם) גם יודע אני שתאמרו שהוא מדבר גם כן בלשון חול
					<lb/>ובלשונות הגוים בש״ק אלא אך מאמע וואשע הנה <persName>רש״י</persName> ז״ל פירש על
					<lb/>הפסוק כי פי המדבר אליכם בלשון הקודש וצריך להבין אנה גרמז בקרא
					<lb/>שדבר אתם בלה״ק ועוד כי המדבר משמע בלשון עבר ומקודם דבר
					<lb/>עמהם בלשון העמים כמבואר בהדיא בקרא כי המליץ בינותם שדבר
					<lb/>בלשון מצרי אך האמת כן הוא כי <persName>יוסף</persName> אמר לאחיו הלא ראיתם בחוש
					<lb/>שפי המדבר [לשון עבר פי׳ כבר] אליכם בלשון מצרי בש״ק כמו שהראיתי
					<lb/>לכם המדרש שהיה בשבת מ״מ היה בלה״ק חייו שדברתי בקדושה
					<lb/>ובטהרה אשר מצדי לא יוכל לדבר כזאת וזה שפירש״י בלה״ק והאמת
					<lb/>כן הוא שהאיש שיש לו לשון קדוש מותר לדבר אף בלשונות העמים
					<lb/>בשבת והאיש שפגם לשונו אף שישתו כל השבת מ״מ במח נחשב הוא :
				</p>
				<p>
					<lb/>כשנסתלק
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0004" n="4"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0004</head>
<p>
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>אהרן מ<placeName ana="bio">קארלין</placeName></persName> ז"ל
				</p>
				<p>
					<lb/>כשנסתלק הה״ק הנ"ל ועלה למרום הספידו תלמידו הקדוש ר ׳<persName>שלמו</persName>
					 <placeName>ואמר ה</placeName>נה <lb/>מקארלין<persName>רש"י</persName> ז"ל כתב על הפסוק ויתהלך
					<lb/>הגוך את האלקים ואיננו כי לקח אותו האלקים צדיק הי׳ וקל בדעתו
					<lb/>לשוב ולהרשיע לפיבך מיהר הקב״ה וסילקו והמיתו קודם זמנו ע״ב וקשה
					<lb/>אי ס"ד שקל בדעתו לחזור להיות רשע אלא שהקב״ה חס עליו וסילקו
					<lb/>קודם זמנו א״כ לא הי' צריך להעלותו לבחי' גדולה כזו ולעשותו מט״ט
					<lb/>שר הפנים לקשור בתרים לקונו אך האמת הוא שא״א לומר ח״ו שהיה
					<lb/>קל בדעתו להרשיע חלילה רק הפירש הוא בך שהיה לו לחנוך עבודה
					<lb/>ובחי׳ רמה כזו שאם היה מדבר עם איזה איש אפילו דברים פשוטים
					<lb/>אעפ״ב התחיל האיש להרהר בתשובה ולצעוק אל המלך וכאשר ראה
					<lb/>הקב״ה שעי״ב יהיה הבירור קודם זמנו והקב״ה רצה לעשות הבירוך
					<lb/>לאט לאט ע״ב סלקו קודם זמנו וזה שכתוב <persName>רש״י</persName> ז״ל צדיק היה וק״ל
					<lb/>שיפעול לרוץ ולשוב לאחרים בתשובה בדעת״ו היינו מחמת דעת״ו
					<lb/>הרחבה אפי׳ בדיבודי חול בעלמא שלא יעשו עוד מעשים רעים להרשיע
					<lb/>עוד ובעבוד זאת הי' מוכרח להיות קץ הבירוך קודם זמנו ע״ב סילקו מן
					<lb/>העולם ק"ז ואדמו״ר הי׳ ג״כ בבחי׳ זאת לכן סילקו הקב״ה קודם זמנו.
					<lb/>כי נסתלק כשהיה בן ל"ה שנים זי״ע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0005" n="5"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0005</head>
<p>
					<lb/>מהגה״ק רבי ר׳ <persName>אביש מ<placeName ana="bio">פפד״מ</placeName></persName> זצ״ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>הוא הגאון האמיתי חסיד ועניו נודע ב<placeName>יהודא</placeName> ובישראל גדול שמו אבד״ק
					<placeName> וק״</placeName>ק פפד״<placeName>מ<lb/>ליסא</placeName> והוא עמד לימין צדקו של הגאון ר״ד <persName>יונתן</persName>
					<lb/>זצ״ל ובמקום גדולתו שמה שבנה עגונותו ונפלאות מדובר בו מתמימותו :
				</p>
				<p>
					<lb/>בהיות הגאון ז"ל אב״ד ב<placeName>פפד״מ</placeName> בא אורח אחד להתאכסן אצלו וחשך
					<lb/>משחור תארו יודר רידו אל זקנו ומפיו גוטפות נסרחו ובכל
					<lb/>זאת קבלוהו הגאון בספ״י על <date>ש"ק</date> ובליל <date>ש״ק</date> האכילו והשקהו והאורח
					<lb/>אכל כל אשר היה על השולחן ולא נודע כי בא אל קרבנה ובעם עוד
					<lb/>על הגאון באמרו כי זה זמן רב שלא אבל ועדיין לא השביע נפשו
					<lb/>והגאון ז"ל פייסו והבטיחהו כי ימלא שאלתו להשביעו והאורח לא נח
					<lb/>מלקללו ולבזותו עד כי צוה על ב״ב להוציא החמין הטמונים לש"ק
					<lb/>והאורח אבל הכל לא השאיר מאומה וכל הרואה משתומם כי לא היה
					<lb/>בגדר אנושי והגאון ז״ל לתומו האמין כי רעב הוא ופייסו עוד שלמחרתו
					<lb/>ביום <date>ש״ק</date> ימלא שאלתו ביתך שאת כחפץ לבבו ויהי ממחרת ויצו הגאון
					<lb/>ז״ל לאנשי העיר להביא לביתו תמחוי מסעודת <date>שבת</date> למלאות שבך
					<lb/>דעבונו ובכל זאת לא פעל מאומה והאורח צעק כי רעב הוא ופייסו
					<lb/>הגאון ז"ל והבטיחהו כי ל<date>מוצש״ק</date> יתן לו די מחסורו וב<date>מוש״ק</date> צוה לשחוט
					<lb/>עבודו בהמה ונטרפו עד י"ג בהמות והי״ג הוכשר אז נתגלה אליו
				</p>
				<p>
					<lb/>האורח
				</p>
				<p>
					<lb/>מהגה"ק רבי ר׳ <persName>אביש מ<placeName ana="bio">פפד״מ</placeName></persName> זצ״ל
				</p>
				<p>
					<lb/>האורח והגיר לו כי לא רעב הוא רק לנסותו בא אם יגיע לבל עם
					<lb/>והגיד שהגאון ז"ל חשוב מאוד בשמים וכשמוע הק׳ מ<placeName>לובלין</placeName> ז״ל המעשה
					<lb/>זו אמר שעיקר הנסיון הי׳ שהאמין במאמר חז״ל כפי עניא ולא יר
					<lb/>והאמין בו שכל מאכלי העיר <placeName>פפד״מ</placeName> לא יספיק לו ויהי' כפין:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0006" n="6"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0006</head>
<p>
					<lb/>מהצה"ק רבי ר׳ <persName>אלימלך מ<placeName ana="bio">ליזענסק</placeName></persName> זצ״ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>פ״א ביקש אותו אחד לחת לו עצה שיהי׳ לו זכרון והשיב לו עשה
					<lb/>תשובה וגדולה תשובה שמעת עד כסא הכבוד וממילא אין שבחה
					<lb/>לפני כסא כבורך והגאון <persName>הרי״מ מ<placeName ana="bio">ווארשא</placeName></persName> השיב לששואלו אודות התנצלות
					<lb/>השכחה מרוע לא יזדמן לך שתגיע בכף המאכל להאוזן השיבו כי באכילת
					<lb/>פיו תלוי חיות גופו אז אמר לו א״כ איך תוכל לשכוח התורה שהיא ג״כ
					<lb/>חיות האדם וזש"ה לעולם לא אשבח דבריך כי בם חייתני היינו אחרי
					<lb/>שהם החיות שלו ע״כ לא אשכח והכן :
				</p>
				<p>
					<lb/>וכעין זה שמענו מהה״ק <persName>ר״מ מ<placeName ana="bio">סאווראן</placeName></persName> ז״ל שפ״א ישב במסיבה ואמר
					<lb/>מימרא מ<name type="work">ש"ס</name> וישב אצלו הדיין המובחק שלו ר׳ <persName>פנחס</persName> ז״ל ואמר
					<lb/>שלא נמצא מאמר זה ב<name type="work">ש״ם</name> ושאל אותו הה״צ מתי למדת מס׳ זו שידעת
					<lb/>שלא נמצא שם המימרא זו השיכו זה מקרוב כמו חצי שנה ויאמר הה״צ
					<lb/>הן אני לא למדתי מס׳ זו זה בשבע עשרה שנה ובכל זאת אראה אותך
					<lb/>כי האמת אתי וכן הי' וחלש רעתי׳ דהרב ר׳ <persName>פנחס</persName> ויאמר לו הה״צ
					<lb/>הנה מבואר ב<name type="work">גמ׳</name> על זכור ושמור בדיבור אחד נאמרו כל שישנו בשמירה
					<lb/>ישנו בזכירה היינו מ׳ ששומר נפשו מכל סיג וחטא אזי ישנו בזכירה
					<lb/>ואין שבחה לפניו והבן.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0007" n="7"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0007</head>
<p>
					<lb/>הצה״ק <persName>ר״א</persName> בטרם הסתפח לחברת החסידים היה דרכו בקודש ללמוד
					<lb/>תורה כדרך הלומדים המובהקים ולא פנה לכת החסידים ואחיו
					<lb/>הק רבי ר׳ <persName>משא בר שמש</persName> לפני ולפנים בהיכל <persName>המגיד</persName> הקדוש
					<lb/>מ<placeName>מעזריטש</placeName> והי׳ דרכו להיות נחבא במחבואות וביער בהתלהבות נורא
					<lb/>והי׳ משוקע ברעיונות תמיד וישאלהו הה״ק ר׳ <persName>אלימלך</persName> למה תתנהג בכה
					<lb/>משונה מכל אדם והשיבו אחיו הק׳ ר׳ <persName>זישא</persName> אחי אספר לך מעשה נפלא
					<lb/>למען תדע את בל. הן במדינה אחת היה מלך גדול וחכם ובל בני
					<lb/>המדינה אהבוהו מאוד ויהי שם בעל מלאכה אחד עשיר גדול שנתעשר
					<lb/>ממלאכתו לימים עלה במחשבתו מה בצע כי אאסוף עוד הון רב נפשי
					<lb/>השקה להיות מהקרובים למלבות ולהתענג מאור פני מלך וימכור כל חפציו
					<lb/>ויסע לעיר המלובה וילך בין סנני העיר לתור ולדרוש אולי יש איזה
					<lb/>התמנות שיוכל לספחהו לבית המלך לשרתהו ויורע לו כי אם ישתדל יוכל
					<lb/>להשיג משרת שיהיה מסיק עצים בתנור המלך ויאמר הבע״מ בלבו מה
				</p>
				<p>
					<lb/>95
				</p>
				<p>
					<lb/>מהצה״ק רבי ר׳ <persName>אלימלך מ<placeName ana="bio">
				לי</placeName></persName>זענסק</p>
				<p>
					<lb/>לי התמנות זה או התמנות אחר הן אנכי פזרתי כל הוני ורכושי
					<lb/>מאהבתי את המלך לחזות ביופיו ועתה הנני לפזר שארי׳ בספי לשחד השרי'
					<lb/>למען ישימו המשרת הזאת על שכמי ויעש כן וישימוהו השרי׳ למסיק עצים
					<lb/>ויהי כאשר הסיק התנור ונפשו חשקה לדע׳ אם המלך ישבע רצון ממנו ויעש
					<lb/>בתחבולותיו שהמלך יהי׳ לו נחת רוח וישם בתנור עצים במדה ובמשקל
					<lb/>למען יתענג המלך מחום הבית שיהי׳ במזג השוה ויהי היום ויתפלא
					<lb/>המלך על מזג חום הבית וישאל את שריו על הדבר הזה ויספרו לו כל
					<lb/>הדברים וכשמוע המלך את דבריהם צוה להביא לפניו את האיש ההוא
					<lb/>לראות פני אוהב נאמן אף אם יהי׳ מפחותי ערך וכאשר בא לפני המלך
					<lb/>וישמח מאוד וישאלהו מה יקר וגדולה אעשה לך אהובי ויענהו האיש יקר
					<lb/>וגדולה לא אחפוץ כי אנכי פזרתי כל הוני ורכושי מאהבתי למלכי וכל
					<lb/>מגמתי רק לשרת פני המלך רק אם בזאת יאות לי המלך לתת לי רשות
					<lb/>לראות פני המלך בכל עת אשר תבער רוחי בקרבי ואשמח כעל כל הון
					<lb/>ויהי כשמוע המלך את דברו וישמח מאוד על רוב אהבתו אמנם לא יכול
					<lb/>למלאות שאלתו כי חרפה היא למלך להראות בכל רגע לפני עבדיו
					<lb/>ויאמר לו המלך הן חקשית לשאול ממני רק איעצך עשה לך חור קטן
					<lb/>בעליית הבית אשר דרך שם תוכל לראותי כי שם עומד כלי זכוכית
					<lb/>המגדיל כל דבר לאלפים ורבבות ובכל עת אשר תכסוף לראותי תביט
					<lb/>במקום הזה ותראה אותי ואיש זר לא יראה אותך וישמח האיש מאוד
					<lb/>על טובת המלך ויקוד וישתחוה לאפיו ארצה וילך לו והמלך שב למקומו
					<lb/>ויהי כפעם בפעם כאשר תיקד כקרבו אהבת המלך ויפנה אל מקום ההוא
					<lb/>ויבט משם לראות פני מלכו. ויהי לימים ויעש המלך משתה גדול לכל
					<lb/>שריו ובנו יחידו כראש הקרואים ובתוך המשתה כטוב לב בן המלך ביין
					<lb/>דבר דברים בלי דעת והשכל לפני המלך והשרים ויחר מאוד למלך
					<lb/>ויגרש אותו מביתו ויצו עליו אשר עד שנה תמימה לא יראה פניו. אמנם
					<lb/>בן המלך הי׳ לו געגועים לראות פני אביו לפעמים ראה את המסיק
					<lb/>עצים מכנים ראשו בעליית בית אביו ומשם יביט על דבר מה וישאלהו
					<lb/>בן המלך מה זאת ויספר לו את כל אשר קרהו ויבקש מאוד בן המלך
					<lb/>את האיש ההוא להניחו שמה למען יוכל לראות פני אביו ויעש כן וירא
					<lb/>משם את פני אביו ויאמר האיש אל בן המלך אי לך בן המלך בי נגרשת
					<lb/>מעל שלחן אביך אנכי איש סבל ולא בינת אדם לי וחרפה היא למלך
					<lb/>כי איש כמוני יבא לפניו ככל עת ותהי זאת נחמתי כי הרשה אותי
					<lb/>לשום לי חור הזה לחביט משם פני המלך אתה הנך חכם בכל חכמה ומדע
					<lb/>ואתה מן היושבים ראשונה במלכות ולא יכולת להתאפק מלדבר הבלים
					<lb/>ולהשגיח על דבריך כי יהיה דבר דבור על אופניו אוי לאותו בושה
					<lb/>שמעני אדוני מהיום והלאה תשגיח על אופני דיבורך שלא יוציא פיך
				</p>
				<p>
					<lb/>דבר
				</p>
				<p>
					<lb/>מהצה״ק רבי ר׳ <persName>אלימלך מ<placeName ana="bio">
				לי</placeName></persName>זענסק</p>
				<p>
					<lb/>דבר שלא כרצון אביך ואז תשב לבטח בהיכל המלך ועיניך תחזנה המלך
					<lb/>הפסח
				</p>
				<p>
					<lb/>אחרי הדברים האלה כבלות <persName>מהר״ז</persName> המשל הזה לאחיו הקדוש ל<persName>הר״א</persName>
					<lb/>ויאמר לאחיו בענותנותו אחי אחי אתה יודע כי אין בי לא תורה
					<lb/>לא דעת ולא תבונה לכן אני צריך לעבוד עבודת עבד עד כי אזכה
					<lb/>לראות וכו׳ אמנם אתה ת"ח מופלג אינך צריך כ״א להשגיח על דכורך
					<lb/>ולימודך ותפלתך ואז תהי' מהיושבים ראשונה במלכות ואז נסע הה״ק
					<persName> להמג</persName>יד<persName> הק' </persName><lb/>מהר״אמ<placeName>מעזריטש</placeName> ז״ל:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0008" n="8"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0008</head>
<p>
					<lb/>סיפר הה״ק ר׳ <persName>אברהם מרדכי מ<placeName ana="bio">פינטשוב</placeName></persName> ז״ל ששמע מפי הק׳ <persName>רר״א</persName>
					<lb/>שאמר אלו ינוחו מלחלוק עלי שתי שנים אביא משיח וגאולה
					<lb/>שלימה ואמר שפלא בעיניו על אשר מבואר בדברי חז״ל מענין חבלי
					<lb/>משיח שיהי׳ קודם ביאת משיח ומדוע לא צפו ברוח קדשם ש<persName>אלימלך</persName>
					<lb/>יהי׳ בעולם וימתיק כל הגזירות ויבטל אותם:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0009" n="9"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0009</head>
<p>
					<lb/>סיפר הה״צ ר׳ <persName>יחזקאל מ<placeName ana="bio"> ז״ל כ</placeName></persName>י הה״ק ררקאזמ<persName>ור״א</persName> ז״ל בשעה שאמר
					<lb/>קדושת כתר בש״ק לקח הזייגעריל והביט עליו ואמר אח״כ שע״ב
					<lb/>הביט עליו שהרגיש מתיקות גדול בשעת קדושת כתר והי׳ ירא שלא יהי'
					<lb/>לו ח"ו כלות הנפש לכן הוכרח להביט על חפץ למען יוכל להחזיק את
					<lb/>הנפש בגוף שלא יבטל ממציאות:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0010" n="10"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0010</head>
<p>
					<lb/>איש כפרי אחד שהי׳ דרכו לנסוע להה"ק <persName>רר״א</persName> הי׳ לו חתנו מופלג
					<lb/>גדול ולא רצה חתנו ליסע עמו להה״ק כי ירא לנפשו פן ישאל
					<lb/>אותו הרב מה בגפ״ת ולא ידע להשיבו ובמשך הימים כי התמיד בלימודו
					<lb/>וחשב בדעתו כי מלא ברסו בש״ס ופוסקים ולא יחת מפני איש אז
					<lb/>החליט בדעתו לנסוע עם חותנו להה״ק וישמח חותנו על הדבר ויסע
					<lb/>ויבא עמו להה"ק ויתן שלום לחותנו הכפרי ולחתנו הת״ח לא נתן שלום
					<lb/>ופנה אליו עודף ושאל אותו אברך מה יאמר ד׳ ונזדעזע האברך ולא
					<lb/>הבין חפי׳ וכן הי׳ כמה פעמים בש״ק שאל לו רק שאלה זו מה יאמר
					<lb/>ר׳ עד שבמוצש״ק טרם נסע משם והלך ליטול רשות המסע מהה״ק אז
					<lb/>אמר לו הה״ק פי הדבר הנה כתוב אם יסתר איש במסתרים פירש אף
					<lb/>אם יעשה מע״ט בהסתר וזה בודאי טוב בכל זאת לאנ״י לא אראנו היינו
					<lb/>אם חושב בדעתו ואנ"י שהנני למדן וצדיק אז לא אראנו אין אני יכול
					<lb/>לסובלו ולראותו נאו"ם ד׳ זה יאמר ד׳ :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0011" n="11"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0011</head>
<p>
					<lb/>הרב הקדוש ר׳ <persName>יעקב יצחק מ<placeName ana="bio"> זצ״ל
</placeName></persName>				לובלין</p>
				<p>
					<lb/>בעת שהי׳ הה״ק רבי ר׳ <persName>אישא</persName> ז"ל ונד בכל עיר ועיר וטרם ידעו
					<lb/>ממנו בא פעם אחת אל העיר אשר גר שם אבי הה״ק ר׳ יעקב
					 זצוק"ל. והה״ק ר׳ <lb/>יצחק<persName>יעקב יצחק</persName>ה א<persName>ז</persName> נער כבן עשר שנה בא
					<lb/>הה״ק ר״ז עמד להתפלל אחורי התנור כדרכו וראשו מעוטף בטלית
					<lb/>אז הביט הה״ק ר״ הה״ק ר׳ <persName>יעקב יצחק</persName> זצוק"ל ולא אמר ר
					<lb/>והחזיר פניו להתנור והתפלל כמקודם ויפתחו מעינות תחום דמעות
					<lb/>של הנער הזה וזלגו דמעות מאין הפוגות שעה ושתים והה״ק רב
					<persName> לא </persName>הביט בו כלל עד שפסקו הדמעות וירד דם אז חזר הה"ק
					<lb/>זושא<lb/>) ושא אליו ויאמר לו נפש ורוח יש לך מעתה כי נתתי לך ובעת
					<lb/>לך לאחי <persName>אלימלך</persName> ויהי׳ לך נשמה גם כן ומאז נעשה תלמיד הקדוש רבי
					<persName> ז״ל:
</persName>				<lb/>אלימלך</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0012" n="12"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0012</head>
<p>
					<lb/>בימי חרפו סגר את עיניו שבע שנים רצופות לבלתי יראה ערות דבר
					<lb/>אם לא בעת תפילתו ולימודו שהי׳ צריך לראות בהספר אשר קרא
					<lb/>בו והתפלל בו. וע״כ היו עיניו כחות וקצר ראות קריבטיג):
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0013" n="13"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0013</head>
<p>
					<lb/>בימי בחרותו כאשר הגיע זמן הנשואין והלך אל כבוד חיפתו
					<lb/>חזר בו ולא רצה בהשידוך הזה וכל העומדים שם נבהלו
					<lb/>מזה כי לא נשמע עוד כזה ויפצרו בו מאוד ולא הועיל ונתן אמתלא
					<lb/>לדבריו כי ראה צורת שתי וערב עליה ונהרס השידוך ולאחר שנים
					<lb/>רבות המירה א"ע הכלה הזו אז נתודע לעין כל כי רוח אלקים בקרבו
					<lb/>הבי קרא שמו בישראל <persName>החוזה</persName> כי כן הי' וזכה להיות גם בהיכל הקדוש
					<lb/>רבי ר׳ <persName>בער מ<placeName ana="bio"> ז"ל וס</placeName></persName>יפר מה שאירע לו מס״נ שימצא מה
					מעזריטש<lb/>לאכול לסעודת מלוה מלכה וממנו יראו וכן יעשו ומעשה שהיה כך
					<lb/>הי׳ וכן סיפר מדי היותי ב<placeName>מעזריטש</placeName> כל ימי השבוע לא הי' לי מה לאכול
					<lb/>חשבתי דרכי אנה אקח לסעודת מלוה מלכה ועלה ברעיוני הן <persName>המגיד</persName>
					<lb/>הולך בעש"ק להמרחץ ותלמידו הקדוש <persName>מהר"ש מ<placeName ana="bio">לוצק</placeName></persName> ז״ל בעל דברת
				</p>
				<p>
					<persName><lb/>שלמה</persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק מ<placeName>לובלין</placeName> זצ״ל
				</p>
				<p>
					<persName><lb/>שלמה</persName> הוא מסדר הי״ב חלות טרם בואו מחמרחץ והי׳ דרכו בקודש
					<lb/>לעיין בהם בשבא מהמרחץ אם יפה סדרם ע״ב. בעת אשר לא יהי׳ איש
					<lb/>בבית אחתוך פרוסה אחת כי בבית <persName>המגיד</persName> אם יחסר מה בטח יהיה אחדת
					<lb/>וכן עשיתי וחתבתי הפרוסה ובכל זאת לא הלכתי משם כגנב רק עמרתי
					<lb/>על עמדי בחיל ורעדה אחורי התנור וחשבתי כי אם ישאל <persName>המגיד</persName> טי
					<lb/>הוא זה אשר עשה זאת אתן תורה ויהי כבא <persName>המגיד</persName> מהמרחץ וראה את
					<lb/>כל הנעשה שאל מי עשה זאת וכאשר שמעתי הדברים יוצאים מפי <persName>המגיד</persName>
					<lb/>הק׳ אז שיניי רא לדא נקשן וחיל ורעדה אחזתני ואמרתי אני עשיתי זאת
					<lb/>יען כי ידעתי נאמנה אשר כלום חסר מבית המלך ובטח יכינו חלה
					<lb/>אחרת לרבינו ואני אנה אני בא לסעוד מלוה מלכה אם לא יהי' בידי עכ״פ
					<lb/>פרוסה אחת וקבל <persName>המגיד</persName> את דברו וסיים הביטו וראו את מס״נ שהי׳ לו
					<lb/>אז. דרכו של <persName>המגיד מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName> בקודש להתפלל ביחידות רק בעת הגיע
					<lb/>לומר אין כאלקינו צוה לאסוף מנין מצומצם פ״א נכנס גם הק׳ מ<placeName>
					</placeName>לובלין<lb/>בתוך הבאים להמנין אז אמר <persName>המגיד</persName> הק׳ הביאו לי אחר תחתיו כי הוא
					<lb/>בטלן ויצאו לבקש איש אחר ולא מצאו וישאר שמה מהמנין וכאשר פתח
					<lb/>המגיד לומר אין כאלקינו נתעלף הק׳ מ<placeName>לובלין</placeName> עד שבקושי גדול הקיצו
					<lb/>אותו ואחרי התפלה אמר <persName>המגיד</persName> הלא אמרתי לבם להביא אחר תחתיו
					<lb/>כי הוא בטלן כי כאשר ראה הפמליא של מעלה נתעלף וע״כ צויתי
					<lb/>להביא אחד איש אשר עיני בשר לו ולא יראה מאומה ולא יפחד :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0014" n="14"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0014</head>
<p>
					<lb/>הק׳ מ<placeName> הי׳ ת</placeName>מיד מלמד זכות על לובלין<persName>קרח</persName> והי׳ מתרצו וקראוהו בשם
					<lb/>זקני <name type="work">קרח</name> ובכל שנה ושנה בהגיעו לפ׳ קרח אמר תורה עליו
					<lb/>ומפרש כוונתו לטובה : סיפר הרה״ג ר׳ <persName>ליבוש מ<placeName ana="bio">טארנינדאר</placeName></persName> אבי הגה״ק
					<lb/>מ<placeName>צאנז</placeName> ז״ל כי פ״א הי׳ הק׳ מ<placeName>לובלין</placeName> בעידו והרב ר׳ <persName>ליבוש</persName> הי׳ אז איש
					<lb/>אמוד שר אלף ונשיא פנים ולמדן מובחק ויהי כבא הק׳ מ<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>העידה יצאו כל אנשי העיר לקראתו וכבדוהו כבוד גדול כיאות ובעיני
					<lb/>הרב <persName>ר״ל</persName> הי׳ זאת במצחק ורק לאשר לא הי׳ יכול להעיז פניו נגד אנשי
					<lb/>העיר הלך גם הוא אליו אחד שהלכו אנשי העיר חזרה לבתיהם ודמה
					<lb/>בנפשו כי ידבר עמו בדברי תורה ולסוף אין קול ואין קשב מד״ת כי לא
					<lb/>מחשבותיו מחשבות הק׳ ז״ל ויהתל הרב <persName>ר״ל</persName> בלבו על הצדיקים ועל
					<lb/>החסידים ושאלוהו הה״ק על מסחדיו ויען דבש ושעוה וצוהו הק׳ שהרב
					<lb/>ימכוד והשעוה ימתין מלמבדו עד לעת מצוא ולא עוד אלא יאסוף עוד
					<lb/>שעוה הדבה וגם זה הי׳ כמצחק בעיני הרב <persName>ר״ל</persName> כי הדבש הי' אז בזול
					<lb/>ולימים יתיקד ושעוה בעת הזאת ביוקד ולימים הבאים יהי' בזול ועודם
					<lb/>מדברים והנה קול דופק מחוץ על הפתח בנחת ובהשקט ויראו העומדים
					<lb/>לשמור הפתח ב הה״ק <persName>מהרצ״ה מ<placeName ana="bio">זידיטשוב</placeName></persName> ז״ל דופק ויספרו להקדוש
					<lb/>מ<placeName>לובלין</placeName> ויען הה״ק ויאמר ימתין מעם ויאמר הה״ק להרב <persName>ר״ל</persName> הלא זה
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0015" n="15"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0015</head>
<p>
					<lb/>האיש
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק מ<placeName>לובלין</placeName> זצ״ל
				</p>
				<p>
					<lb/>האיש הדופק בפתח הוא אחד מהג׳ תלמידים שיש לי שאינם שובחים
					<lb/>מפחד ד׳ אף מינוט אחד הלא המה הוא ור׳ <persName>קלמן</persName> מע"ח הוא הק׳ בעל
					<lb/>מאוד ושמש] ור׳ <persName>מאיריל מ<placeName ana="bio">סטאבניץ</placeName></persName> [הוא הק׳ בעל אור לשמים וכמו
					<lb/>רבע שעה עברה חזר הה״ק <persName>רצ״ה</persName> ודפק בקול ממה דקה בהפתח ויספר
					<lb/>המשרת להרב ויאמר יבנוס ויבא הה״ק <persName>רצ״ה</persName> כפוף כאגמון ראשו ושיביו
					<lb/>רא לדא נקשן וילך להרב באימה וביראה ויספר להרב הן קרה לו בית
					<lb/>לקנות לכן נפשי בשאלתי כדת מה לעשות וישאלוהו הק׳ על תואר הבית
					<lb/>באיזה צד כיון פתיחן לי ואיה מקום הפתחים ויספר לו הרב <persName>מהרצ"ה</persName>
					<lb/>את כל תכונת הבית גדלו וקומתו ומקום החלונות והדלתות ויענהו הרב
					<lb/>ז״ל לא כי אם ב<placeName>ירושלים</placeName> תקנה לך בית. ויצחק הרב <persName>ר״ל</persName> בקרבו ויאמר
					<lb/>בלבו עתה הפעם מצא בע״ה לגבות את חובו ויתן את קולו ויאמר
					<lb/>הלא כבר פסק ה<persName>רמב ז</persName>״ל לא נתחלקה ״ם<placeName>ירושלים</placeName> לדורות כשמוע רבינו
					<lb/>את קושיתו השתומם בשעה חדא והתחיל לפלפל עם הרב <persName>מהרצ״ה</persName>
					<lb/>ממקום מוצא חדין מן הראשונים עד האחרונים ובתחלה השיג הרב <persName>ר״ל</persName>
					<lb/>את הפלפול ואח״כ אפם כחו ולא השיג עוד את גודל פלפולם אז הראה
					<lb/>לדעת כי ארזי הלבנון אדירי התורה המה ובכל זאת לא שמע לעצת
					<lb/>הק) מ<placeName>לובלין</placeName> ומבר השעוה והדבש הטמין אולם כאשר אמר הק׳ מ<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>כן הי' ואז ירד הרב <persName>ר״ל</persName> מנכסיו ?
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0016" n="16"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0016</head>
<p>
					<lb/>פ״א בא הטבח ושאל עצה כדת מה לעשות בבהמות שיש לו אם
					<lb/>לשוחטם על החג או ימכרם כי לבו יפחד פן ימצא טריפות צוהו
					<lb/>הק) מ<placeName>לובלין</placeName> שיכתוב לו כל בחמה תוארה ויעש כן ולא שינה ויקח הרב
					<lb/>את כתבו מידו ויקרא בתוכו ויאמר על כל בהמה זו כשרה או טרפה
					<lb/>זו ימצא בה שאלה ואינו יודע אם יפסוק המורה כשרה או טרפה כי
					<lb/>תורה היא ולא בשמים היא :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0017" n="17"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0017</head>
<p>
					<lb/>פ״א דבר מה<persName>אר״י</persName> הקדוש ותלמידו הקדוש מה<persName>רח"ו</persName> נגד <persName>הבעש״ט</persName> ותלמידו
					<lb/>הק׳ <persName>המגיד מ<placeName ana="bio">מעריטש</placeName></persName> ואמר בין הרב להרב אין אנו יכולים להכריע
					<lb/>ואין אנו רוצים להכריע ובין התלמיד לתלמיד אנו יכולים להבריע רק
					<lb/>אין אנו רוצים להכריע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0018" n="18"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0018</head>
<p>
					<lb/>כשבא אדם א<persName>׳</persName> לפניו להתנצל שהוא כעסן אמר לו בזה הלשון איהר
					<lb/>מ<persName>יזט נישט</persName> <placeName>רייבערין</placeName> <persName>קין פאקע ציבעך</persName> <placeName>ווארין</placeName> דאם ריבערין אין
					<lb/>מסוגל לחסיד הבעס:
				</p>
				<p>
					<lb/>והה״ק <persName>מהר"נ</persName> מראפשיץ <persName>זצ</persName>״ל אמר אז איין ל<persName>אנגער ציבעך</persName> ב<placeName>רענגט</placeName>
					<lb/>סך
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0019" n="19"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0019</head>
<p>
					<lb/>גם אמר הק׳ מ<placeName>לובלין</placeName> כששותה אחד לחברו ואומר לחיים שאין להשיב
					<lb/>טובים לבד כי לחיים טובים לבד בני׳ קללה רק לחיים טובים
					<lb/>ולשלום :
				</p>
				<p>
					<lb/>פ״א
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק מ<placeName>לובלין</placeName> זצ"ל
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0020" n="20"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0020</head>
<p>
					<lb/>פ״א הי׳ הה״ק מ<placeName>בארדיטשוב</placeName> אצל הה״ק מ<placeName>לובלין</placeName> והביא הה״ק מ<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>הקאווע עבור הה״ק מ<placeName>בארדיטשוב</placeName> ורצה לערות מקודם את הקאווע
					<lb/>להבלי ואח״כ החלב ואמר הה״ק מב״ד שיתן תחלה החלב ואח״כ הקאווע
					<lb/>מחמת שאנו מכוונים חלב עם קוה הוא מקוה כי חלב עולה בגי' מ
					׳<lb/>ואות מ׳ עם קוה הוא אותיות מקוה. אח״כ שאל הה״ק מ<placeName>בארדיטשוב</placeName>
					<lb/>להה״ק מ<placeName>לובלין</placeName> בזה״ל אינז אמער ניהערט אז איהר זאגט רוח הקודש
					<lb/>האט איר דאם צי גיזעהן בייא אינז. השיבו אז איחר הייסט מיך נישט
					<lb/>זאנין וועל איך נישט זאגין. והשיבו הרב מב״ד איהר מעגט זאגין רוח
					<lb/>הקודש. אח״ב שאל הה״ק ר׳ <persName>יוסף</persName> ז״ל את אביו הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> מה
					<lb/>יאמר אדוני אבי כדברים האלו אז ער וועט דיך נישט הייסין וועסט דיא
					<lb/>נישט ואנין קיין רוח הקודש הלא זה כמה אשר אתה אומר רוה״ק ואיך
					<lb/>תפסוק על ידו השיבו אביו ידעתי ברוח הקודש שיסבים עלי שאניך רוח
					<lb/>הקודש גם מכאן ולהלאה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0021" n="21"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0021</head>
<p>
					<lb/>הה״ק ר׳ <persName>משה טייטעלבוים</persName> זצ״ל מאוהל התפאר א״ע לפני הק׳ מ<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>שלמד <name type="work">ספר המורה</name> ל<persName>הרמב״ם</persName> ולא נשאר לו בלבו שום ספיקות
					״ו השיבו רבו זה גרם לו מחמת שלמד <lb/>החומש עם <name type="work">פירש״י</name> אצל דודו הה״ק
					<lb/>ר׳ <persName>יוסף</persName> ז"ל מ<placeName>קאלבסוב</placeName> טרם הי׳ שם הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> ז״ל :
				</p>
				<p>
					<lb/>והה״ק ר׳ <persName>פנחס מ<placeName ana="bio"> ז״ל </placeName></persName>אמר מי שלומד קארעץחומש עם <name type="work">פירש״י</name> מסוגל
					<lb/>לאמונה :
				</p>
				<p>
					<lb/>גם אמר הה״ק <persName>מהר״פ</persName> ז״ל ששקר צריך להיות חמור כמו עריות ואמר
					<lb/>כשיהי׳ שקר חמור כמו עריות יבא משיח
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0022" n="22"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0022</head>
<p>
					<lb/>שאל הה״ק מ<placeName>לובלין</placeName> את הקדוש ר׳ <persName>יצחק מ<placeName ana="bio">ראדיוויל</placeName></persName> על דברי רז"ל
					<lb/>שהחמידו כ״ב בעון הגאוה. והשיבו שטובה גדולה עשו לנו
					<lb/>רז״ל בזה לדרכי עבודה כי קיי״ל מצות צריכות כוונה ובמצות ל״ת בשבא
					<lb/>לידו והוא מונע עצמו מחמת רצון הבורא ית"ש הוא מקיים הל״ת והנה
					<lb/>העריות אינם באים לבל אדם לידו. ואמנם בשמונע עצמו מן הגאוה כדי
					<lb/>שלא יעבור על כל העריות כי הוא שקולה בעריות בדברי רז"ל הוא
					<lb/>נחשב באלו קיים כל הל״ת של ט״ו עריות והוטבו הדברים בעיני הה״ק
					מ<placeName> ואמר </placeName>שפתח לו בזה שער גדול לעבודת השם:
				לובלין</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0023" n="23"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0023</head>
<p>
					<lb/>בהיותו בהיכל <persName>המגיד</persName> הק׳ ר״ <persName>בער מ<placeName ana="bio"> ז״ל שש</placeName></persName>מע מפי המגיד
	<persName>				מ</persName>עזריטש<lb/>הקדוש שפי׳ דברי הגמ׳ יש קונה עולמו בשעה אחת ויש קונה
					<lb/>עולמו בכמה שנים ודקדק הלא אדרבא הי׳ לו לשמוח שיכולים לקנות
					<lb/>עוה״ב בשעה אחת והי׳ שהבכיה הי׳ על מי שקונה עוה״ב בשעה אחת
					<lb/>כי במה נחשב הוא עוה״ב כזה שקונים אותו רק בשעה מועטת בלתי
					<lb/>הסגלת מצות ומע״ט כל הימים:
				</p>
				<p>
					<lb/>ואמר
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק מ<placeName>לובלין</placeName> זצ״ל
				</p>
				<p>
					<lb/>ואמר לו תלמידו הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> אם יתן לי רבינו רשות אענה גם אני
					<lb/>חלקי ונתן לו רשות ופי׳ הוא ז״ל כי באמת שמח רבי רק דידוע
					<lb/>מגמרא <name type="work">נדרים</name> (ג׳ ע״ב) יומא דמחייך בי׳ רבי אתיא פורענותא לעלמא
					<lb/>ע״כ כשבא לו איזה שמחה בבה ובאמת הי׳ לו שמחה לרבינו הקדוש
					<lb/>על אשר באפשרי לקנות עוה״ב בשעה אחת׳ ונענה לו רבו <persName>המגיד</persName> הק׳
					<lb/>אשר פי׳ זה הוא טוב מאוד ובמעט יותר מפירושו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0024" n="24"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0024</head>
<p>
					<lb/>אמר בשם הה״ק ר׳ <persName>זושא</persName> שהעיקר להיות שפל בעיניו ובאם שתחזיק
					<lb/>עצמך יותר ויותר במדת קטנות אני ערב לו שלא יטעת ח״ו :
				</p>
				<p>
					<lb/>וכן פי׳ הה״ק ר׳ <persName>מאיר מ<placeName ana="bio">סטאבניץ</placeName></persName> זצ״ל הפסוק סומך ד׳ לבל הנופלים
					<lb/>וזוקף לבל הכפופים ודקדק דלכאורה הי׳ לו לכתוב לשון שמיבה
					<lb/>אצל הכפופים ולשון זקיפה אצל הנופלים ולמה כתב בהיפוך רק האמת
					<lb/>שהעיקר להיות שפל בעיניו עד קצה האחרון וזה השמיענו הכתוב סומך ד׳
					<lb/>לכל הנופלים ר״ל מי שהוא בעיניו כאין ואפס ושחה לעפר נפשו א״ז
					<lb/>רק סמיכה ומי שהוא בעיניו על כל פנים רק כפוף זה צריך סעד
					<lb/>יותר היינו זקיפה ממש;
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0025" n="25"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0025</head>
<p>
					<lb/>הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> פירוש הפסוק מי בכם ירא ד׳ שומע בקול עבדו אשר
					<lb/>הלך חשבים ואין נונה לו יבטח בשם ה׳ וישען באלקיו הפירוש
					<lb/>שומע שמתאסף מלשון וישמע <persName>שאול</persName> בקול עבדו הכוונה אל הצדיק שהוא
					<lb/>עבד ה׳ ולאיזה צדיק אשר הלך חשבים ר״ל שהלך החשבות מאצלו היינו
					<lb/>כל המידות דעות והתאוות רעות. ואין נוגה לו ר״ל והוא שפל בעיני
					<lb/>עצמו שסובר בדעתו שאין לו עדיין. יבטח בשם ה׳ ר״ל בטחון צריך
					<lb/>האדם לבטוח בהשי"ת וישען באלקיו ד״ל יהי׳ לו סמיכה על הצדיק
					<lb/>שיתפלל בעדו כי הצדיק נקרא גם כן בשם אלקים כמ״ש ב<persName>משה</persName> ראה
					<lb/>נתתיך אלקים ל<persName>פרעה</persName>:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0026" n="26"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0026</head>
<p>
					<lb/>הוא פירש מאמר ר״ל יפה ת״ת עם דרך ארץ שיגיעת שניהם משכחת
					<lb/>עון. משכחת הוא לשון מציאה בדמצינו ב״פ <persName>ראשבה</persName> מציאה והיינו
					<lb/>על ידי שעוסק בתורה עם ד״א הוא נבנע הרבה ומוצא בעצמו תמיד
					<lb/>עון חטא:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0027" n="27"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0027</head>
<p>
					<lb/>דבר בקדשו מלתא בטעמא למנהגן של ישראל בבוא איש ישראל
					<lb/>להצדיק להתפלל בעדו נותן לו ממון פדיון נפשו ואמר דהענין הוא
					<lb/>שבאשר בא האיש להתפלל להש״י בעד חברו הנה יחשב לעזות ח״ו
					<lb/>באמור לו למה חברך אינו מתפלל בעצמו אין זה ב״א לקבל רוח יתירה
					<lb/>ראית בך שאתה הגון בעינך יותר מחברך לפעול בתפלתך ע״כ עצה היעוצה
					<lb/>לקחת מעות ואז יש לו תשובה שלימה בפני המקטרג בשביל זה אני
					<lb/>מתפלל יען כי נתנו לי משבורתי ואני בא בשברי ומרן הה״ק מ<placeName>שינאווי</placeName>
					 זי״ע אמר רמז ע״ז. הפסוק ויתן לו מזהב שבא ויתפלל בעדו :
				<lb/>זצללה״ה</p>
				<p>
					<lb/>פ"א
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק מ<placeName>לובלין</placeName> זצ״ל
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0028" n="28"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0028</head>
<p>
					<lb/>פ״א הביאו לפניו יין לקידוש ודרכו בקודש לשום עיניו על היין כשהוא
					<lb/>בכלי הביטעלקי בעודו סתום והשגיח כמה פעמים ואמר כשר
					<lb/>ועכ״ז הניחה ולא רצה לקדש עליו וקידש על יין אחר ואמר שלא ראה
					<lb/>עליו ענין יין ואחר הקידוש פתחו הכלי וראו שהיא מי דבש לבן מארץ
					<placeName><lb/>הגר</placeName>:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0029" n="29"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0029</head>
<p>
					<lb/>סיפר הגאון הקדוש בעל <name type="work">חידושי הרי״ם</name> זצוק"ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שבא לפני <persName>הה״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> ז״ל ענין שנסתרה א״א עם אחר ואמר
					<lb/>להם שידורו יחד במקדם כדין המבואר בסי׳ קע״ח ס״ו שאיג
					<lb/>אסורה בלא קינוי ושאלוהו מדברי <persName>הר"ן</persName> בסוף <name type="work">נדרים</name> שכתב דראוי כיוצא
					<lb/>בזה וכו׳ בעל נפש לחוש לעצמו כדי לצאת ידי שמים ואמר להם שבזה
					<lb/>שעפ״י הדין מותר לדור עמה. אבל משום חשש בעל נפש אוכל לסמוך
					<lb/>על רוח״ק שלי שאני רואה שלא נטמאה כלל אבל כשאסורה מצד הדין
					<lb/>אין לסמוך על הרוה״ק והפליג בספוריו שאינם מובנים לפי הפשט ואמר
					<lb/>האות שמבין ישראל שוה <name type="currency">דינר</name> זהב ע״ב:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0030" n="30"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0030</head>
<p>
					<lb/>הנה בהתגלות הצדיק הקדוש רבו החסידים ליסע אליו. רבו כמו רבו יום
					<lb/>יום. וכל אחד הלהיב תשוקה נמרצה כלב יתר החסידים ליסע אליו:
				</p>
				<p>
					<lb/>והנה אברך אחד אשר התגנב לברוח מאשתו וחותנו וחמותו ויסע אל
					<lb/>הצדיק הק׳ על <date>חג השבועות</date> ל<placeName>לובלין</placeName>. ותיכף כבואו לקבל פני רבו
					<lb/>הצדיק נתן לו שלום ואמר לו אל תתמהמה פה אך לך שוב לעירך ולביתך
					<lb/>ויחלה פני רבו הלא עד כמה גדלה עבודתי ויגיעתי טרם עלתה בידי להתגנב
					<lb/>מבני ביתי ועד כי באתי הלום על <date>יו״ט</date> ומדוע אשיבה מהר טרם <date>יו״ט</date> והצדיק
					<lb/>לא נתן לדבר מאומה. אך גזר אומר כי ישיב כלי שום עיכוב לביתו.
					<lb/>ויפטר עצמו מפניו והתחיל ללבת לדרכו אל ביתו חזרה. וכמו בא עד
					<lb/>המלון אשר הגיע ללון בו הלילה וישכב בהקרצמי גבוך במבוכה נוראה.
					<lb/>בחשבו מה זה ועל מה זה ידרפני הצדיק חנם אל ביתי. לא דבר רק
					<lb/>הוא. וגם העת קצר לפני להגיע חזרה על <date>יו״ט</date> אל ביתי לשלום. וישכב
					<lb/>במשכבו צופה לאור יומם כי יזכה לראות למען ישוב ויצפור אל ביתו.
					<lb/>והנה באו שמה רבים חסידים הנוסעים אל הרב הקדוש על <date>יו״ט</date> ל<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>המה באו אל הקרצמי ויראו את האברך הלזה שוכב גונח ודואג מנחמת
					<lb/>לבו. ויבירוהו. וישאלו אותו מתי הלבת מביתך ללבת ל<placeName>לובלין</placeName>. וישיב
					<lb/>אותם הנני נוסע מ<placeName>לובלין</placeName> אל ביתי ויספר לחם כל מרת נפשו ואנחת
					<lb/>לבבו. וימהרו החסידים ויצקו יין שרף וישתו איש אל רעהו לחיים לחיים
					<lb/>וכל אחד לקח ידו מהאברך הנזכר לחיים. ויאמרו אל האברך אל תשיב
					<lb/>לביתך. כי אתנו תסע ללובלין על יו״ט ואל תדאג מאומה. ויוסיפו לשתות
				</p>
				<p>
					<lb/>אליו
				</p>
				<p>
					<lb/>ל 22
				</p>
				<p>
					<lb/>אליו עד אור הבוקר והנה התפללו כולם וביניהם גם האברך הנזכר
					<lb/>ותיכף שתו אליו לחיים במשפטם בלילה. ויסעו שמחים וטובי לב ללובלין
					<lb/>ובבואם חלבו תיכף לקבל שלום מהצדיק הקדוש וביניהם הי׳ האברך הנ״ל
					<lb/>ולא דיבר הצדיק ולא שתה לבו אליו במלפנים אך שאל אותו אמוך נא
					<lb/>לי לאיזה צדיק הלבת ויספר לו את כל המראה וכל החזיון כי החסידים
					<lb/>שתו אליו לחיים והמה לקחוהו על אברתם ליסע עמהם שנית אל אדמו״ר
					<lb/>הצדיק. ויען הצדיק ויאמר אבן לא על שקר אמרת כי את אשר יוכלו
					<lb/>עשרה חסידים לפעול לא יוכל צדיק אחד קדוש. כי האמת כן הוא כי
					<lb/>הוא צפה ברוח קדשו. כי נגזר על האברך הלזה כי ימות ח״ו ועדר
					<lb/>בחג. לבן צוה עליו כי ישיב מחר לבל ימית בעיר <placeName>נבריה</placeName>. אולם אחרי
					<lb/>אשר החסידים שתו אליו לחיים לחיים. כזה קרעו גזר דינו ונוסף ימים
					<lb/>על ימיו:
				</p>
				<p>
					<lb/>המעשה הלזו ידועה ומפורסמת בפי החסידים ולכן כתבתיה פה למען
					<lb/>תודע כפי כל לדעת עד כמה גדלה כח עשרה אנשים אם
					<lb/>ישתתפו יחד. וגם התפלה נשמעת יותר בציבור. ולכן נזהרנו ע״פ חז״ל
					<lb/>על תפלה בציבור :
				</p>
				<p>
					<lb/>אמנם האמת כי כל המופתים והנפלאות אשר הי' נראה בבית הרב
					<lb/>הק׳ הנ״ל ואשר הי' חוזה נאמן ומביר כל איש שרש נשמתו לבל
					<lb/>פעולותיו אשר עוות וקלקל ככל לגול ולגל הבל הי׳ דבר קטן נגד
					<lb/>גודל הקדושה והחסידות ופרישות וצדקות מה שעשה. הי׳ אוהב ישראל
					<lb/>גדול טוב דורש לעמו ודבק כאלקיו ית׳ שמו בדביקות נפלא ונעל׳ ובכל
					<lb/>דבר ודבר הי' מייחד יחודים נוראים עד כי קדש כל רמ״ח אבריו ושם״ה
					<lb/>גידיו בקדושה של מעלה לתקן קומה שלימה ית"ש ויתעלה :
				</p>
				<p>
					<lb/>אשרי הדור שצדיק וקדוש כמוהו מורה דרך ה׳ לעם ישראל ואשרי
					<lb/>לנו אשר כל דבריו עדיין חיים וקיימים בינינו. תלמידיו ותלמידי
					<lb/>תלמידיו עוד עתה מאירים כתבל ומפיצים אור על כל יושבי חשך זכותו
					<lb/>יעמוד לנו שיבא הגואל צדק וימלא ה׳ לנו אשר הי׳ רצון והשתוקקת הרב
					<lb/>עם רוב עבודה ויגיעה על קירוב הגאולה בנודע ומפורסם לבל שהיה
					<lb/>להרב הק׳ מ<placeName> ז"ל י</placeName>גיעה גדולה בעבודה ותחנונים ומסירת נפש על
					לובלין<lb/>הגאולה. אולם בעונותינו הרבים שאין הדור הי' ראוי לכך לא בא בן דוד
					<lb/>ואכתי עבדי <persName>אחשודוש</persName> אנן. ונפטר הק׳ ביום הצום ב<date>תשעה באב</date> ביום
					<lb/>שהוכפלו בו צרות לישראל בשנת <date>תקע״ה</date> לפ״ק וד׳ ב״ה ברוב רחמיו
					<lb/>יגאלנו ויקבצנו במהרה בימינו אמן :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0031" n="31"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0031</head>
<p>
					<lb/>הה"ק ר׳ <persName>יצחק מ<placeName ana="bio">דראהביטש</placeName></persName> ז״ל
				</p>
				<p>
					<lb/>אמר כשאני רוצה לנסוע על הדרך להוכיח את בני ישראל ולקבל
					<lb/>גלות ולהעלות נשמות ישראל אזי היצה״ר בא אלי ואומר לי
					<persName> למה</persName> תיסע על הדרך שיהי׳ לך ביטול תורה ותפלה ותתבזה בעיני
					<lb/>יצחק<lb/>חבריות ומפיל עלי עצלות גדול שלא ליסע ואני משיב לו הנני נוסע רק
					<lb/>בשביל ממון שאני צריך ואז תיכף יאמר לי שאסע לשלום וכשאני בא
					<lb/>לאיזה מקום אזי אני משליך לגמרי ענינים החיצונים והלבוש ואני מבקש
					<lb/>רק הפנימיות
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0032" n="32"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0032</head>
<p>
					<lb/>הה"ג ר׳ <persName>יצחק הלרי</persName> איש <persName>הורוויץ</persName> ז"ל אבד״ק <orgName>אה״ו</orgName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב ר׳ <persName>יצחק הלוי</persName> הנ"ל הי׳ מקודם בעיר ב<placeName>ראד</placeName> על מקום אביו ר׳ <persName>יוקל</persName>
					<lb/>הנ״ל <persName>הורוויטץ</persName> זצ״ל. והי׳ הקדוש ר׳ <persName>איציקל</persName> דראביטשער אז דיין
					<lb/>והי׳ ד״ת שיורשים הי׳ להם שט״ח על א׳ ותבעוהו לדין והלוח השיב
					<lb/>שפרע ופסק הגאון ר׳ <persName>יצחק הלוי</persName> הנ״ל ז״ל שישבעו שבועת המשנה
					<lb/>ויטלו והדיין ר׳ <persName>איציקל</persName> הנ״ל אמר לו שהמת עומד לפנינו ומבקש מאתנו
					<lb/>לקרוע השט״ח שנפרע להיות תיקון לנשמתו ולא רצה הרב <persName>ר״י</persName> להאמין
					<lb/>אז גילה הדיין עיני הרב ר׳ <persName>יצחק הלוי</persName> וירא את המת עומד לבקש על
					<lb/>נפשו ועכ״ז אמר הגאון הנ״ל שאיני משגיח ע״ז ואין משגיחין בב״ק כי
					<lb/>לא בשמים היא והשביעם שבועת המשנה וכתב הפ״ד להיורשים והדיין
					<lb/>הקדוש ר׳ <persName>איציקל</persName> לא רצה לחתום על הפס״ד והחלה ביניהם מריבה
					<lb/>ופ״א הי׳ גשם גדול שוטף על הסוכה בחג הסוכות ולא הי׳ יכול לקיים
					<lb/>מצות הסעודה. וסיפרו לו כי איש רבו הדיין המוכיח הנ״ל יושב עם
					<lb/>חברייא שלו בסוכה ואין גשם מפריע בתוכה והלך בעצמו לתוך הסובה
					<lb/>וקיים שם סעודתו אף שהי׳ נגמר בעיניו כי אך אתו לבדו האמת והצדק
					<lb/>עכ״ז בדבר שהי׳ נוגע לכבוד השמים לא השגיח בכבודו אם שמזה ימצא
					<lb/>חשיבות לאיש ריבו במופת גדול וסוף דבר שהוכרחו שניהם לעקור
					<lb/>דירתם משם ומנוחת הרה״ק ר׳ <persName>איציקל</persName> זצ״ל ב<placeName>הארחוב</placeName> :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0033" n="33"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0033</head>
<p>
					<lb/>הה"ק ר<persName>׳</persName> <persName>יהודא צבי</persName> ז״ל <placeName>מראזלא</placeName>
				</p>
				<p>
					<persName><lb/>ה</persName>וא הי׳ אומר פירש התפלה בי זובר כל הנשבחות אתה הוא מעולם
					<lb/>הענין הוא שה<name type="misc">ש"י</name> זובר רק מה שהאדם שובח ע"ד משל אם האדם
					<lb/>לומד ומתפלל ועושה מצוה הנה אם אח״ב האדם שובח מעשיו הטובים
					<lb/>שעשה ונדמה לו אחר עשייתו כי לא עשה כלום אזי הש"י זובר אותם
					<lb/>ואם האדם זובר מעשיו הטובים ויגבה לבו אז השי״ת אינו רוצה לזכור
					<lb/>המעשים האלו ובעבירות הוא להיפוך אם האדם זוברם ומקיים וחטאתי
					<lb/>נגדי תמיד אזי ה<name type="misc">קב</name>״ה שובחם ולהיפוך אם האדם שובחם ואין משים על
					<lb/>לבו אזי ה<name type="misc">קב</name>״ה זוברם:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0034" n="34"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0034</head>
<p>
					<lb/>פ״א נתן לו חסיד א׳ קוויטיל פ״ג בנהוג אמר לו הה״ק אתה נותן לי
					<lb/>בעת קוויטיל עם פ״ג בחשבך שאני גיטער יוד מה אעשה בעלמא
					<lb/>דאתי באשר יתודע לך שאינני גיטער יוד אנח אקח שמה להחזיר לך
					<lb/>פריך אם תתבע ממני בפרט שאבי בעצמי יודע ועד שאינני גיטער
					<lb/>יוד ואיך אקח ממך פ״נ אבל הענין הוא כך בי <persName>ירמי׳</persName> הנביא קלל אנשי
					<placeName><lb/>ענהות</placeName> הבשילם בבני אדם שאינם מהוגנים שבאשר יתנו צדקה יזדמן
					<lb/>לפניהם אינשי דלא מעלי ולכאורה יפלא איך הי׳ <persName>ירמי׳</persName> שונא ישראל כל
					<lb/>בך אבל הענין הוא כי <persName>ירמי׳</persName> ראה שאנשי <placeName>ענחות</placeName> לא הי' ראוים להושע
					<lb/>באין אופן ע״פ משפט התורה לפי שורת הדין רק לפנים משוה״ד ממדה
					<lb/>וחנותי את אשר אחון אעפ"י שאינו הגון. והנה באתערותא דלתהא אהער
					<lb/>עובדא דלעילא וצריך האדם לעשות למטה איזה עובדא בזה היינו
					<lb/>בשנותן צדקה למטה לשאינו הגון אז מרחמין עליו מן השמים מדה ב״מ
					<lb/>אף שגם הוא אינו הגון וראוי לבך כזה שהתפלל <persName>ירמי׳</persName> הנביא על אנשי
					<placeName> יזדמ</placeName>ן להם אנשים שאינם הגונים ועי"ז יושעו גם המה מהיבל
					<lb/>ענתות<lb/>והנותי וכו׳ אע״פ שאינם הגונים וסיים הה״ק ז״ל ובהיום שאתה נותן לי
					<lb/>פ״ג שאני באמת איני הגון הנה מהראוי שהוושע מהיבל וחנותי ובו׳ בנ״ל:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0035" n="35"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0035</head>
<p>
					<lb/>בעת שהיתה בתו הצדיקת מ׳ <persName>הינדא</persName> שוכבה על ערשה וקודם פטירתה
					<lb/>שאל כמעט בכל רגע על מעמדה ומצבה ובשבת האחרון למחלתה
					<lb/>הלך אחר מוסף לבקרה וצוה לכל העומדים שם לצאת וסגר א״ע עמה
					<lb/>ביחוד ואח״ב יצא ולא אמר אגיטען שבת בנהוג ולא שאל עלי עוד כל
					<lb/>השבת והיא נפטרה באותו יום ד״ל והי׳ זה בשבת לפני סליחות ולא נודע
					<lb/>לשום איש מה הענין ההוא שסגר עמה עד ליל א׳ דסובות בבואו לתוך
					<lb/>הסובה בשמחה רבה בדרכו בקודש לנשק כל הדפנות וכל מקום מהסוכה
					<lb/>בבואו לשם בליל ראשון ואז תיכף אחר בציעת הפת פתח ואמר בזה״ל
					<lb/>לאזען מיר דערציילין אביסיל פין אינזער טאבטיר <persName>הינדא</persName> ע"ה ווען מיד
					<lb/>זענין שבת אין דער פדיא אריין גיקימען האבען מיר שאהן געזעהין וויא
					<lb/>אזוי דיא זאך בעשטייט אסימן האבין מיר שוין גאנץ שבת נישט גיפרענט
				</p>
				<p>
					<lb/>אויף
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק מ<placeName>ראזלא</placeName> ז״ל
				</p>
				<p>
					<lb/>אויף איחר האבין מיר זיך בארעכינט אינזער צער וועלין מיר שאחן
					<lb/>מקבל זיין באהבה נאר וואם וועלין מיר טיהן מיט דעם צער פין דעם
					<lb/>שווער דער רבי אז ער וועט אויף יענעם עולם גיוואהר ווערין אז
					<lb/>דער גילדינער שטערין אין היינט אוים גיריסין גיווארין דאם התקשרות
					<lb/>עם נכד הרבי ר׳ <persName>משה ליב מ<placeName ana="bio">סאסיב</placeName></persName> ז״ל (כי בעלה היה גבר הקדוש
					<lb/>הנ״ל) האבין מיר זיך מיישב גיוועזין מיר קענען דען נישט וואם <persName>אלישע</persName>
					 ויסגור הדלת וישם פיו על פיו וכו' וע״כ סגרתי
					<lb/>הנביא האט גיקענט<lb/>הדלה והי׳ ברצוננו לעשות כמו <persName>אלישע</persName> ובא אלינו חותני מורי ורבי ואמר
					<lb/>לנו כלך מדרך זה כי הוא ענין מסוכן ואח״כ פתח הרב לומר תורה
					<lb/>ע״פ ואורח צדיקים כאור נוגה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0036" n="36"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0036</head>
<p>
					<lb/>שאל אותו הגאון ר׳ <persName>ענזיל מ<placeName ana="bio">סטריא</placeName></persName> ז״ל ואמר לו כמדומה לי אשר
					<lb/>הנהגת רעבישקייט להיות גיטער יוד הוא תאוה כמו כל התאוות
					<lb/>והשיבו הה״ק אמת הדבר אמנם לזה התאוה אין ביכול להגיע עד
					<lb/>שמשברין מקודם כל התאוות שבעולם ואז יוכל להשיג תאוה זו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0037" n="37"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0037</head>
<p>
					<lb/>פ״א הוכיחה אותו הרבנות על אשר פזר נתן לשונאיו ולאנשי ריבו ושאלה
					<lb/>ממנו הלא ידעתיך לאיש מופת ולמה לא תעניש אנשי ריבך ולא
					<lb/>להעניק אותם עוד במיטב כספך והשיב לה בחכמתו הנה בנוהג שבעולם
					<lb/>אשך כמה מאות אנשים נוסעים לאיש צדיק ונותנים לו מעות ומה הענין
					<lb/>ההוא שכמה אנשים יתנו מעות לאיש אחד אמנם הענין שכל בנין צריך
					<lb/>יסוד מקודם ואם אין יסוד חזק אז נופל הבנין ואינו שוה כלל. והנה כל
					<lb/>העולם בבללו נקרא בנין אחד והצדיק הוא יסוד הבנין במש״ה וצדיק
					<lb/>יסוד עולם נמצא שהצדיק מעמיד העולם ממילא ראוי שכל העולם יתנו
					<lb/>לו מעות להחזיקו מכספם ומזהבם כי הוא המעמידם ומקיימם אולם קשה
					<lb/>למה נוסעים העולם גם אלי הלא אנכי יודע בעצמי שאינני בגדר צדיק
					<lb/>ויסוד ונתיישבתי שיש עוד דבר א׳ הצריך לבנין העולם ע״פ מ״ש דאמרי׳
					<lb/>במס׳ <name type="work">חולין</name> תולה ארץ על בלימה אין העולם מתקיים אלא במי שבולם
					<lb/>א״ע בשעת מריבה נמצא שמי ששותק לשונאיו ואינו פותח פיו לדבר
					<lb/>נגדם הנה הוא מקיים העולם ומלואה ושוב מגיע לו מהעולם מעות מהדין
					<lb/>ע"ז שמע לקולי יותר טוב לשתוק ולסבול לשונאינו ורבנו ונשאר בפרנסתנו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0038" n="38"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0038</head>
<p>
					<lb/>טרם פטירתו דרש להגיש אליו כתביו חד״ת הוא ספר עמוד התורה ודעת
					<lb/>קדושים ויתבונן בהם והתחיל להתנצל כי איננו מניח בן זכר ואמר
					<lb/>אבל תמכתי יתידותי בספרי החכמ׳ ואמר על כתביו לולא ידעתי מחברו חייתי
					<lb/>אומר כי מלאך כתב זאת תאמינו לי כי אני בעצמי צריך ליגע כמה
					<lb/>פעמים להבין דברי מה שכוונתי אז בעת כתיבתי:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0039" n="39"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0039</head>
<p>
					<lb/>הה"ק ר׳ <persName>ישראל מ<placeName ana="bio">ריזין</placeName></persName> ז״ל
				</p>
				<p>
					<lb/>הוא הי׳ אומר פי׳ הפסוק והיה אם שכוח תשכח את ד׳ אלקיך אין
					<lb/>והיה אלא שמחה והכוונה והיה אם שכוח פי׳ אם תשכח השמחה
					<lb/>אז תשכח את ד׳ אלקיך:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0040" n="40"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0040</head>
<p>
					<lb/>אמר פ״א בזה״ל מיר געפינען נאר נישט מסטרא דקדושא אז איין יוד
					<lb/>זאל קאנען דינן השי"ת מתוך הדחק דאם איז נאר מסטרא אחרא
					<lb/>מסטרא דקדושא געפינען מיר נאר אז איין יוד קאן דיינען להשי"ת נאר
					<lb/>מתוך הרחבה גדולה. כן הי׳ אומר בעיר <placeName>קאמיניץ</placeName> בימי החול ובש״ק
					<lb/>בעיר <placeName>סאדיגערא</placeName> הוסיף והביא המקרא לבן קרא לו <name type="misc">יגר סהדותא</name> לשון
					<lb/>יגר בחינת יראה וצמצום אבל <persName>יעקב</persName> קרא לו <persName>גלעד</persName> הוא לשון גילה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0041" n="41"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0041</head>
<p>
					<lb/>אמר פ״א ב<date>שושן פורים</date> כשישב על הסעודה בזה״ל זיצען יודען אין
					<lb/>מיינען זייא זענין יודין אין דארפין תשובה טאהן נעביך איבער
					<lb/>דעם השיב ימינו אחור כדי נפשות מישראל ואלין זיך געביך קענען
					<lb/>ארוים ראטיווען :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0042" n="42"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0042</head>
<p>
					<lb/>אמר בשם <persName>הבעש״ט</persName> פי׳ הפסוק מכלכל חיים כחסד מחי׳ מתים ברחמים
					<lb/>רבים כי הצדיקים נקראים חיים והרשעים הם נקראים מתים וחסד
					<lb/>הוא לשון חרפה כמו כי חסד הוא לנו וזה פירושו מכלכל חיים הצדיקים
					<lb/>בחסד ובחרפה מחי' מתים הם הרשעים ברחמים רבים :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0043" n="43"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0043</head>
<p>
					<lb/>הה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> ז"ל עשה כבוד גדול להה״ק מ<placeName>ריזין</placeName> בעודנו צעיר לימים
					<lb/>והי׳ לפלא בעיני כל הרואים ויאמר להם הה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> איתא
					<lb/>במדרש לעתיד לבא עתידין לחיות תמהין מה הוא כך פלוני שישב ולא
					<lb/>שנה מימיו ולא קרא והרי הוא יושב עם האבות ומסיח מהן והקב״ה
					<lb/>אומר להן מה לכם תמהין לא זכו אלו אלא מפני ששמעו לי בחייהן
					<lb/>וכו׳ עיי״ש ואחז בזקנו ואמר נשבע אני בזקני כי המדרש כוון עליו:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0044" n="44"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0044</head>
<p>
					<lb/>בעת התגולל עליו בלבולים הידועים ונכלא במאסר תחת ממשלת <placeName>רוסיא</placeName>
					<lb/>ישב שמה ירחים זה כמה. למרות רוח כל החסידים ולאדיב נפש
					<lb/>כל אלופי ישורין. מי ומי היה ביכלתו לבקר את הקדוש הזה בשבתו
					<lb/>שמה. זולתי פעם אחת הלך לפני בית בלא שלו בעל מלחמה אברך בן
					<lb/>חיל אשר הי' מנוסעי ריזין. ומשא סבל עול ממשלת <orgName>רוסיא</orgName> הכניע אותו
					<lb/>עודנו באבו. ועתה כרע תחת אסיר השרות ללכת לשומר לפני בית הבלא
					<lb/>אשר הצדיק הקדוש ישב שמה כמאסר. ומה מאוד כלתה נפשו לעשות
					<lb/>נחת רוח לכבור קדושתו לכן פעמים רבות ריבר עם משמשו אשר ישב
					<lb/>אתו למען יודיעהו כמה יוכל להנהות את קדוש אלקי הלזה ומשמשו דיבר
					<lb/>עם הצדיק וישיבהו לעת עתה אין כל מאומה לבקש זולתי ביום פלוני
					<lb/>אבקש כי יקרא דרך לפני ללבת ממאחרי החוצה לקדש הלבנה והנה
					<lb/>כשמוע האברך בעל המלחמה תשובת הצדיק רשם לו היטב בזכרונו את
				</p>
				<p>
					<lb/>היום
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק ר׳ <persName>ישראל מ<placeName ana="bio">ריזין</placeName></persName> ז
				</p>
				<p>
					<lb/>היום המוגבל. ואם כי כיום ההוא לא נפל בגודלו ללכת שמה לשמור.
					<lb/>חקר וידרש אל נכון לדעת מי ומי נפל בגורלו לשמור באלה שתי שעות
					<lb/>בחצי לילה הראשונה ללכת שמה לפני בית הכלא הלזה. ובהגיע אל
					<lb/>הלילה הזה ביקש מאותו הבעל מלחמה אשר עליו הי׳ למעמסה לעמוד
					<lb/>ולשרת על משמרתו. ונתן לו חצי מדה יין שרף למען אשר יקים אותו
					<lb/>בחריקאי דידי. וכן הי׳ ובבוא האברך הזה השמיע לאזני המשמש כי
					<lb/>הנהו נכון לפקודת הצדיק ויודיע המשמש להצדיק ויפתח לו דלתי בית
					<lb/>הכלא ויוציאהו החוצה ויעמוד לקדש הלבנה. ויהי כאשר הכין לבבו
					<lb/>לקדש הלבנה ועמד בצלותא שעה אחת ושתים ושלש ואין רואה שום
					<lb/>סוף:
				</p>
				<p>
					<lb/>והאברך בעל המלחמה הי׳ שומר את פי הצדיק ונפשו ירעה לו להזכיר
					<lb/>את הצדיק כי השעות חלפו עברו ועוד מעט יבא אחר
					<lb/>במקומו ונפלה עליו אימת מות ממש. כאשר הי׳ באמת פקודת ממשלת
					<placeName><lb/>רוסי׳</placeName> להמית איש אשר יחין ברוחו לדבר הגדול כזה. ורגע לשעה יחשב
					<lb/>בעיני האברך השומר וכל נפשו החל לאנחות לא ידע לשית עצות בנפשו
					<lb/>לכן חלה את פני המשמש להזכיר את הצדיק והמשמש הי׳ נשמר בכל
					<lb/>נפשו לפצות פיו נגד מרן קדשו זי״ע. וככה עמד הקדוש בתפלתו
					<lb/>בחמשה שעות
				</p>
				<p>
					<lb/>והאברך הבעל מלחמה מגודל פחדו טעם טעם מיתה כל רגע כי
					<lb/>ידע כי חייו תלוים לו מנגד. וגודל הפחד הי׳ לו יותר מאלפי
					<lb/>הכאות. ולסוף נתעורר הצדיק ויאמר אל המשמש לכה ונשיבה. וישב
					<lb/>אל כלאו ועוד לא עברה רגע כמימרא מאשר נעל הבעל מלחמה כפות
					<lb/>המנעל והנה באו בעלי מלחמה להעמיד אחד על עמדתו. ויבקשו סליחה
					<lb/>ומחילה על אשר לא באו במועדו לקרא לפניו דרור כי כל הלילה תועה
					<lb/>הלכו חתרו למצא הדרך ולא מצאו. וקרח הגדול נכנס באיבריהם. ותחת
					<lb/>אשר דמה האברך כי יתקצפו עליו בקשו המה מאתו לסלוח לו. ובאמת
					<lb/>זו מעשה נורא ופעולת קדוש עליון רואה את הנעשה מרחוק
				</p>
				<p>
					<lb/>והמעשה הלזה הקשבתי מפי איש נאמן אשר סיפר אותה בשם המשמש
					<lb/>אשר באזניו ששמע מאתו. והיא העומדת לנם ופלא :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0045" n="45"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0045</head>
<p>
					<lb/>הה"ק ר׳ <persName>ליזר</persName> בהגה"ק <persName>ר״י חריף</persName> ז"ל מ<placeName>אהביטש</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>הוא הי׳ תלמיד הקדוש ר״ר <persName>וישא</persName> ז"ל ופ״א בקש את רבו שיובל לעמוד
					<lb/>בנפשו שלא יסיח דעתו מהתפילין וצוהו רבו שיאמר ברוך שאמר
					<lb/>ויעש כן וצוה שנית לומר ב״ש וישנה וישלש במצות רבו ומאז והלאה
					<lb/>לא הסיח עוד דעתו מהתפילין וברבות הימים בשמחת תורה סיפר הרב
					<lb/>ז״ל למיודעיו את הענין ומיום ההוא אבד מדרגתו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0046" n="46"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0046</head>
<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>מנחם מענדיל מרימאנוב</persName> זצ״ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>מדי היותו ב<placeName>ליזענסק</placeName> אצל מודו הקדוש ז״ל ולא ידעו עדיין מצדקתו
					<lb/>ויהי׳ ביום השבת בשבת מורו על כסאו אצל השלחן בדביקות
					<lb/>נפלא מרעיוניו עמוקים והציגו לפניו המרק ומרוב דביקות הפך הקערה
					<lb/>עם המרק על השלחן ויען הרב <persName>מהר״מ</persName> ז״ל בקול יללה אדוני מורי הלא
					<lb/>יקחו אותנו כלנו למאסר ועתה הניחה מזה. כשמוע כל העם את דבריו
					<lb/>שחקו בקרבם מאוד ולולא יראתם מרבם הי' מתפרץ שחוק הרבה מפיהם
					<lb/>רק מיראתם עצרו כח ואך בקרבם התלו בו ומורו השיבו ע״ז שלום לנו
					<lb/>אל תירא הלא אנחנו פה היום כלנו. כשמוע העם את מענה אדומו״ר
					<lb/>השתוממו והתפלאו מאוד ע״ז וכל אחד לחש לרעהו באזניו השמעת את
					<lb/>דברי רבינו אל האברך הזה הידעת פשר דבר ויגזרו אומר חזות קשה
					<lb/>הוגד לנו :
				</p>
				<p>
					<lb/>אח״כ סיפר אדומו״ר מעשה שהי׳ שר אחד משרי <placeName>וויען</placeName> חפץ להציע
					<lb/>לפני המלך שיגזרו גורה קשה על היהודים והי׳ צריך להעלות
					<lb/>הדברים בכתב להראות לפני המלך למען יחהם בטבעת המלך אולם
					<lb/>בכל עת שהתחיל לכתוב מבוקשו טעה בבתיבתו ובאשר הרבה לדיק
					<lb/>בכתיבתו והגיע עד קרוב לסופו טעה או נטשטש מלה וכדומה ויספר
					<lb/>זאת לאוהביו ויעצו אותו שאיש אחר יקרא לפניו אות כאות ולא יטעה
					<lb/>וגם יהי' בנחת לאט לא למען לא ישטש ויעש כן והיום
					<lb/>בשבת נגמר כתיבתו וכאשר רצה לקחת החול חדק לפזר על הכתב
					<lb/>למען יתיבש הדיו טעה ולקח צלוחית הדיו והפכה על הבתב. ועתה דעו
					<lb/>לכם כי לא מחשבות האברך הזה מחשבותיכם כי הוא ראה וידע את
					<lb/>כל הנעשה וכאשר ראה אותי מהפך הקערה עם המרק והי׳ ב״ב מופשט
					<lb/>מגשמיות עד ששכח שאני פה וחשב בדעתו שאני ב<placeName>וויען</placeName> ודמה בנפשו
					<lb/>שבידי ממש הפכתי הצלוחית דיו ולא הביט בי הפכתי המרק ועי״ז
					<lb/>מעה השר והפך גם הדיו וע״כ צעק יאמר בי לבי יפחד שלא יתנו
					<lb/>אותנו במאסר ע״כ חשבתי לו כי אני פה ב<placeName>ליזענסק</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>פ״א
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>מנחם מענדיל מרימאנוב</persName> זצ״ל
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0047" n="47"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0047</head>
<p>
					<lb/>פ״א שלח לו עמיתו ורעו הה״ק מ<placeName> ז״ל פ</placeName>״ש ובקשהו להודיעהו
					לובלין<lb/>אנה הי׳ בשבת פלוני כי חפש אחריו בכל המקומות ולא מצאו
					<lb/>עד שביום א׳ ראהו השיבו למה לא חפש אותי בחצר המלך ב<placeName>וויען</placeName> כי
					<lb/>אז הי' מוצא אותי שם. פ״א בפ׳ בא אמר כל השבעה ימים הלל עם
					<lb/>הקהל בביהכנ״ס (בודאי בלא ברכה) ובשעת מעשה לא הי׳ הדבר לפלא
					<lb/>רק אח"כ כשעברו חז׳ ימים תמהו על הראשונות. בחור א׳ הי׳ רוצה
					<lb/>להמיר דתו מחמת שנכנס בו רוח שטות וספרו הדברים לפני הקדוש
					<persName><lb/>מהר״מ</persName> וצוה שילמדו עמו בסה״ק <name type="work">חרדים</name> ואמר כי הלומד ס׳ <name type="work">חרדים</name>
					<lb/>מסוגל להחזיק הדת וכן עשה ושב לקדמותו:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0048" n="48"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0048</head>
<p>
					<lb/>פ״א אמר בשאדם נותן לחברו איזה משקה לשתות צריך שישתה בעצמו
					<lb/>מקודם והביא רמז לזה מן הגמ׳ ברבות דל״ה ר׳ <persName>לוי</persName> רמי כתיב
					<lb/>לד׳ הארץ ומלואה ובתיב השמים שמים לד׳ והארץ נתן לבני אדם
					<lb/>ומשני ל״ק כאן קודם ברכה כאן לאחר ברבה ממילא אם הוא לא ישתה
					<lb/>מקודם בעצמו לא יברך ואינו שלו. גם הזהיר לילך במנעלים בש״ק גם
					<lb/>אמר בזה״ל דער מענש וואס זאגט נישט ויתן לך במוש״ק וויים איך
					<lb/>נישט פין וואנען ער נעמט פרנסה אגאנצע וואך. והה״ק ר׳ <persName>דוד ווייסליצער</persName>
					<lb/>ז״ל אמר כי טוב שיאמרו שני אנשים יחד ויתן לך. גם אמר חק' <persName>מהר"מ</persName>
					<lb/>שטוב לספור ספירה בכל עת שובר בימי הספירה והה״ק ר״ר <persName>אלימלך</persName>
					<lb/>ז״ל אמר שצריך לספור ספירה גם בבוקר רק בלי ברכה. הקדוש <persName>מהר״מ</persName>
					<lb/>הנ״ל פי דברי <persName>ר"ל</persName> אותו היום סלקוהו לשומר הפתח וניתנה לחם
					<lb/>רשות לתלמידים לכנוס שהי׳ <persName>ר״נ</persName> מכריז ואומר כל תלמיד שאין תוכו
					<lb/>כברו לא יכנס לביהמ״ד והקשה איך ידע שומר הפתח מי שאין תוכו
					<lb/>כברו. ואמר כי מדברי <persName>ר"ג</persName> שהי׳ אומר דיבורים אלו נוצר מלאך שלא
					<lb/>הניח למי שאין תוכו כבדו ליבנם והוא הי׳ שומר הפתח וכאשר נעשה
					<persName><lb/>ראב״ע</persName> נשיא ביטל אותו הגזרה של <persName>ר״ג</persName> והעלה אותו המלאך לעולם
					<lb/>היותר גבוה וזה מרומז בדברי הגמרא סלקוה״ו לשומר הפתח מלשון
					<lb/>לגבוה סלקא:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0049" n="49"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0049</head>
<p>
					<lb/>הה"ק ר׳ <persName>נפתלי זצ״ל</persName> <persName>אבד״ק ראפשיץ</persName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>בימי <placeName>חרפו</placeName> הי' בעירו איש אחד שהי׳ מתענה הרבה והי׳ מסדר סדר
					<lb/>חצות אולם דמה בנפשו כי הוא אדם השלם ויגבה לבו והרב
					<lb/>ז"ל הרגיש זאת מה עשה הלך ודחק בו נער אחד ויתן בקולו על
					<lb/>הנער מה לך לאיש הזה למה תפריע אותו מלימודו האם חברך הוא
					<lb/>ואיך העזת פניך נגדו הלא עינך הרואות כי הוא יושב על ה<name type="work">תורה</name> ועל
					<lb/>העבודה ומתענה בה״ב. כשמוע האיש דבריי ענה ואמר. אין משבת
					<lb/>לשבת ו<persName>וילט איהר</persName> <persName>נישט</persName> ואז הבינו חכמתו הגדולה :
				</p>
				<p>
					<lb/>איש
				</p>
				<p>
					<persName> זצ"</persName>ל <lb/>אתלי<persName>אבד״ק ראפשיץ</persName>
					<lb/>הה"ק ר׳ <persName>נא</persName>
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0050" n="50"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0050</head>
<p>
					<lb/>איש א׳ בא לפניו בקובלנא שלומד ואין עולה בידו וע״כ בדעתו לעזוב
					<lb/>לימודו. השיבו הרב ז״ל בכל <name type="work">תנ״ך</name> לא מצינו שיהא האדם מצווה
					<lb/>ועומד להיות למדן מופלג רק שישב וילמוד יומם ולילה רק ב<name type="work">ישעי׳</name> בתיב
					<lb/>למדו היטב ולסוף פי<persName>רש״י</persName> ז״ל למדו להיטב. אמר כי בזמננו לא נמצא
					<lb/>מתנגד כמו בשנים קדמוניות רק או חסיד או אפיקורס ח״ו. פ"א בא
					<lb/>לפניו שאלה על עוף ופסק כשר התחילו התלמידים לפלפל עמו שהעוף
					<lb/>טרפה אך הוא התוכח עמהם בסברות חדשות להחזיק דבריו ואמר להם
					<lb/>אני פוסק שכשר ואחרי דברי לא ישבו. אח״כ בא אליו איש אחד בפתקא
					<lb/>כתוב עליו שיהי׳ לו רפואה על חולי פלוני ענה ואמר לו כעת בא לפני
					<lb/>שאלה על עוף שהי׳ בו כזה והכשרתי הרי שיכולים לחיות בחולי זה
					<lb/>וא״כ כי בודאי יהי׳ לכם רפואה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0051" n="51"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0051</head>
<p>
					<lb/>הוא הי׳ אומר אשרי מי שבא לכאן ולא יהי׳ בבטנו בשר. גם צוה לומר
					<lb/>בשעת אכילה המשנה <name type="work">רובחים פ״ד</name> לשם ששה דברים הזבת מזבח
					<lb/>וכו׳ השלחן הוא במקום מזבח כנודע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0052" n="52"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0052</head>
<p>
					<lb/>אמר הה״ק כי חותם אמת נרשם בר״ת מתה ״תמחה ״את ונודע כי
					<lb/>הגאולה תלוי במחיית עמלק :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0053" n="53"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0053</head>
<p>
					<lb/>חתנו הקדוש ר״ר <persName>אשריל</persName> ז״ל אמר פי׳ התפלה טובים מאורות שברא
					<lb/>אלקינו יצרם בדעת בבינה ובחשבל כח וגבורה נתן בהם להיות
					<lb/>מושלים בקרב תבל עפ״ד ה<name type="work">גמ׳</name> אשר התורה היא תבלין וע״י התורה
					<lb/>יוכל למשול ביצה״ר וזה טובים מאודות הם הצדיקים שברא אלקינו הם
					<lb/>טובים מאוד אך יצרם פי׳ היצה״ר שלחם הוא בדעת בכינה ובחשכל
					<lb/>שמתחדש עליהם תמיד בתחבולות שונות כי להמון עם הוא מפתח
					<lb/>בפשיטות ולהת"ח אומר לו עבירה שהוא מצוה כנודע פי׳ <persName>הבעש״ט</persName>
					<lb/>על מאמר רז״ל ב<name type="work">שבת</name> שוחט משום מאי מחייב משום צובע ופי׳ ה<name type="work">תוס׳</name>
					<lb/>אשוחט דעלמא קאי אבל השי״ת כח וגבורה נתן בהם פי׳ בהצדיקים
					<lb/>להיות מושלים על היצה״ר כמאמר ה<name type="work">גמ׳</name> אם אתה רוצה אתה מושל בו
					<lb/>וע״פ מה ע״י התורה והו בקרב תב״ל היינו ע״י התורה שהיא התבלין
					 למשול <lb/>יובלביצה״ר :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0054" n="54"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0054</head>
<p>
					<lb/>הה״ק <persName>מהר״נ מ<placeName ana="bio">ראפשיץ</placeName></persName> אמר פי׳ ה<name type="work">מתני׳</name> דמ״ש פ״ג מ״ח הלשבות בנוית
					<lb/>בקודש ופתוחות לחול. תוכן חול. וגנותיהן קודש. בנויות בחול
					<lb/>ופתוחות לקודש הוכן קודש. וגנותיהן חול ובו׳ ואמר שמי שמתנהג בחסידות
					<lb/>ע״פ דרכי <persName>הבעש״ט</persName> ותלמידיו הקדושים ואף שבנוי״ת בחו״ל ר״ל אעפ״י
					<lb/>אינו צדיק ב״ב ופתוחו״ת לקוד״ש היינו שהוא מדבק עצמו להצדיקים
					<lb/>תוכן קודש ומי שאומר שאינו חסיד הגם שבנוי״ת הקוד״ש ר״ל שהוא
					<lb/>צדיק אבל ופתחו״ת לחו״ל ר״ל שאינו דברק להצדיק תוכן חול והבן.
					<lb/>ואמר זאת על גדול א׳ שאמר על עצמו שאינו חסיד :
				</p>
				<p>
					<lb/>אמר
				</p>
				<p>
					<lb/>הה"ק ר׳ <persName>צבי הירש מ<placeName ana="bio"> ז״ל
			</placeName></persName>	זידיטשוב</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0055" n="55"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0055</head>
<p>
					<lb/>סיפר חתנו הה״ק מ<placeName>ראזלא</placeName> מוה״ר <persName>יהודא צבי</persName> ז״ל כי בעיניו ראה כתב
					<lb/>יד חותנו הקדוש ששלח פתקא ביד איש אחד על ציון המצויינת
					<lb/>קודש הקדשים ה<persName>אר"י</persName> ז״ל ועל קבר התנא <persName>רשב״י</persName> ז״ל וחתם עצמו
					<lb/>תלמידך <persName>צבי בן הינדא</persName> :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0056" n="56"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0056</head>
<p>
					<lb/>בהיות הה״ק <persName>מהר״נ מ<placeName ana="bio">ראפשיטץ</placeName></persName> ז״ל ב<placeName>זידיטשוב</placeName> התפלל א׳ לפני התיבה
					<lb/>אשר לא הוטב בעיני הה״ק מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> ואמר לו <persName>מהר״צ</persName> ששמע
					<lb/>מ<persName>המגיד</persName> הק' מ<placeName>קאזיניטץ</placeName> ז"ל על הענין המובא ב<name type="work">גמ׳</name> בכ״ג אחד שיצא מבהמ״ק
					<lb/>וכו׳ לסור אתו <persName>שמעי׳</persName> ו<persName>אבטליון</persName> לאפטירו מיני׳ א״ל ייתן בני עממון לשלם
					<lb/>דעבדין עובדא ד<persName>אהרן</persName> ולא ייתא בר <persName>אהרן</persName> לשלם דלא עבר עובדא דאהרן
					<lb/>ופי׳ כי הצדיקים נותנים כח להבעלי תפילות להתפלל ברעותא שלים
					<lb/>וכ״ג זה שלא הי׳ כהוגן מנין הי׳ לו כח וזכות ליכנם ב<placeName>קה"ק</placeName> ולצאת
					<lb/>בשלום רק ע"י ש<persName>שמעי׳</persName> ו<persName>אבטליון</persName> נתנו לו כח ובכח תפלתם וזכותם
					<lb/>גבגם ויצא בשלום. וכן אמרו לו ייחן בני עממיא דעבדין עובדא ד<persName>אהרן</persName>
					<lb/>ר״ל שבכח זכותם נעשה עבודת היום וסיים ע״ז הה״ק <persName>מהר״צ</persName> עיקר
					<lb/>התפלה אנו מתפללים ולפני התיבה יעמוד איזה שיהי׳ כי הבעל תפלה
					<lb/>הוא טפל להצדיק. פ״א אמר שאם ח״ו יקח מאכל או משקה לתוך פיו
					<lb/>בלתי יחוד שמו ית״ש מוטב לו שיחנק ח״ו ולא יבא לידו דבר זה. אמר
					<lb/>בשם <persName>הבעש״ט</persName> ז"ל שלא רצה לבא לזה העולם עד שהבטיחו לו מן
					<lb/>השמים ליתן לו ששים גבורים היינו תלמידים וכן אמר על עצמו שגם
					<lb/>הוא לא רצה לירד לזה העולם עד שהבטיחו לו על כך
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0057" n="57"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0057</head>
<p>
					<lb/>דבר בקדשו אשר בפסוק כף אחת עשרה זהב מלאה קטורת שם
					<lb/>מרומזים כל הלכות חנוכה כ״ף ר״ת פחות בף היינו שמצותו
					<lb/>למטה מעשרים אמה אח״ת ר״ת א׳ ס׳ תמנה היינו שיתחיל מא׳ עד שמנה
					<lb/>בב"ה דמוסף והולך עשר"ה ר״ת עד שתבלה רגל השוק זה״ב ר״ת זמנו
					<lb/>בין השמשות מלא״ה ר״ת מצותה להדליק אצל הפתח קטור״ת קרוב טפח
					<lb/>ורוחב תדליק. ודפח״ח:
				</p>
				<p>
					<lb/>וזכות הצדיקים הקדושים נוחי <placeName>גן</placeName> עדן יגן עלינו שרוח ממרום יערה
					<lb/>עלינו להשפיע לנו שפע ברכות והצלחה עד אין קץ ולהחיש
					<lb/>לנו ישועתנו ופרות נפשנו במהרה בימינו בקרוב אמן:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0058" n="58"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0058</head>
<p>
					<lb/>מעשה מא' מן הל"ו צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>יען כי דברנו בזה כי גדול השתתפות ישראל בצער חביריהם. לבן
					<lb/>אספר עתה מעשה אחת אשר לא תתייחם כשם שום צדיק. אך
					<lb/>כאשר חקרא אחי הקורא את המעשה הלזו תדע כי היתה אצל צדיק א׳
					<lb/>מאלה הנחבאים ונסתרים:
				</p>
				<p>
					<lb/>מלפנים בישראל סבלו יותר ויותר צרות תבופות זו לזו. והכומרים
					<lb/>הבאישו ריחם בעיני הישמעאלים ופעם אחת דרש הבישאף כי
					<lb/>אסור לבל ישמעאל לעסוק עם ישראל כי העברים תועבה הם לנו ותחי
					<lb/>הגזרה חזקה על כל אחד לשטום את היהודים. והי׳ ממש בנפשו בצאת
					<lb/>איש יהודי מביתו החוצה. וכל ענפי מסחר היהודים שמה למקומותם
					<lb/>במושבותם עם הישמעאלים כי בעונינו הרבים ילכו צינורות השפע אך
					<lb/>על ידיהם כידוע לבן אחרי אשר לא היתה ביכולת שום איש לעסוק עם
					<lb/>כספו וזהבו בהישמעאלים ואך כל אחד חילף את מעותיו ויאכלו ולא כל
					<lb/>אחד היה ביכולת לעשות כן זולתי הגבירים ואצילי הארץ לא כן העניים
					<lb/>האומללים. לכן כל היהודים נקבצו ובאו אל בתי כנסיותם ויצומו ויבכו
					<lb/>בתחנה ובתפלה לאדון המושיע ויעשו כן שבוע אחת יום אחר יום רצופים
					<lb/>בצום ובבכי ובתפלה וכולמו נתנו עיניהם באיש אחד שחשבו עליו כי קדוש
					<lb/>הוא והאיש הזה ענה בנפשו שקר נחלתם גם כולכם כי מה ראיתם מאתי
					<lb/>להעמים עלי מעמסת העם הרב הזה לשאת אותם עלי כי תחשבו עלי בהיום
					<lb/>הזה להצילם בהשתדלותי אולם כל ישראל לא אבו הדף מאתו. ואחרי כן
					<lb/>כאשר קבל עליו האיש הצדיק הלזה להושיע אותם צוה על כל אחד
					<lb/>מישראל כי יביא לידו <name type="currency">דינר</name> אחד זהב וימהר העם להביא ויגישו לידו
					<lb/>בתים מלאים כסף וזהב עד אין מספר כי חדל לספור כי שצף קצף הגזירה
					<lb/>היתה על כל המדינה לבן חשו לעזבה ויתנו בכל נפשם באשר גזר
					<lb/>עליהם. והצדיק הזה לקח אל ידו אוצר רב. ויסע ויבא לדומי אל
					<lb/>הקדרינעליך כי כן משפט ה<persName>פאפסט</persName> כי שנים עשר המה אשר הגיעו
					<lb/>לחינוך באם ימות הפאפסט יפילו גודלות מי ימלא מקומו. אולם על
					<lb/>סדר הטבע אל אשר כביר בשנים לו משפט הבכודה ויבובר ראשון :
				</p>
				<p>
					<lb/>והנה כבוא האיש הצדיק הזה ל<placeName>רומי</placeName> פנה עצמו אל הקארדינאל הצעיר
					<lb/>ויסוד אל ביתו אחרי יגיעה רבה ואחרי רב כסף אשר הזיל
					<lb/>מביתו כי משטמה היתה כרומי עוד יותר על כל אחד מיהודים ואחת
					<lb/>רתו להמית באם ימצא בחוצות מחוצות הערלים. ויאמר האיש הזה
					<lb/>אל הקדריגאל חטה אזניך ושמע ותהי אזנך קשובות לדברים אלה אשר
					<lb/>אנכי דובר אליך. הנה הפאפסט הזה לקוב עם ישורון נשא ידו. ואם
					<lb/>תבטיחני כי אתה ברך תברך אבטיחך בכחי בכח כל <placeName>ישראל</placeName> כאשר
					<lb/>הקשבת כי אלקינו הוא האלקים האריך אשר מציל אותנו תמיד עד
				</p>
				<p>
					<date>
			</date>	<lb/>1784</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מא' מל"ו צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>נצח אל יעזבנו ואל יטשנו כי אז אתה תמלא מקום הפאפסט ואמנה לא
					<lb/>אחד הוא העומד לכלותינו אלא שבכל דור ודור עומדים לכלותינו
					<lb/>ו<name type="misc">הקב״ה</name> נוהג חסדו בכל דור ומצילנו מידם מי לכם גדול כחמן בן המדתא
					<lb/>האנני אשר ארב לדם <placeName>ישראל</placeName> והיה צורר שנאה בכנפיו להאבידם ולהשמידם
					<lb/>האם לא ידעת מה עשה ה<orgName>קב״ה</orgName> והתנוסם נס מפורסים העומר לנס עמים
					<lb/>ונחפוך עוד כי יום הזה הוא לנו משתה חלולים שמחה וי״ט. וכה וכח
					<lb/>דיבר האיש הזה עם הקארדינאל הצעיר שבכולם. ויהי בעיני הקארדינאל
					<lb/>במצחק כי השיב לו איך איפוא תבטחני הכל כי ה<name type="misc">פאפסט</name> עודנו חזק
					<lb/>ובריא ובל מאומה לא חסרה לו אף אין לו שום צפורן נפוח. או שן
					<lb/>כואב לו. ומלבד כל זאת האם לא ידעת כי אנכי הצעיר בין כולם. כי
					<lb/>זה שנתים ימים אשר הגעתי לחינוך ואלה הנותרים יש ביניהם מי אשר
					<lb/>הגיע יותר מעשרים שנה. ואין בכולם אחד אשר איננו שתים עשרה שנה
					<lb/>קארדינאל ואנכי הצעיר בכולם ואף אם ימות חפאפסט פתאום הלא לא
					<lb/>יזבר שמי וגם לא יפקד ביניהם לעשות פאפסט :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויוסיף האיש הצדיק הזה לחפיה תקוה אל לבו באמרו אין הבטחתי
					<lb/>תהו. אך אתה תבטיחני על הדבר אשר אנכי שואל מעמדך
					<lb/>וכתוב וחתום בכתבים קשרים בכל תוקף ועוז כי אז המהר החזה
					<lb/>נפלאות צורנו וישועתך כי קרובה להיות עוד ביום מחר. וזה לך האות
					<lb/>כי בחפנותי שכמי ללכת מאתך יבא אליך הבשורה כי חלה הפאפסט
					<lb/>חולי מסוכנה לכן אחכה לך יום מחר בי אחרי אשר תחזה מקצת דברי
					<lb/>להיות אמת בפי תקוה ותצפה גם על השאר :
				</p>
				<p>
					<lb/>והנה כי כן תיכף בצאת האיש הצדיק מביתו בא לו הבשורה כי חלה
					<lb/>הפאפסט חולי מסוכנה פתאום חולי אשר ימות בה. ויחרד
					<lb/>הקארדינאל הזה חרדה גדולה בחשבו כי קרובים גם כל יתד דברי היהודי
					<lb/>להיות אמת בפיהו ועמד יד דרך מצפה לראת את היחודי שנית לעיניו
					<lb/>והיהודי בא אליו ויאמר האם שקר הנדתי לך יום אתמול ואם לא בא
					<lb/>לך אות אשר נתתי לך:
				</p>
				<p>
					<lb/>ועתה אם לדברי תקשיב תמלא מקומו לחיות לכל העמים למופת
					<lb/>ויאמר הקרדינאל אל היהודי לכן מעתה הנני לקיים ככל אשר
					<lb/>תשית עלי וכל אשר תפקוד עלי אבטיחך מהיום לעשות ויקח היהודי גליון
					<lb/>גדול וכתב עליו בכל תוקף ועוז אופנים ופרטים מיוחדים אשר כולמו
					<lb/>יסתעפו לטובת היהודים בכלל וראשית כל דבר מוגיל עליו לדרוש טובות
					<lb/>על היהודים לתת להם ריח נודף בין העמים ולא כאשר דבר הפאפסט
					<lb/>הראשון עליהם סרה להבאיש ריחם בעיני כל העמים ואחרי אשר חתם
					<lb/>עצמו הקארדינאל הזה לקיים את כל תוקף דברי האגרת פתח היהודי
				</p>
				<p>
					<lb/>הזה
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מא׳ מל"ו צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>הזה את שקו ויאזרהו ללבת בשמחה אל הקארריגאל הראשון לאמר לו
					<lb/>הנה מת אדונינו הפאפסט ויבוקש אחד במקומו ואנכי להיותי הצעיר בין
					<lb/>כולכם ידעתי כי שמי לא יזכר גם לא יפקד ואל יעלה על השלחן הסגנים
					<lb/>לדבר ממני לכן קבל נא מאתי האלף <name type="currency">אדומים</name> והואל נא קח אותם מידי
					<lb/>למען אשר תטיב בחסדך להזכיר את שמי והיה בעת יבוקר בין כולנו
					<lb/>השנים עשר לבחור אחד לפאפסט תאמר עתה כי לדעתך ישד לבחור
					<lb/>אותי ואם כי ידעתי בנפשי כי הדבר רחוק. ומוזר ממני כל הכבוד הזה
					<lb/>ועוד נקלותי מכל הפאר והחדר אולם אתה בחסדך תאמר לבחור אותי
					<lb/>למען יר גם שמי על שלחן הסגנים :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויקבל הקארדיגאל הראשון המנחה מידו ויבטחהו על הדבר הזה. וככה
					<lb/>שלח היהודי אותו לכל יתר הקארדיגאלין וגם לבולם נתן מחר
					<lb/>ומתן הרבה מאוד ויבטיח אותו כל אחד ואחד למלאות שאלתו ובקשתו
					<lb/>וממש לא היה כסף נחשב ותחת כל מדרך כף רגלו הזיל זהב למכביד
					<lb/>והיה ביום אשר ישבו כל הסגנים לבחור פאפסט עגה הראשון לאמר כי
					<lb/>ישר לפי שכלו להכתיר את הצעיר הזה כי בן חיל הוא וכל יתר
					<lb/>הקרדיגאליר הלא גם המה שחרו בעדו מכחם ולא השיבו על הדבר הזה
					<lb/>וגבתר הצעיר בכתר השררה הלזו ואף הוא קיים ככל הבטחתו אשר
					<lb/>הבטיח אל היהודי והרים קרן כל <placeName>ישראל</placeName> לפני כל העמים והשרים ויתן
					<lb/>להם משפט הקדימה כי בני הגבירה המה והישמעאלים בני שפחה.
					<lb/>ותשקט הארץ מתרועת מלחמה ושנאת היהודים גם משטמה לא היה עוד
					<lb/>עליהם ח"ו. ונשאו ונתנו עם כל הסגנים והפחים עוד יותר מלפנים וכפי
					<lb/>הנראה מן המעשה לא על שקר היה היהודי הזה איש קדוש אך מפורסים
					<lb/>לא היה עוד ולא נתפרסם גם מיום ההוא והלאה לאיש פלאי אך הגיד כי
					<lb/>בכח כל <placeName>ישראל</placeName> כי בטחו בו היה לאל ידו להושיע אותם:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Peulat-Hatzadikim_0059" n="59"><head type="storyHead">Peulat-Hatzadikim_0059</head>
<p>
					<lb/>מעשה מהחייט
				</p>
				<p>
					<lb/>ומדי דברי במשטמת הישמעאלים אספר עוד מעשה נפלאה אשר בה
					<lb/>נחזה כי ישראל נושע כה׳ תשועת עולמים גם עד נצח יושעו
					<lb/>משוכן מרומים:
				</p>
				<p>
					<lb/>לא אחד בלבד עמד עלינו לבלותינו. אלא שבכל דור ודור רבים קמים
					<lb/>עלינו וחסדי שמים לא יעזבנו ולא יטשנו. וכמו היותינו בגלות
					<lb/>המר והנמהר שכינתו שורה כתובינו. וכל עין רואה כי מפלאות תמים
					<lb/>דעות רבו מספר. מלפנים התעוללו הישמעאלים עליללת ברשע על
					<lb/>הישראלים ופעם בפעם לא עלתה בירם וכל הגזירות אשר גזרו נתבטלו
					<lb/>עד מהרה לכן התעוררו ריב ומדון על ראותם כי העברים יעלו מעלה
					<lb/>מעלה במסחר וקנין לכן חגרו הבומרים חמה :
				</p>
				<p>
					<lb/>והבישאף דרש ברבים כי היהודים מתועבים ותועבה הם להם לעסוק
					<lb/>עם העברים כי השחיתו התעיבו וחם לא ידעו אך ימוצו
					<lb/>שפעת העמים ויינקו חלב עשירת הישמעאלים וינצלו את כל אשר איננו
					<lb/>יהודי אשר דתו שונה מדתיהם הדברים יצאו מפי הבישאף והשמועה
					<lb/>פרשה לה כנפים עד מעבר לנהרי <placeName>בוש</placeName>. ותהי משטמה גדולה על כל
					<lb/>היהודים עד כי לא הי׳ באפשרי לשום בר ישראל ללבת החוצה או לבא
					<lb/>בשוק הסגנים זולתי ברחובותם אשר הוגבל לחם ונפרע כל מסחרם
					<lb/>נשבת כל קנינם וישראל אשר אין בחו אלא כפה נקבצו ובאו כולם אל
					<lb/>בתי בנסיות ובתי מדרשות זעקו אל אל אדון למושעות. ויצומו ויבכו
					<lb/>בבכי יליל תמרורים ועסקו רק בתורה ותפלה ובדמעותם מסכו שידי <persName>דוד</persName>
					<lb/>כן <persName>ישי</persName> נעים זמירות ישראל ויאמרו כל ספרי תחלים יום ויום בציבור ולא
					<lb/>ארכו הימים ונודע כי המלך נסע מעירו ומארצו אל אשר נשאו רוחו
					<lb/>ורצונו ללבת ויתייעצו כל ישראל בעצה אחת לקברץ מיד כל אחד איש
					<lb/>איש כפי מסת עשרו העשיר ירבה וחדל לא ימעיט מהביא <name type="currency">דינר</name> זהב לעשות
					<lb/>תשודה גבבדה עבור חמלבה דולי יטה ה׳ את לבבה לחסד ולרחמים על
					<lb/>היחודים בחשבם נשים דא. קלות אולי תתפתח בתשורה מהיחודים
					<lb/>להטות אליהם חסד ויאספו ויקבלי הון ועושר רב עד כי חדל לספור כי
					<lb/>כל אחד לא מנע מהביא כי לבל אחד נגע עד לבו הגזרה הלזו. ומזהב
					<lb/>הזה לקחו אבנים טובות אשר לא יספיק כל עשרות המלך לחת מחירם
					<lb/>ובחרו בעל מלאכה אומן נבחר לעשות מעשהו בהשכל ודעת לפעול
					<lb/>נזמים עבור המלכה להוביל אליה שי ותשלם המלאכה בימי מספר וחי׳
					<lb/>נזמים האלה לאות ולפלא אשר לא נראו עוד כמוחם בין סגולות מלבים
					<lb/>באוצר דאוצרות וצבי כל חמדה וידאגו מעתה מי ומי יערב אל לבכו
					<lb/>ללבת אל חצר חמלך כי הי׳ משטמת הנוצדים גדולה עד מאוד וכל
					<lb/>הבא אל שוק הנוצרים אך דתו להמית ולבן חבריזו כבתי כנסיות ובבתי
					<lb/>מדרשות למן די יצבא להוביל שי למלבה מתנן ויקר שניא יקבל מערת
				</p>
				<p>
					<lb/>ישוריו
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהחייט
				</p>
				<p>
					<lb/>ישורון לבר המצוה הגדולה אשר תהי׳ על ידו. והכריזו שנים ושלשה
					<lb/>ימים ולא נמצא שום איש. כי כל אחד היה פחד וירא לנפשו. אולם
					<lb/>חייט אחד נמצא אשר ענה לאמר אנכי אלך אני אני אשא את התשורה
					<lb/>ואני אסבול כל הצער והיגון המוטל עלי עבור זה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ובזכות זה אזכה למלט כלל ישראל ועד מחרה גמסרו הזמים לידו
					<lb/>מעיני העדה בחדרה שמחה. ועוד הון רב ניתן לו למען יוכל
					<lb/>לשחר את כל העומד לשטן לו ולעור עיני השוטמים אשר יארבו לדמו:
				</p>
				<p>
					<lb/>והחייט הזה לקח אל ידו החון והתשורה וילך מקודם אל בית. ויטמין
					<lb/>אחת מהשתי הזמים בין התבן אשר במטתו. והשני׳ לקח אל
					<lb/>ידו וילך הכסף אל אותו בכל דרכיו והזהב חוליו עמוד ענן עד
					<lb/>חצר בית המלך. בכסף ובזהב פרה ממות נפשו אך בבואו אל חצר
					<lb/>המטרה ממש עשה עפרות זהב וכל השומרים כולם נתנו לו מקום לעבור
					<lb/>אולם שומר בית המלבה מה עשה כי נפשו ירעה לו לקפוץ ידו מהון
					<lb/>רב אשר הופיע החייט היהודי לעיניו. ועוד מר לו מר להניחו אל חדר
					<lb/>המלכה פנימה. לבן דרש את המלכה לאמר פה יהודי עומד אשר אין
					<lb/>מעצור בעדו לגשה אל המלכה. ואם אין ימות לעיני׳ כי עוד מעט בלה
					<lb/>החיות שלו והשיב המלבה ומה ליהודי טמא ומשוקץ לגשת עד חלום
					<lb/>לדרוך על מפתן הקודש והשומר לא רפה רוחו :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויתפלל בעד היהודי לאמר הלא נפש הוא בעל חיים אם טהור ואם
					<lb/>טמא למה תחטא המלבה בדם נקי כי אם לא תתנהו לגשת
					<lb/>הדריך ימות. ונתפתה המלבה ותצו מהר לעשות מסך מבדיל והיא תגש
					<lb/>אליו הפתח וכאשר יפתח הדלת ידבר היהודי אלי תחת המסך כי
					<lb/>איכבה תדבר עם יהודי מתועב והיהודי כבואו הפתחה לא פצה פ״ו
					<lb/>לדבר מאומה אך הזהיר לעיני׳ מרחוק ברק גוגה אחת משתי הזמים
					<lb/>אשר הביא בידו למנחה ויפג לבה ולא שתה עוד לטומאת היהודים ותקרא
					<lb/>אותו לאמר נשה הלום ותקרבהו אלי' ותשאלהו מה זה בידך האם הבאת
					<lb/>את זה למבור לי ויאמר לא אך מנחה הוא מאת היהודים האומללים
					<lb/>אליך מלכה טובת שבל רבתי בדעת רבתי בחסד וברחמים והמלבה רא
					<lb/>נתנה אותו לדבר עוד יותר אך שאלה אותו ומדוע אך אחת הבאת לי
					<lb/>הלא שתים צריכות לי ומה לי חליתי האחת וישיב לה החייט דעי לך
					<lb/>מלבה נעימה אם כל בני המדינה כי הגזמים אלה מצאו היהודים בעיר
					<lb/>אשר ה<persName>מחמע"ד</persName> קבור שמה וכל חפצים לא ישא מחירם זולתי עבורך
					<lb/>למלבה לקחו כך וכך מיליאן <name type="currency">אדומים</name> ולא אבו לתת השתים יחד כי
					<lb/>אמרו בזאת נדע כי בנים אתם היחודים אך תקחו מאחנו האחת לשעתא
					<lb/>ובעוד ימי מספר קרבו ויאתיון החג הזה אשר הבישאף יעופף הנה וישאוב
					<lb/>לו עתידות מן עד כי אז יקבל מאתנו את השנייה ובאם לאו אין
				</p>
				<p>
					<lb/>יא
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהחייט
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד אתנו יודע כי לקחתם עבור המלכה (וכן הי׳ כי חג אחת בשנה הגגו
					<lb/>הישמעאלים והנוצרים אשר הבישאף אמר להם כי יעוף וידא ברגעים
					<lb/>אחדים כמה מאות פרסאות אל מקום ה<persName>מחמ״ד</persName> ומפיו יקבל עתידות
					<lb/>לדרוש כל השנה ברבים. ויען כי הבישאף הבאיש ריח היהודים כעיניהם
					<lb/>לכן חשב החייט מחשבות לחדיחו ומד׳ היתה זאת לו כי יד ד׳ עליו
					<lb/>השכיל לעשות כן) והנה לא אחרה המלכה לשלוח אחרי הבישאף ותפקוד
					<lb/>את היהודי לשלום אל ביתו במלאכות שומרים להוליכו עד לביתו למען
					<lb/>ילך לבטח דרכו :
				</p>
				<p>
					<lb/>והבישאף בא לפני המלכה ותראהו את חלייתה האחת ותספר באזניו
					<lb/>כל החזיון הזה אשר קשבו אזני מפי היהודי ותצווהו להביא
					<lb/>לה ביום חניהם את השני ביום יעוף אל ה<persName>מחמ״ד</persName> כי שמה בעיר ההוא
					<lb/>ביד הסוחר הלזה אשר ידוע בשמו כן וכן תקבלהו. כי היהודי החי״ט
					<lb/>נתן לה רשום בכתב הכל למען ידע הבישאף למצוא מהר את האיש
					<lb/>אשר תחת ידו חיילתם השני:
				</p>
				<p>
					<lb/>ותפקוד המלכה על הבישאף לאמר כי אך דתו להמית אם לא יביא
					<lb/>לה את השני להשלים חזוג (והחייט הזה כבואו אל ביתו
					<lb/>לשלום לא דבר מאומה ולא גלה שמץ דבר לאוזן שום איש מבל אשר
					<lb/>עשה) והנה הבישאף אחרי צאתו ללבת מאת פני המלכה חשך משחור
					<lb/>הארו ובעשתונות מבוהלים ודחופים שאל על כל הדרך האם לא היה
					<lb/>בזה יהודי. וכל הוואכין הראו לו באצבעותם האחת אל השני' כי פה
					<lb/>הי' מהלכו של היהודי עד כי בא אל רחוב האחרונה הראה לו הוואך
					<lb/>בית החייט אשר נכנם שמה.
				</p>
				<p>
					<lb/>ויכנס הבישאף אל החייט ויאמר אליו בצחוק האתה הוא אשר מתגולל
					<lb/>בנפשי להמיתני ביד המלכה ע"ד הנזמים אשר הבאת אלי׳ לתשורה
					<lb/>מאת היהודים ויאמר החייט ומה פשעי ומה חטאתי האם שקר הגדתי
					<lb/>בנפשי וכי לא תעופה שמה אל מקום המחמ״ד בחג הזה. ואז על קלה
					<lb/>תביא הגזמה השבי':
				</p>
				<p>
					<lb/>ויפול הבישאף על פניו לרגלי החייט ויתחנן אליו לאמר היהודים ידעו
					<lb/>גם כולמו כי אך מאורים מתעים המה לעיני הגוים. ולא אמת
					<lb/>הדבר כי איך ארא על כנפי רוח מרחק כמה מאות פרסאות בחצי שעה
					<lb/>אשר הנני מתמהמה. ואחרי חיליף הדברים השיב היהודי ואם אתה נתת
					<lb/>הרב ביד כל הנוצרים להרוג גם כולנו בני ישראל ישר אתה בעיניך
					<lb/>והטוב עשית ועלי מצאת עון אשר חטא כי דמיתי להבאיש רוחך בעיני
					<lb/>המלכה להראות לעין כל כי לשוא אתה מתנבל עלינו להמיתנו ואין אתך
					<lb/>יודע שום עון אשמה ומעל על היהודים בבורי דלים עם ממושך וממורט
				</p>
				<p>
					<lb/>460
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהחייט
				</p>
				<p>
					 קו קו ומבוסה ועד נצח מוכנים המה לכל מסות ואדנונות המלך
					<lb/>נוי<lb/>וישיב הבישאף אמנם חטאתי והעויתי. כי שנאת חדת <persName>גר</persName>מה זאת ואנכי
					<lb/>לא שמתי אל לבי כי אלקיכם הוא האלקים האדיר המציל את ישראל
					<lb/>מכל צרותיהם וכל אשר עמד להרע להם נהפך הרודף אל הנס לכן מעתה
					<lb/>אבטיחך על כל אשר תדרוש מעמדי לדרוש כל טוב על היהודים כי מה
					<lb/>בצע אם ארד ביגון שאולה. כי אחרי מי יודע אם יקום מושיע. ואולי
					<lb/>הרע ידע ממני הלא טוב לכם כי תמננו אתם היהודים בעדי ואחרי בינותי
					<lb/>כי אין להרע לכם יגדל עוד כחכם. ויאות לו החייט על הדבר הזה
					<lb/>לחיותו אולם הוליכו לכל קהל עדת ישורין. והמה קשרוהו בכתבים
					<lb/>תקיפים בכל אומץ אשר על אופן זה יותן לידו הנזמה למען יאמנו דבריו
					<lb/>בעיני העם לבל ימות אך כאשר ידרוש טובות על היהודים לגרש שנאה
					<lb/>ומשטמה מכל אחד ולולי זאת הרשות בידם להושים המכתבים אלה
					<lb/>בחתימת ידו אל המלך למען תראה חרפתו ויגלה בשתו וכלימתו וימות
					<lb/>כרגע והבישאף חתם עצמו על כל אשר כתבו היהודי׳ כטוב בעיניהם ועוד
					<lb/>לא נמסר לידו הנזמה השני' אך הבטיחוהו ערב יום אידם לתתה לידו :
				</p>
				<p>
					<lb/>והבישאף הוכרח לתת אמון בדבריהם אך בקש על נפשו מהם לאמר
					<lb/>ראו אך ראו כי רעה נגד פני ואתם לא תוושעו במיתתי.
					<lb/>ובהגיע ערב יום הגם בא הבישאף אל היהודים וישיבו ויאמרו לו ראה
					<lb/>אם תטיב שאת. ואם לא תטיב לפתח חטאת תרבץ והוא בכה לפניהם
					<lb/>ויתנו הגזמה לידו אל נכון כפי הבטחתם ולמחרתו עמדו כל העם בבית
					<lb/>התפלה שלהם מן השפחה עד המלכה. כולמו אנשים ונשים וטף באו
					<lb/>ביום הניהם לקחת תורה מפי הבישאף :
				</p>
				<p>
					<lb/>ידרוש הבישאף לפניהם בדברי מרודות על היהודים עם ממושך וממורט
					<lb/>כאשר הי' דרכו. ובהתימו דרשותיו נעלם מעיני העם פתאום
					<lb/>כנהוג שנה בשנה להתעלם ביום ההוא. וכל הנקהלים חכו לראותו
					<lb/>לשמוע דבר מה בפיו אשר יביא עתידות מן ה<persName>מחמ״ד</persName> ויוחילו כמו חצו
					<lb/>שעה כאשר נהג עצמו מדי שנה. ולא בא. ויעמדו בעינים כלות כמו
					<lb/>שעה שלמה ואין קול ויקומו עוד שעה אחת ואין קשב. ויתעכבו עוד
					<lb/>שעה אחת ועקבותיו עוד לא נודעו. ויפיצו רבים מהעם להעמיד המצפה
					<lb/>על דרך כי רפה היום לערוב. והנה לפתע נראה מרחוק רוכב על סוס
					<lb/>לבן. ובשרו בית עצביהם ויחרד כל העם לקראתו
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי הוא נגש אל התפלה ויפול מעל סוסו ויתעלף ועד כי מחרו העם
					<lb/>לחיותו ויפג לבבו שנית. ובעוד טרם לא שב לאיתנו נפל גם
					<lb/>בשלישית לאחוריו באין אונים ורפה כח ויחלש. ככה פעם אחד פעם.
					<lb/>ויקומו הנצבים עליו להקימו וישאלוהו מה זה ועל מה זה. ויאמר אחה
				</p>
				<p>
					<lb/>הרע
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהחייט
				</p>
				<p>
					<lb/>הכרע הכרעתי את נפשי. ואנכי בעצמי בעוברי. ה<persName>מחמ״ד</persName> פנה עודף
					<lb/>מאתי ולא פנים כי עברתי להחטיא את הרבים בשור ורצח. ויחלש גם
					<lb/>הפעם. ועד כי נתעורר גמר אומר בעצמו נתתי בזרועות רוממות חרב
					<lb/>ביד כולכם על היהודים האומללים. מעי מעי על חלליהם חללי הרב
					<lb/>וחללי רעב. מריתי את פי המחמ״ד. באמרג אחרי כי נעתר לי הלא נחנו
					<lb/>על ברכי שפחה נולדנו מאמנו הגר. והיהודים בני <persName>שרה</persName> הגברת אין לנו
					<lb/>לצרור היהודים הענונים בני <persName>שרה</persName> תחוללימו. חלילה לנו למן הוא והלאה
					<lb/>לשית ידינו להרע להם או לנגוע בם. אין לנו להיות כפוי טובה. וכן
					<lb/>הבטחתי לה<persName>מחמ״ד</persName> להחיש מהר לסקל האבנים אבני נגף צורי מכשול
					<lb/>מן כל אחד מבני אומתנו לעקוד ולשרש כל שורש פורה רוש ולענה
					<lb/>מלבבכם. או אז ירפא משובתינו וה<persName>מחמ״ד</persName> יסלח לעוונינו. ואם תאבו
					<lb/>ושמעתם טוב הארץ תאכלו. אולם אם תמאנו ומריתם חרב שנאת
					<lb/>ה<persName>מחמ״ד</persName> תלהט אתכם כי פיהו דבר :
				</p>
				<p>
					<lb/>וימסר את הנזמה לתשורת כבוד ומנחת מזכרת אהבה מאת היהודים
					<lb/>אל המלכה המסתרה פנים מבית יעקב ויאמר זאת אות
					<lb/>נאמן כי עליתי במת ה<persName>מחמ״ד</persName> בנזמה אשר הבאתי בפקידת המלכה
					<lb/>עלי. ולא על שקר היו כל הבטחות הבישאף כי למן היום והלאה
					<lb/>נתאחזו ב<placeName>ארץ ישמעאל</placeName> ויסחרוה ונתקנו כל צנורות השפע עוד יוחד
					<lb/>מלפנים:
				</p>
			</div></body>
	</text></TEI>
