<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Sheva Ratzon 1901 שבע רצון</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="original"><title type="main" xml:lang="he">שבע רצון</title><title type="main" xml:lang="en">Sheva Ratzon</title><author><persName xml:lang="he">יצחק צינגר</persName><persName xml:lang="en">Yitzhak Zinger</persName></author><imprint><pubPlace xml:lang="he">פאדגורזא</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Podgorze</pubPlace><date when="1901">תרס"א</date></imprint><textLang mainLang="heb"/><idno type="HebrewBooks">39105</idno><idno type="Kima">168</idno><idno type="Transkribus">6577969</idno><idno type="DBid">3706</idno></bibl></sourceDesc>
		</fileDesc>
	<revisionDesc><change when="2026-04-29">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change></revisionDesc></teiHeader>
	<text>
		<front><div type="front-matter"><p>
					<lb/>ספר
					<lb/>שבע רצון
					<lb/>קבוצת מאמרים, פנינים יקרים, סיפורים נוראים, ודברים
					<lb/>נפלאים, גם יכלל בתוכו חידושים וביאורים, מאירים כספירים,
					<lb/>להרבה מקראי קודש, מלא וגדוש, אמרי נועם, אשר שמענו
					<lb/>ונדעם, הנובעים ממקור נאמן, רבנים גאונים, קדושי עליונים,
					<lb/>ישמח הקורא, כי ימצא די מחסורו, להלהיב הלבבות,
					<lb/>להשיב לב בנים על אבות.
				</p>
				<p>
					<lb/>הובא לבית הדפוס ע״י הרבני המופלג
					<lb/>מו"ה <persName>יצחק צינגער</persName> נ״י
					<lb/>בעהמ״ח ספר „<name type="work">זהרי חמה</name>" ו„זכרון צדיקים"
					<lb/>מעיר <placeName>ראווא-רוסקא</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>פאדגורע
					<lb/>בדפוס של הנגיד מו"ה <persName>שאול חנני'</persName> <persName>דייטשער</persName> נ"י
					<date><lb/>שנת תרס״א</date> לפ״ק.
				</p>
				<p>
					<lb/>SEWA ROCON
					<lb/>Druck von S. L. Deutscher in Podgórze:
					<lb/>Verlag v . Isak Zinger , Rawa - Ruska. <date>1900</date>.
					<lb/>Nachdruck verboten .
				</p>
				<p>
					<lb/>אזהרה
					<lb/>לבל יהין שום איש להדפיס את הלקוטים שלי מבלי
					<lb/>רשותי, ובפרט האגרת מהה״ק ר׳ <persName>אברהם</persName> <persName>גרשון
					<lb/>קיטווער</persName> זצלל"ה, כי אנכי העתקתיו מגוף כתב יד
					<lb/>קדשו.
					<lb/>המלבה"ד <persName spanTo="#ner_905_934"/>יצחק צינגער
				</p>
				</div></front><body>
			<div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0001" n="1"><head type="storyHead">Seva<anchor xml:id="ner_905_934"/>-Ratzon_0001</head>
<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצין ז״ל ורבו הגה״ק
					<lb/>מהר״ש <persName>מקשאנוב</persName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>כמו רבע פרסה סמוך ל<placeName>אושפצין</placeName> יש מקום ושמו <placeName>נייאבראהן</placeName> העומדת על
					<lb/>גבול פרייסין וקרה מקרה לקצב א׳ יחודי בעת עסקו במלאכתו
					<lb/>נתחב לו הסכין הגדול בדפק ולא יכלו לעצור הדם כי נחתבו הגידין
					<lb/>ויצוו הרופאים שיסע תיכף לעיר <placeName>פלעם</placeName> להרופא הגדול ויסע לשם ויעש
					<lb/>לו הרופא רפואות ולא הועיל וגזר אומר שבהכרח לחתוך את ידו עד
					<lb/>המרפק ויבהל מאד הקצב ויבקש ממנו שיתן לו זמן מעל״ע להתיישב
					<lb/>וכוונתו הי׳ ליסע ל<placeName>אושפצין</placeName> אל הה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> להתפלל עבורו שיוכל
					<lb/>לסבול היסורים מחיתוך היד וכן עשה והרופא הזהיר אותו כי למחרתו
					<lb/>יבא חזרה כי הוא בסכנה גדולה וכאשר בא להה״ק ר״<persName>ב</persName> ויספר לו את
					<lb/>דברי הרופא הגדול ויצו למשמשו להתיר לו היד ולראות הכאב ויהי
					<lb/>כראותו ויען ויאמר כתוב ב<name type="work">תורה</name> אני אמית ואחיה מחצתי ואני ארפא
					<lb/>וקשה דהי״ל לכתוב בהיפוך מחצתי תחלה ואח״כ אני אמית ודרשו רז״ל
					<lb/>דזה נאמר על תחיית המתים כי יקום עם מומו ואח״כ יתרפא כדי שיכידו
					<lb/>המשפחות זא״ז וא״כ אפוא מה לי לטרוח כביכול לברא יד מחדש הלא
					<lb/>יכול לרפאות אותו היד בעצמו לכן איעצך כשתבא לביתך תקח פרורי
					<lb/>לחם דגן ותשרה במים ותמגן עם חמאה טפל או תבשל החמאה שלא
					<lb/>יהי׳ מלוח ועשה רטי׳ ותניח כך כל הלילה ולא תרגיש היסורים ובבוקר
					<lb/>תעשה רטי׳ חדשה ותניח שנית ויתרפא היד וכשתעשה פעם ג׳ לאיה
					<lb/>שום רושם ולא יהי' ניכר כל אם הי׳ לך שום כאב ואח״כ תלך ל<placeName>פלים</placeName>
					<lb/>להראות להרופא כי נרפא היד בשלימות ובודאי ישאלך מי רופאך ותאמר
					<lb/>לו הרב מאושפצין רופאני ואם ישאלך אנה למד חכמת הרפואה תאמר
					<lb/>לו לא למר מעולם רק ה<name type="misc">ש"י</name> לומד אותו כל הדברים בעת הצטרכו בדר
					<lb/>! שיהי׳ קידוש השם כי ידעתי שהרופא ההוא הנהו אפיקורם גדול וכן עשה
					<lb/>הקצב ככל אשר צוהו הרב ויהי ביום השלישי ויבא הקצב להרב ר״ב
					<lb/>להראותו כי נרפא היד וישאלהו הרב היית ב<placeName>פלעם</placeName> ויענהו הקצב רצית
					<lb/>מקודם לבשר את רבינו שי<persName>׳</persName> ויאמר לו הרב תיסע מהרה ל<placeName>פלעם</placeName> כך
					<lb/>שיבוש ויכלם ואחר כך אמר לו תדע כי אני לא פעלתי מאומו
					<lb/>רק רבינו אשר הי׳ לי בקשאנוב הוא הבטחני אשר כל היוצא מפי יק
					<lb/>הש״<orgName>י</orgName> והוא הי׳ לו כח זה מהה"ק רבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> ז"ל והוא הי׳ לו בחזו
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>מהרב המגיד הק׳ רבי ר׳ <persName>בער מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName> והוא הי׳ לו כח זה מה<placeName>בעש</placeName>״ט
					<lb/>הוא פעל שתלמידיו יוכלו ג״כ לפעול פעולות כמוהו וגם תלמידי תלמידיו
					<lb/>עד ביאת המשיח:
				</p>
				<p>
					<lb/>והנה מקום יש ב<persName>פרייסין</persName> ו<persName>שמו אלטברויען</persName> והי׳ יומא דשוקא ויבא הקצב
					<lb/>הנ״ל גם בתוך הבאים לקנות בהמות וירא כי איזה נגידים יחד
					<lb/>עומדים ונגיד א׳ ושמו ר׳ <persName>מיכל בראווער</persName> בוכה לפניהם ויכמרו רחמיו
					<lb/>של הקצב כי הכירו מכבר לנגיד וקצין ויקראהו לצד אחר וישאלהו הקצב
					<lb/>מה זאת ויספר לו מעלתו יודע כי ישבתי ב<placeName>גלייוויץ</placeName> ח״י שנים בבית הנהגם
					<lb/>ושם הצלחתי ב״ה וסגלתי מעות הרבה אולם מקנאת אדון א׳ עלי הנהרב
					<lb/>בכל עת הליסטאציע כמה מאות על העסק ובכל זאת נשארתי בהעסק ב.
					<lb/>השופטים אוהבים אותי ויתנו לי הרשיון ועתה נמכר הבית ההוא במחוב
					<lb/>רב ובקשתי מחקונה שישכיר לי העסק כמקדם ולא אבה והרביתי זדט..
					<lb/>רעים ולא הועיל ובכן שמעתי כי יש ראנדי א׳ לשבור ונסעתי עד מחבב
					<lb/>לשם ושכרתי וכבר נתתי ערבון גדול ועתה נודע לי כי כל האנשים אשר
					<lb/>ישבו שם מקדם הניחו מעותיהם על קרן הצבי והוכרחו לברוח משם
					<lb/>ולעזוב העסק ויעצוני אנשים כי טוב לי להפסיד הערבון ולא לעסוק בשום
					<lb/>עסק ולומר תהלים ולא לאבד כל מעותי ועתה לא אדע לשית עצות
					<lb/>בנפשי וכשמוע הקצב הדברים האלו ויראהו את ידו ויספר לו כל אשר
					<lb/>קרהו ויעצהו לנסוע להה״ק ר״<persName>ב</persName> ויענהו הר<persName>׳</persName> <persName>מיכל</persName> הנ"ל הן ידעתי שיש
					<lb/>ב<placeName>פולין</placeName> צדיקים שיוכלו לפעול גדולות ונפלאות אמנם איך אלך וישמעו
					<lb/>אנשי עירי ואהי׳ כמצחק בעיניהם ויאמר לו הקצב הלא יש לך משרתים
					<lb/>שלח פדיון ע״י ערל משרה במכתב סגור ולא יודע לאיש וכן עשה ויכתוב
					<lb/>אגרת בלשון <persName>דייטש</persName> כי לא יכול להה״ק וכתב לו כל המעשה וחתם <persName>מיכל
					<lb/>בראווער</persName> מגלייוויץ וישיבהו הה״ק ר״ב „מכתבו עם הפדיון קבלתי לנכון
					<lb/>והאראנדי ששבר אינו מקום פרנסה אם יכול לפעול שיחזירו לו הר״ג
					<lb/>המ׳ ר״ט מה טוב ובאם לאו יפסיד שם הד״ג אך הבית אשר ישבת תשב
					<lb/>בו ומה שכותב שלא רצה לשכור לך אני אבטיחך שישבור לך הבית
					<lb/>וזה תעשה שתלך אליו ואפשר לא ידבר עמך כלל ותלך ביום ב׳ ואז
					<lb/>ידבר עמך אין ולאו ורפי׳ בידי׳ וביום ג׳ תקח סטעמפיל בויגין תחת
					<lb/>הראק וכאשר יראה אותך ביום ג<date>׳</date> אז ישכיר לך הבית כמו שתרצה ולא
					<lb/>יהי׳ לך תמי׳ כי הנני כותב דברים כמו נבואות דע כי לא נביא אני
					<lb/>ולא בן נביא רק אדומו״ר הי׳ הרב הגאון <persName>מקשאנוב</persName> הבטיח לי כל אשר
					<lb/>יצא מפי יקיים הש״י ולא משלי הוא. ה<orgName>ק</orgName>׳ <persName>בעריש פרומער</persName>" ע״כ ה<persName>אגרת</persName>;
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>השליח בא עם המכתב והוא לא יכול לקרותו וילך להרב דשם ויראהו
					<persName><lb/>האגרת</persName>. אז התחיל הרב להתלוצץ כדרך הלצים ויצעק <placeName>פוילישע</placeName>
					<persName><lb/>פאפירס</persName> ור׳ <persName>מיכל</persName> נתבייש מאד ולקח המכתב וילך משם בפחי נפש והרב
					<lb/>הנ״ל הלך מיד לשוק ויאסוף כמה אנשים ויספר להם מן המכתב ההוא
					<lb/>ויתלוצצו כולם. וב<placeName>גלייוויץ</placeName> שם נוצקי קדרות ברזל ו<placeName>קראקא</placeName> היתה אז עיר
					<lb/>חפשית שיכלו להוביל כל הסחורות שמה וכן להשאנוב והי׳ יושב שמה
					<lb/>משולח נאמן מכל הסוחרים אשר שלח לכל א׳ כרצונו והם שולחים לידו
					<lb/>העברי ברזל ושמו ר׳ <persName>דוד ליב</persName> והוא הי׳ למדן וחסיד מתלמידי הה״ק
					<lb/>ל <persName>בעריש</persName> שלמד אצלו גפ״ת ושמע הר<persName>׳</persName> <persName>דוד ליב</persName> איך שר׳ <persName>מיכל</persName> הש<persName>״</persName>ג
					<lb/>מכתב מהרב ר׳ <persName>בעריש</persName> וכל העיר מתלוצצים בו ע״י הרב דשם וילך
					<lb/>ה<persName>רד"ל</persName> מהר לר׳ <persName>מיכל</persName> לראות המכתב ויהי כראותו שמח שמחה גדולה
					<lb/>ובירך שהחיינו ואמר זה כמה שצפיתי ע״ז שיתפרסם שמעו של הה״ק
					<lb/>ר״<persName>ב</persName> ויאמר לר׳ <persName>מיכל</persName> נכון לבך בטוח כי לא יפול דבר מכל אשר כתב
					<lb/>הה״ק ר״<persName>ב</persName> ואח״כ אעשה חובא וטלילא מהרב שלכם ואני אלך להאדון
					<lb/>עמד. ויהי כאשר פתר כן הי' ביום הראשון צוה האדון לסגור הדלת בעדו
					<lb/>ולא הניחו לבא לפניו וביום ב׳ דבר עמו קצת וצוהו לבא למחרתו ביום
					<lb/>ג׳ אפשר אשכיר לך וביום השלישי לקח עמו סטעמפיל ויבא להאדון
					<lb/>ויקבלהו בספ״י והשכיר לו הכל כרצונו ויקח הרה״ל את הקאנטראקט
					<lb/>וילך להרב דשם ויאמר לו דברי חידודין כי רבני פרייסין עושים אפיקורסים
					<lb/>במדינה וילך לשוק ויספר להאנשים דשם והראה להם כי כאשר גזר
					<lb/>אומר הה״ק כן יקום והרב נתבייש מאד אז ביקש הרב מר׳ <persName>מיכל</persName> שיסן
					<lb/>עמו לאושפצין לבקש מחילה מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> וכן עשה ועוד נגיד א׳
					<lb/>נסע עמהם וישבו ב<placeName>אושפצין</placeName> ב׳ ימים לשמוע דבריו הק׳ ומן אז והלאה
					<lb/>נסעו אליו מפרייסין בכל יום ויום והראה מופתים גדולים ונוראים:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0002" n="2"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0002</head>
<p>
					<lb/>פעם אחת דרש ב<date>שבת</date> תשובה בביהכנ״ס והי׳ שם איש א' ממעהררו
					<lb/>ובא אל הדרשה ואצל האשכנזים המנהג לפלפל עם הרב באמצע
					<lb/>הדרשה ובמדינת <placeName>פולין</placeName> נתבטל המנהג הזה כי הוא מצד יצה״ר כי אם
					<lb/>באמת רצונו לדעת על בורי׳ יוכל לילך לביתו אחריו ולפלפל עמו ולא
					<lb/>בין אנשים וישאלהו האיש ממעהרין איזה קושיא והשיב לו הרב תיר
					<lb/>ואח״ז השפיל הרב ראשו על השטענדער שעה מועטת ואח״כ הגביה ראשו
					<lb/>ואמר מי שלומד שלא לשמה אפי׳ זבוב יוכל לדחות אותו אמנם מי שלומו
					<lb/>תורה לשמה אפי׳ כל מלכי מזרח ומערב אינם יכולים לזוזו כי חלומו
					<lb/>תורה לשמה אומר ש<name type="misc">ד</name>׳ הוא <name type="misc">אלקים</name> וזה הוא אמת לאמיתו ואח״כ גמו.
					<lb/>הדרוש ובשלש סעודות אמר בזה״ל אני התפללתי להש"י שלא אצטרו
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצי
				</p>
				<p>
					<lb/>לעיין קודם הדרשה רק הדיבורים אשר ישים ד׳ בפי אותו אדבר אמנם
					<lb/>היום יצאתי מגדרי וסדרתי הדרוש מקודם והראו לי מן השמים פלאים
					<lb/>שנוכל לומר בפני כל ישראל וכשעמדתי על השטענדער ופתחתי בתפלה
					<lb/>ר<persName>׳</persName> שפתי תפתח נשכח ממני כל הסדר ורק אמרתי כדרכי מעולם מה
					<lb/>שהש״י מזמין לפי לכן בא השטן וד׳ הצילני :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0003" n="3"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0003</head>
<p>
					<lb/>ב<date>שנת תקפ״ט</date> נסע הה״ק ר״ב עם אנשי בריתו ל<placeName>ק</placeName>׳ <placeName>קשאנוב</placeName> על ל״ג
					<lb/>בעומר יום היא״צ של רבו הגה״ק <persName>מקשאנוב</persName> וכאשר בא אל בית
					<lb/>החיים צוה שכל אנשי קשאנוב יצאו מן האהל ולא ישארו שמה רק אנשי
					<lb/>אושפצין וכאשר בא שמה לקח ספר שע״צ ואמר ע״ב פסוקים בקידה
					<lb/>והשתחוי׳ ואח"כ לקח הקוויטליך שהי׳ לו הרבה מאד וקרא אותם והניחם
					<lb/>על קברו ואח״כ הלך חזרה וכאשר בא לחוץ נתנו לו מים לרחוץ ידיו
					<lb/>ויאמר הרב אם לא הייתי צריך לילך בין קברים אחרים לא הייתי צריך
					<lb/>ליטול ידי כי קברי צדיקים אין מטמאים ואח״כ אמר ראיתי את רבנו
					<lb/>עומד על קברו בבגדי לבן גם בשטריימיל לבן שהי׳ לבוש בחייו בש״ה
					<lb/>אמנם זה הגוף אשר ראיתי אינו הגוף אשר הי' בעוה"ן אך זה גוף
					<lb/>רוחני אשר מלבישים בג״ע התחתון אחר פטירתו וזה נקרא חלוקא דרבנן
					<lb/>והגוף הזה א״א לראות רק כי הראות ואני ב״ה ראיתי אותו והגוף
					<lb/>הרוחני הנ״ל כדמיון גוף הראשון ואח״כ הלכו להעיר והכינו סעודה
					<lb/>גדולה לכבוד הילולא דרשב״י והרב מקשאנוב והי׳ יין לרוב ואחר חצות
					<lb/>לילה צוה הרב ר״ב לתת ד׳ טעפ יין כי הי׳ אז בדיחא דעתי׳ והעולם
					<lb/>שמחו מאד ומרו שירות ותשבחות בריקודין והרב ישב לבדו על השלחן
					<lb/>ופניו צהובים ובעלות עמוד השחר אמרו להרב שיצוה לברך ברחמ״ז
					<lb/>ולא ענה כלל ויעוררהו שנית ולא ענה עד שהפצירו בו כ״פ אז פתח
					<lb/>פיו ואמר להשואל אם אתה רואה מה שאני רואה לא היית מצוה לברך
					<lb/>ברהמ"ז ויאמר לו האיש יאמר נא רבינו מה אתם רואים והשיב הלא
					<lb/>רבינו מפה יושב אתי על השלחן ואיך אעזוב את רבינו אולי כשנברך
					<lb/>בהמ״ז ילך גם הוא לדרכו ולא אזכה עוד לראותו
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0004" n="4"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0004</head>
<p>
					<lb/>סיפר הה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName> מרבו הק׳ הנ"ל כי פעם אחת בעת לימוד חריפות
					<lb/>באו ב׳ אנשים בקרון ועל העגלה הביאו משוגעת אחת מפרייסין
					<lb/>ויעמדו עם העגלה לפני בית הרב והיא שכבה על הקרון קשורה בחבלים
					<lb/>ובקשו ממנו שיושיע לה והשיב כי הוא אינו טוב יהודי (גוטער יוד) רק
					<lb/>שיסעו ל<placeName>קאזיניץ</placeName> להגאון הרב המגיד דשם כי הוא <placeName>מרא</placeName> <placeName>דעובדא</placeName> ובקשו
					<lb/>ממנו שיתן להם כתב מליצה יען כי הלכו במלבושי <persName>דייטש</persName> אולי לא
					<lb/>יקרב אותם ונעתר להם ויתן בידם כתב מליצה ואח״כ בקשו ממנו שיברך
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה<persName>״ק</persName> ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצי<persName>׳</persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>אותה על הדרך וכן עשה ויצא אל הקרון ויברך אותה ויסעו משם לדרכם
					<lb/>וכאשר נסעו לערך חצי מיל התחילה הבתולה המשוגעת לבקש שיתידו
					<lb/>אותה והתחילה לבכות מדיע קשרו אותה בחבלים והיכן נוסעים עמה
					<lb/>וכאשר ראוהו מדברת בישוב הדעת התירו החבלים מעלי׳ וביקשה מהם
					<lb/>שיסעו עמה לביתה וכראותם כי נתרפאה לגמרי והיא מדברת כאחד האדם
					<lb/>אז באו בחזרה להה<persName>״ק</persName> <placeName>מקשאנוב</placeName> לבשר לו הבשורה ויצעק הרב עליהם
					<lb/>כו תיכף ומיד יסעו לדרכם ולא יספרו ב<placeName>קשאנוב</placeName> לשום אדם :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0005" n="5"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0005</head>
<p>
					<lb/>עוד סיפר הה״<persName>ק</persName> ר״ב מה ששמע מרבו הקדוש ר׳ <persName>שלמה</persName> הנ<persName>״</persName>ל בעת
					<lb/>בואו ל<placeName>יענדריחוב</placeName> כי אחר נשיאתו הבטיחו לו מזונות ב׳ שנים ואחר
					<lb/>שעברה שנה גמר בלבו שלא לקבל עליו משרת רבנות רק ללמוד איזה
					<lb/>מלאכה כמאמרם ז"ל טוב תורה עם ד״א והלך לצורף והתפשר עמו שילמוד
					<lb/>מלאכת צורף ב׳ שעות ביום ועשה זאת בלי ידיעת אשתו ובאשר נודע
					<lb/>זאת לזוגתו התחילה לצעוק מדוע אתה מבטל מלימוד ה<name type="work">תורה</name> ואמר לה
					<lb/>דברי פיוסים הלא כתבתי ככתובתך אנא איזון ואפרנס ואנה אקח לפרנס
					<lb/>אותך והשיבה מי שמפרנם כל העולם יפרנס אותנו ג״כ רק שב ב<placeName>בהמ"ח</placeName>
					<lb/>ולמד <name type="work">תורה</name> ולא שמע אלי' באומרו אין חכמה לאשה ותלך היא להצורף
					<lb/>ותבקש ממנו שלא ילמוד אותו המלאכה ההוא ואם לא ישמע אלי תקללך,
					<lb/>אותו וישמע אלי' ולא נתן לו עוד הבלים לעסוק במלאכה ויחדול מלילך
					<lb/>עוד להצורף :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0006" n="6"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0006</head>
<p>
					<lb/>בעת ההוא נשמע כי הגאון הק׳ רבי <persName>ר׳</persName> שמעלקא נתמנה לניקלשפורג
					<lb/>לרב אז אמרה אליו זוגתו שיסע ל<placeName>נ</placeName>״ש ללמוד <name type="work">תורה</name> וישמע אלי
					<lb/>ויסע ל<placeName>נ"ש</placeName> ויקבלהו הרה״ק ב<placeName>ספ<date/>״י</placeName> ואמר לו כי בא אליו במועדו כי הרבנית
					<lb/>ממעחרין אמרו עליו שאיננו גדול בתורה בנגלה רק בנסתר יש לו רוח״ה
					<lb/>וטעותם הי׳ יען שלא דבר עמהם רק בלה"ק ובקיצור גמרץ ולא פלפום
					<lb/>עמהם כרצונם ובכל עת באו רבנים אחרים לתהות על קנקנו לכן כבוא
					<lb/>אליו הה״<persName>ק</persName> מקשאנוב שמח לקראתו ויאמר לו אתה תשב על צד ימינו
					<lb/>ותפלפל עמהם כרצונם וגם עם בני הישיבה תפלפל וכן עשה וישב אצלו
					<lb/>ב׳ שנים ואמר אני <persName>קטפתי</persName> המערישי רבנים את זקנם והראיתי להם שאינם
					<lb/>יכולים ללמוד באמת רק שווינדיל, פ״א בא א׳ עם קושיא והי׳ עיקש גדול
					<lb/>והרכין הרב <persName>מנ"ש</persName> את ראשו להרב <persName>מקשאנוב</persName> ולחש באזניו דבר א׳ ובזה
					<lb/>פתח לו פתח גדול והתחיל לפלפל עמו עד שהלך ממנו בפחי נפש. —
					<lb/>ובעת ההוא הי׳ שם הה<persName>״ק</persName> מו"ה <persName>יעקב יצחק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> והוא הי׳ מילידי
					<lb/>ל<placeName>אנצוט</placeName> והי׳ ג״כ ב׳ שנים אחר הנשואין והי׳ יושב בישיבה בשפל מקום
					<lb/>ולא שאל כלל כמו שאר הבחורים ולא הביט מד׳ אמותיו חוצה רק הלז
				</p>
				<p>
					<lb/>תמיד
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש מ<placeName ana="bio">אושפצין</placeName></persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>תמיד בשה עינים אולם הגאון מ<placeName>נ"ש</placeName> חבב אותו עד מאוד וכמה פעמים
					<lb/>הרהר הה<persName>״ק</persName> <persName>מקשאנוב</persName> איך לתהות על קנקנס להבין מדרגתו בלימוד פ״א
					<lb/>בא אליו עם הגמ׳ ובקש ממנו לאמר לו פשט בתוס׳ א׳ אז הבין כי הוא
					<lb/>גדול בתורה כי התוס׳ הלז הי' סתום ונעלם רק הה<persName>״ק</persName> <persName>מקשאנוב</persName> למד
					<lb/>אצל גדול א׳ אשר הי׳ בקי בש״ס וקבל ממנו הפשט ויאמר לו הה<persName>״ק</persName>
					<persName><lb/>מקשאנוב</persName> הפשט ויענהו הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> יישר כח והלך לו ואח״כ בא אליו
					<lb/>עוד הפעם ודרש ממנו לחוות דעתו באיזה תוס׳ וראה ג״כ כי הפירוש
					<lb/>הי' סתום וחתום ואמר לו הה<persName>״ק</persName> <persName>מקשאנוב</persName> אמור אתה בתחלה העולה עם
					<lb/>רוחד ויענהו הה"ק מ<placeName>לובלין</placeName> למה יאבה מעלי להבחין אותי הלא אנכי
					<lb/>באתי לשאול ממעלתכם הפשט האמת ויאמר לו הה<persName>״ק</persName> <persName>מקשאנוב</persName> הפשט
					<lb/>ויענהו יישר כח וילך לו ולא זכה לשמוע ממנו שום דבר רק הי' תמיד דבוק
					<lb/>בדביקות נפשא בעבדות ה<name type="misc">בורא</name> ופניו צהובים ואחר עבור ב׳ שנים אמר
					<lb/>הה״ק מ<placeName>לובלין</placeName> להה״ק <persName>מקשאנוב</persName> שדעתו לחזור לביתו והלכו שניהם לקחה
					<lb/>רשות מהרב מ<persName>נ"ש</persName> לפטור ממנו ויברכם הגאון מ<placeName>נ<persName/>״ש</placeName> ויפטור אותם לשלוח
					<lb/>אז שאל הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> ילמדני רבינו מה שאלמוד בביתי והשיב לו ילמוד
					<lb/>עץ <name type="misc">חיים</name> ושאל הה<persName>״</persName>ק <persName>מקשאנוב</persName> ילמדני רבינו גם אותי מה ללמוד בביה.
					<lb/>והשיב לו ילמוד <name type="work">גמ</name>׳ ותוס׳ ויפול לבו והתחיל לבכות וישאלהו הה״ק מנ"ע
					<lb/>מדוע אתה בובה וכי קטן בעינך <name type="work">גמ</name>׳ ותוס׳ ויענהו הה״ק <placeName>מקשאנוב</placeName> אנכי
					<lb/>הרואה כי רבינו מייאש אותי אז אמר לו הגה״ק מנ״<persName>ש</persName> ילמוד לפעמים
					<lb/>שערי אורה וכאשר בא הה״<persName>ק</persName> מקשאנוב לביתו ל<placeName>חמעלניק</placeName> וישב בביתו
					<lb/>לערך חצי שנה כי הי' עת <date>חורף</date> וזוגתו הצדיקת עמדה בכל לילה כחצות
					<lb/>והקיצה אותו משינתו והחמה לו חמין ותאמר אליו <persName>שלמה</persName> קום ממטתו
					<lb/>כי החמתי את הבית ובשלתי טהע עבורך כדי שתקים ללמוד <name type="work">תורה</name> ואחר
					<lb/>ה<date>חורף</date> אמרה אליו זוגתו שמעתי כי ב<placeName>ליזענסק</placeName> יש שמה רב גדול מפורסים
					<lb/>לכן עצתי שתיסע גם אליו ללמוד ממנו וישמע לדברי׳ וישב שם במו
					<lb/>חצי שנה ונסע לביתו ואח״כ נסע אליו כפעם בפעם ובכל עת התעכב
					<lb/>שם כמה חדשים :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0007" n="7"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0007</head>
<p>
					<lb/>בכפר א׳ סמוך ל<placeName>אושפצין</placeName> הי׳ שם נגיד א׳ שלא הי׳ לו בן דבר פ״א
					<lb/>בנות ויבקש מא<persName>׳</persName> ממקורבי הה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName> לדבר בעבורו ולבקש
					<lb/>מהה<persName>״ק</persName> שיבטיחהו על ב״ז וכן עשה ויענהו הה״<persName>ק</persName> שהוא בעצמו יבא אליו
					<lb/>ויעש כן ויסע אליו הנגיד ויבטיח לו שיהי׳ לו ב״ז בשנה זו ובתנאי שיתו
					<lb/>לו הסנדקאות וכן הי' ויהי בלדתה שלחו בעדו שיבא על הברית מילה
					<lb/>ושלח הה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> אחרי האיש המקורב הנ״ל ויאמר אליו כי גם
					<lb/>הוא מחויב ליסע עמו על הב״מ יען שהי׳ השליח בדבר ויסע עמו והדרך
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>הי׳ רע מאוד והי׳ להאיש ההוא פחד גדול שלא תתהפך העגלה ופ״א
					<lb/>נטה חקרון לפול ויזעק האיש בחרדה גדולה ושאל הה״ק ר״ב למה חרדת
					<lb/>את כל החרדה גדולה ואני לא חרדתי ויענהו האיש באמת תמי׳ לי על
					<lb/>רבינו ויאמר לו הה״ק כי שאר הצדיקים לאחר פטירתם לוקחים את נשמתם
					<lb/>לג״ע במעלה עליונה וזה נקרא עולם התענוג ושם אינם זוכרים כלל אם
					<lb/>הי' בזה העולם ושובחים את בניהם ותלמידיהם זולת אם בניהם ותלמידיהם
					<lb/>הם בעת צרה ויקראו אל ד׳ בחזקה אז שולח ה<name type="misc">ש"י</name> את הנשמה למטה
					<lb/>מהעולם התענוג ויודע מה שנעשית בבניו או בתלמידיו ומושיע להן אמנם
					<lb/>רבי שלי באותו רגע שיצאה נשמתו בא אלי ותמיד הוא אצלי הן בעת
					<lb/>שאני ער או ישן גם כאן בשאני על הדרך הוא הולך אצל העגלה
					<lb/>וכשהעגלה נוטה לפול ולהתהפך הוא מחזיק אותה שלא יתהפך ע״ב לא
					<lb/>חרדתי וכששמע האיש המקורב הדברים האלו נפל עליו אימה ופחד ולא
					<lb/>הי׳ לו כח לדבר והה"ק אמר תורה על פ׳ ואתחנן שהי' אז עד
					<lb/>בואם להב״מ:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0008" n="8"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0008</head>
<p>
					<placeName><lb/>פ״א</placeName> אמר הה״ק ר״ב על ר׳ <persName>אייזק יאונגער</persName> ראש הקהל מ<placeName>יענדריחוב</placeName> ב<placeName>ב</placeName>
					<lb/>נגזר עליו בזה ר״<persName>ה</persName> ענין ס"ג וישלח אליו איש א׳ להגיד לו בשם
					<lb/>גדול א׳ כי בכל יום ויום אחר רחיצת שחרית כשיקום ממטתו יפריש
					<lb/>מעות לנדבה לפ"ג כאשר השיג ידו ויניח הפדיון במקום מוצנע כבה
					<lb/>יעשה כל השנה וכאשר יעלה לו השנה אז ידע כי בטל הגזירה וכן עשה
					<lb/>ובשנה ההוא עבר עליו ג״פ ענין סכנת נפשות וניצול מכולם :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0009" n="9"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0009</head>
<p>
					<lb/>אחר זה שבר ר׳ <persName>אייזק</persName> מה<placeName>גיבערנער</placeName> ב<placeName>לבוב</placeName> כל הברזל אשר עושים
					<lb/>ב<placeName>סיפשין</placeName> ב<placeName>ארץ</placeName> ה<placeName>גר</placeName> כי שם עשה הקיסר הוטין לצקת הברזל ור<persName>״א</persName>
					<lb/>שבר כל הברזל שלא ימכרו הברזל לשום אדם רק לו והערלים מקנאים
					<lb/>אותו עד מאוד על הצלחתו כי נתעשר הרבה כי כל המדינה הוכרחו
					<lb/>לבא אליו לקנות ברזל והי׳ לו שכן א<persName>׳</persName> ערל <placeName>ווילטשיק</placeName> והלך הוא ג״כ אל
					<lb/>הנבערנער ל<placeName>לבוב</placeName> לבקש מלפניו רשיון שיתנו לו החצי ברזל ומדוע יקח
					<lb/>היהודי הכל ופעל והשיג רשיון על החצי וכאשר נתודע זאת לר<persName>׳</persName> <persName>אייק</persName>
					<lb/>פחד מאוד כי בודאי יקלקל השער ויבלה הכל אז שלח ר׳ <persName>אייזק</persName> ויבקש
					<lb/>את הה<persName>״ק</persName> ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName> שיבא אליו ובבואו סיפר לו כל הענין והשיב לו
					<lb/>הרב <persName>בי</persName> הערל לא יקח הברזל ור׳ <persName>אייזק</persName> לא האמין לדברו יען כי עשה
					<lb/>הוצאות רבות ע״ז והשיב לו הרב ר<persName>״ב</persName> לא יקח בשום אופן תמתין ג׳ ימיח
					<lb/>אז יתודע לך והרב נסע לביתו ויהי בלילה השלישית בחצי הלילה בא
					<lb/>שכנו <persName>ווילטשיק</persName> ודפק על החלונות וצעק ב״פ <persName>אייזק אייזק</persName> בבכי׳ גדולו
					<lb/>ויאמרו לו משרתיו אחרי כי הוא לבדו בא אין בית מיחוש לפתוח ה.
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> <placeName>מאושפצין</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>ור׳ <persName>אייזק</persName> יושב בסתר בפחד גדול וכאשר ראה הנגיד ר״<persName>א</persName> כי באמת אין
					<lb/>סבנה בדבר בא אליו ושאל לו מה תבקש ויפול הערל לפני רגליו וכרע
					<lb/>על ברכיו ונשבע לו שלא יסחור עוד עם ברזל כל ימי חייו ובקש ממנו
					<lb/>שימחול לו על אשר חטא נגדו מה שהלך ל<placeName>לבוב</placeName> ויפג לבו של ר<persName>״א</persName> כי
					<lb/>ראה דבר פלא ולא ידע מה נעשה עמו ויצו להביא יין טוב מהמרתף
					<lb/>ונתן לו לשתות אז סיפר לו הערל כל אשר קרהו כי זה ג׳ ימים וג׳ לילות
					<lb/>עברו שלא יכול לישן וכשהי׳ רוצה לישן ולסגור עינו הי׳ קורעים אותו
					<lb/>ובלילה זו אמרה אליו אשתו אין זה רק בעבור שחטאת נגד השכן
					<lb/>ר<persName>׳</persName> <persName>אייזק</persName> ורצית לקפח פרנסתו ועתה שמע לעצתי לך ופייס אותו וטוב
					<lb/>לך ואם לאו נפול תפול לפניו כמו כל המתגרה ביהודים ואני בינותי
					<lb/>בספרים וקראתי כל הנוגע בהם בנוגע בבבת עינו לכן לא תוכל לו ואני
					<lb/>יודע שהוא איש טוב וימחול לך ויזכור הנגיד את דברי הה״<persName>ק</persName> ר' <persName>בעריש</persName>
					<lb/>ויהי לאות ויתן ר׳ <persName>אייזק</persName> ל<persName>הערל</persName> עוד יין טוב ושתה הרבה והלך עמו
					<lb/>לביתו וישכב על מטתו ותיכף נפל עליו תרדמה גדולה ויושן ויהי בבוקר
					<lb/>וילך אליו ר׳ <persName>אייזק</persName> ותאמר לו הערלית אשת השכן הנ"ל כי ישן הוא
					<lb/>כאבן דומם וביקשה ג״כ ממנו שימחול לה ואחר עבור איזה שעות בא
					<lb/>אליו הערל הנ״ל ונשקו והבטיח לו כי יקיים שבועתו ולקח כל הכתבים
					<lb/>מהגבערני ושרף אותם לעיניו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0010" n="10"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0010</head>
<p>
					<lb/>איש אחד ממקורבי הה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> נחלה אשתו במשך ג׳ שנים ונלאו
					<lb/>הרופאים למצא תרופה למחלתה ובפרט להוליד בנים אמרו כולם
					<lb/>נואש והה״ק חקר אצלו תמיד על מעמדה ומצבה פ״א ישב על השלחן
					<lb/>והתחיל לספר כמה מעשיות מרבו הק׳ <placeName>מקשאנוב</placeName> וגם מצדיקים אחרים
					<lb/>אשר הראו פלאות בעניני רפואות והבין האיש ההוא כי רצונו להמשיך
					<lb/>לה רפואה כדרך הצדיקים ואח״כ פתח פיו ואמר רבי שלי למד אותו
					<lb/>שאוכל לידע מי שישיג ישועה מאיזה צדיק ולמעלתו יבא ישועה ע״י הרב
					<lb/>שיבא ל<placeName>ווישניצא</placeName> וזה הי׳ אחר פטירת הרב ר׳ <persName>צבי הירש קאטלברג</persName> והאיש
					<lb/>המקורב לא שאלהו כלל מי הוא זה הרב שיבא ל<placeName>ווישניצא</placeName> ואנה הוא רק
					<lb/>האמין בו בפשיטות גמור ובעת ההוא בקשו אותו אנשי <placeName>קשאנוב</placeName> לבא
					<lb/>לשם ונעתר להם ויסע גם האיש הנ״ל עמו. ויהי בלילה כאשר הלכו
					<lb/>העולם לביתם קרא הה״צ את האיש הנ״ל ויספר לפניו כמה מעשיות
					<lb/>מצדיקים ולבסוף סיים שוב כדברים הנ״ל רבי שלי למד אותי לדעת מי
					<lb/>שצריך להוושע באיזה צדיק ולמעלתו יבא ישועה ע״י הרב שיבא ל<placeName>ווישניצא</placeName>
					<lb/>והאיש הנ״ל עדיין לא שאלהו מי הוא רק האמין בפשיטות כמו ב<placeName>אושפצין</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>וצוה
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש מ<placeName ana="bio">אושפצין</placeName></persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>וצוה להאיש שילך לישן ואמר לו אם לא תקפה שינתך עליך תשב עוד
					<lb/>אצלי ואספר לך עוד מעשה קטנה:
				</p>
				<p>
					<lb/>אחר פטירת הה״ק מ<placeName>לובלין</placeName> ז"ל בא חסיד אחד ל<placeName>קרשאנוב</placeName> למודי הה״ק
					<lb/>מהר״<persName>ש</persName> ז״ל וישב אצלו איזה שבתות פ״א קרא אותי לילך לטיים
					<lb/>ואמר לי ראה נא אחי גודל השתנות שנעשה אחר פטירת מו״ר מ<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>כי ישבו אנשים על כסא רבנות ולוקחים קוויטליך ומברכים ב״א ואומרים
					<lb/>שחם תלמידי הרב מ<placeName>לובלין</placeName> כאשר שמעתי דבריו אמרתי לו אני לא אחפו
					<lb/>לשמוע חצי דבר רק יאמר נא לי מי ומי הם העושים זאת ויען אותו
					<lb/>ויאמר אגיד לך יש רב ב<placeName>שינאווא</placeName> והוא יושב על כסא רבנות ומתנהג
					<lb/>ביד רמה <persName>הנשיאו</persName> יותר מהרב מ<placeName>לובלין</placeName> ושאלתיו אולי הוא תלמיד הלובלינער
					<lb/>ויען אמת כי הוא נסע אליו עוד בילדותו אמנם הי' דרכו לילך לרבו
					<lb/>לקבל פניו ומיד הלך לביתו לאכסניא וסגר בעדו הדלת ולא הי׳ לו
					<lb/>התחברות עם החסידים והשבתי לו מזה אין כ״ב הוכחה אולי הוא אדם
					<lb/>גדול מאוד ואע"פ שלא שמש כל כך יוכל להיות שהוא תלמיד גדול
					<lb/>יותר מאחר והשיב לי ואמר אני שמשתי את הרב מ<placeName>לובלין</placeName> זמן זמנים
					<lb/>טובא ביום ובלילה והי׳ לי התחברות עם החסידים תלמידי אדומו״ו
					<lb/>אמנם הרב <persName>משינאווא</persName> אם שהוא באמת גדול בתורה ודרש בביהכ״<orgName>נ</orgName>
					<lb/>ב<placeName>לובלין</placeName> והשפיל את המתנגדים דשם בכל זאת לא אדע אם הגיע למדרגה
					<lb/>שיהי׳ ממלא מקומו אחרי שלא הי' לו התחברות עם החברים ועניתו
					<lb/>ואמרתי מכל זה אין ראי׳ יאמר רבינו עיקר טעמו אז אמר אגלה לך בא
					<lb/>לבי כי הרב מ<placeName>לובלין</placeName> הי׳ דרבו בקודש לקרב לכל הבאים אליו אפי׳ שהי׳
					<lb/>יודע בו שהוא בעל עבירה ר"ל אם הי' בו רק ריח תורה אז קרבהו
					<lb/>והרב <persName>משינאווא</persName> דרכו לרחם אנשים אפי׳ לת״ח אם מכיר בו שאין תוכו
					<lb/>כברו אזי מרחקהו ממנו ולפעמים לא יתן לו שלום ומזה הוכחה שאינו
					<lb/>תלמיד מובהק אחרי שמתנהג בהיפך מרבו וכאשר שמעתי הראי הזאת
					<lb/>לא נתקררה דעתי ועניתי ואמרתי ה<name type="misc">ש"י</name> יעזרני שאוכל להתחבר עם הצדיק
					<lb/>הזה כי הוא באמת תלמיד אשר שימש כל צרכו אז אמר לי גם למעלתו
					<lb/>יש טעות כזה אמרתי לו אחי אני אינני בטעות בעז"ה כי דבר זה מבואר
					<lb/>ב<name type="work">תורה</name> שבכתב כאשר אבאר הנה ידוע כי <persName>אברהם אבינו</persName> ע״ה הי׳ מדתו
					<lb/>מדת החסד והש"י עצרו מלהוליד וחשב ש<persName>אליעזר</persName> עבדו יירש אותו וימלא
					<lb/>מקומו לפרסם אלקותו כי ראה כי הוא דמשק כמאמרם דולה ומשקו,
					<lb/>מתורת רבו לאחרים והשיב לו הש״י לא יירשך זה אם שהוא עושה כמעשיו
					<lb/>לא שימש כל צרכו רק בנך היוצא מחלציך הוא יירשך וידוע ש<persName>יצחק
					<lb/>אבינו</persName> הי׳ מדתו מדת גבורה פחד <persName>יצחק</persName> והתנהג א״ע בהיפך מאביו גלל ב
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName> מאושפציו
				</p>
				<p>
					<lb/>לא ברכו אביו ואף שנתן לו ה<name type="misc">ש"י</name> הברכות בידו ב<name type="work">מ"ש</name> והי׳ ברכה
					<lb/>לשעבר הי׳ הברכות בידי וכו׳ ועתה תברך למי שתחפוץ אפ״ה לא ברך
					<lb/>את בנו <persName>יצחק</persName> כמ״ש ויהי אחרי מות <persName>אברהם</persName> ויברך ד׳ את <persName>יצחק</persName> בנו כי
					<lb/>שמש כל צרכו ולקרב הדבר אל השכל אסביר לך מדוע אם התלמיד
					<lb/>מתנהג ברבו הוא סימן שלא שמש כל צרכו כי התלמיד שרואה ברבו
					<lb/>שמקרב אפי׳ קלי הדעת ישביל ויבין כי רבו אדם גדול וקדוש ויובל
					<lb/>להגביה אפי׳ קלי הדעת מעמקי הקליפות ומקשר אותם למעלה עד שיעשה
					<lb/>ז) ב״ת אמנם התלמיד יודע בנפשו ומביר כי הוא לא הגיע למדרגה זו
					<lb/>להעלות קלי הדעת ואדרבה לבו יפחד שלא ימשיכו גם אותו לקליפות
					<lb/>כה יאמר בלבו תלמיד הגון ששימש כל צרכו ויותר מה ששימש את רבו
					<lb/>מרגיש בנפשו יותר שלא הגיע למדרגת רבו וכאשר ידע מה שפי׳ בזה
					<lb/>הה״ק ר<persName>׳</persName> ושא אם הרב דומה למלאך וכו׳ שאין לו בו השגה כמו במלאך
					<lb/>אזי תורה יבקשו מפיהו אמנם אם נדמה לתלמיד שכבר השיג את רבו
					<lb/>זה ברור כי איננו תלמידו ומה שעושה הכל כהתנהגות רבו הוא רב
					<lb/>מעשה קוף בעלמא וכן איתא ב<name type="work">נועם</name> <persName>אלימלך</persName> כל מלאכת עבודה לא
					<lb/>תעשו שהכיונה על מי שעושה התניעות רבו עיי״ש ולדעתי שמעכ״ת הוא
					<lb/>בטעות והש"י יעזרני שאזכה לראותו ולדבק בו ולחזות בנועמו כי כפי
					<lb/>הנראה הוא תלמיד מובחק ושימש כל צרכי למרן מ<placeName>לובלין</placeName> וזה האית
					<lb/>שאיננו מתנהג בגדלות כמו רבו מחמת הבנעה גדולה שבו ויודע בנפשו
					<lb/>שלא יכול להשיג את רבו ויען כי ראיתי שיש בו גבהות הלב קצת שהיא
					<lb/>שימש יותר מהרב משינאווע לכן אמרתי לו זאת ואמרתי לו דע אחי כי
					<lb/>מבואר בש״ס ומדרשים כי א״א הפיל עצמו לכבשן האש ובהדיא לא
					<lb/>כתיב רק ב<persName>רמן</persName> אשר הוצאתיך מאוד כשדים ודרשו <name type="work">חז</name>״ל אור לשון אש
					<lb/>בשדים לשון סיד ומבואר ב<name type="work">רמב״<orgName/>ם</name> שמה שכתוב בפסוק הפשוט הוא
					<lb/>האמת כי מעשה שהי׳ כך הי' אך האגדות ב<name type="work">ש"ס</name> לפעמים אינו כפשוטו
					<lb/>רק דברו בלשון חידה או בדרך הסוד רק הגדולי הדור מגלים להם פנים
					<lb/>כפי מה שהם עובדים את ה<name type="misc">ש"י</name> ואומר אני כי הנסיון להפיל א״ע לבבשו
					<lb/>האש עבור קידוש השם הוא מדרגה קטנה נגד א״א שהוא הי׳ כלל כל
					<lb/>הנשמות <placeName>ישראל</placeName> רק זה ידוע כי הי' חכם גדול בחכמת הטבע ובחכמת
					<lb/>האצטגנינות כמ"ש ויוצא אותו החוצה ואחז״ל צא מאונינות שלח
					<lb/>בפירש״י ז"ל והי׳ לו כמה קושיות עפ"י חכמת הטבע וזה נקרא אש זרה
					<lb/>ואש הנ"ל יותר קשה לשבר ולכבות אותו מאש ממש ובאותו שעה
					<lb/>כאשר נלחם עם היצר מחמת חכמת הטבע הפיל א״ע לכבשן האש ולא
					<lb/>הכבשן האש הי׳ עיקר הנסיון רק האש זרה אשר היצה״ר מעורר אותו
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName> מאושפצי
				</p>
				<p>
					<lb/>זה הי׳ עיקר הנסיון <placeName>ב"ז</placeName> אמרתי לו שלא יהי׳ לו התנשאות ולא יטיל
					<lb/>מום בקדשים:
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי אחר עברו איזה חדשים נשמע כי בא רב ל<placeName>ווישניצא</placeName> וילך האיש
					<lb/>המקורב הנ"ל להה"ק ר' <persName>בעריש</persName> וספר לו ויאמר לו ידעתי בני ידעתי
					<lb/>וישאלהו האיש הזה הוא הרב אשר מו״ר סיפר לי כ״פ אשר יהי' לי
					<lb/>תשועה על ידו ויאמר הן ויבקש האיש שיצוה להחסידים שיסעו אליו ויבנה
					<lb/>גם הוא ממנו והשיב הרב אין דרכי לצוות ליסע לצדיק בדיבור רק
					<lb/>במחשבה יען כי בדיבור יש שליטה להחיצונים לאפוקי במחשבה וילך
					<lb/>האיש להנגיד ר׳ <persName>יוסיל סדגר</persName> ויספר לו הן בא רב גדול וצדיק ל<placeName>ווישניצא</placeName>
					<lb/>נוסעים אנחנו אליו ויענהו הנגיד הנ"ל שישכור עגלה עבור ר<persName>׳ אנשים</persName>
					<lb/>רק בשתיקה שלא יהי׳ התנגדות בי לא הי' רגילים עדיין באלה מסעי
					<lb/>רק להסתיר הדבר שנוסעים דרך מו״מ וכאשר טענו העגלה בא איש א׳
					<lb/>ואמר אני יודע שאתם נוסעים ל<placeName>ווישניצא</placeName> לכן אומר לכם דעתי שלא תסינו
					<lb/>אליו כי גם אני שמעתי מזה והייתי בדרך והלכתי אף אני אליו וכבואי
					<lb/>לביתו צעק עלי לך מאתי כי לא אתן לך שלום ויספר זאת לר׳ <persName>יוסיל</persName>
					<lb/>וכששמעו זאת אמר אם כן הוא נוסעים אנחנו כי יש לו רוה״ק וכי מאין ידע
					<lb/>הרב מ<placeName>ווישניצא</placeName> מה הוא ואני אספר לבם מה ששמעתי פ״א בא הרב
					<persName><lb/>ר' בעריש</persName> להגביהו ולהחזיקו ויהי
					<lb/>מקשאוב לא לתלמידו הה״ק
					<lb/>ביום א<date>׳</date> בביקר בא האיש הנ"ל להרב ויאמר לו <persName>צפרא טבא</persName> למד והשיב
					<lb/>לו הרב ישקנו אחור ויאמר האיש להרב אפשר סובר מורי כי לא קברתו
					<lb/>עדיין עמ״ש כבר התפללתי עד וידבר והשיב לו הרב עוד הפעם כנ"ל
					<lb/>ויכול להיות שהקשאגובר רב ידע ערכו כי הוא סמוך אולם הרב מווישניצא
					<lb/>מאין יודע ומכירו אין זה כי אם ברוה"ק והרב <persName>ר'</persName> <persName>בעריש</persName> הקיף כל הע"ד
					<lb/>וצוה אותם שלא יודע לאיש אנה נוסעים ובאשר ישבו על העגלה התה"ל
					<lb/>הרב ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName> לבכות באשר הם נוסעים ל<placeName>ג<placeName/>״ע</placeName> והוא ישאר ב<placeName>נ"ה</placeName> ויסנו
					<lb/>לשלום ויבואו לשם ב<placeName>ע</placeName>״ש ואחר חצות באו לקבל פניו וכאשר ראה אותם
					<lb/>הה״ק קבל אותם בספ״י והראה להם פנים שוחקות וקרא ל<persName>הגבאי</persName> ר<persName>׳</persName> <persName>הירשל</persName>
					<lb/>ואמר לו שיכין לפניהם אכסניא סמוך לביתו כי כתוב ב<name type="work">תורה</name> י"ג פענים
					<lb/>ואהבתם את הגר וקרוב לביאת <persName>משיח</persName> יהי׳ קבוץ גליות וצריך מקודם
					<lb/>לקדם לקרב גרים. בלילה אחר קידוש הי' רגיל ר׳ <persName>אבא אליעזר</persName> ליתן
					<lb/>מים לנט"י וקרא אותו הרב ואמר לו כאשר תרחוץ אותי ואת בניי אז
					<lb/>תרחוץ את ארבעה אנשי אושפצין וישבו למעלה קרוב אליו ובאשר חייק
					<lb/>יז לכל א אמר לאנשי אושפציין מחויב אני לתת לכל א׳ עוד כום א׳
					<lb/>והי׳ לפלא בעיני כל כי אז לא קירב לשום אדם בפעם הראשון זולת
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>אם התעכב ב׳ שבתות או שהי׳ לו עדות שנסע לצדיקים ואחר גמר
					<lb/>הסעודה אמר גיט <date>שבת</date> והלך לביתו אשר ישן שם והלכו כולם אחריו
					<lb/>בשירה ובזמרה והאנשים הנ״ל נשארו בבהמ"ד והי׳ שם א׳ שהי׳ מביר את
					<lb/>האיש המקורב הנ״ל של הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> שצריך לישועה וישאלהו אם
					<lb/>תן בר ל רבינו והודיע בקשתו שצריך להפקד בזש״ק ויענהו
					<lb/>לא נתתי עדיין קוויטיל כי רציתי מקודם לראות אם יקרב אותנו ויאמר
					<lb/>לו האיש עתה יברך רבינו ה׳ אנשים ואח״כ יצאו כולם ממנו וזאת ידעתי
					<lb/>כי מי שילך אליו אחרי צאתם יפעול הכל ויענהו האיש המקורב מאושפציז
					<lb/>יראתי לילך בעצמי אם מע"ל ילך עמי אלך וכן הי׳ אחרי שיצאו כולם
					<lb/>הוליכו לבית הרב וחזר הוא לאחוריו יהניח שם האיש הנ״ל שצריך
					<lb/>לשועה והדלת סגר אחריו והרב ישב על המטה והנרות התחילו לכבות
					<lb/>וישאלהו הרב מי הוא ויאמר לו אני <persName>מנחם</persName> בן <persName>גיטל</persName> ויעמוד הרב על
					<lb/>רגליו מהמטה ויבא אל השלחן ויאמר בודאי אינטערים ויספר לפניו האיש
					<lb/>מזוגתו כי זה במה שנים הוא חולנית ונלאו הרופאים לתת לה תרופה
					<lb/>והתייאשה מלהוליד בנים אז הניח הרב ידו על ראשו ויברך אותו ואח״ב
					<lb/>אמר לו בעז"ה יהי׳ לה רפואה ויהי׳ לה בנים ומלת בנים אמר כ״פ
					<lb/>והרופאים יבושו ואמר ג״ט <date>שבת</date> וילך ממנו האיש בשמחה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי ממחרת צוה ג״כ לר׳ אבא <persName>אליעזר</persName> כמו בלילה ואחר הסעודה כשהלך
					<lb/>לביתו וכולם הלכו אחריו כמנהגם אז צוה שאנשי אושפצין יבואו
					<lb/>לפניו ויבואו אליו וישאל אותם כמה רחוק מאושפצין לווישניצא וישיבו
					<lb/>ט״ו פרסאות והי׳ מיצר ונאנח אתם נוסעים מרחק רב ואיני יודע למה
					<lb/>לכל הפחות אברך אתכם ויברך ארבעתם ואחר ה<date>שבת</date> כשנפטרו ממנו
					<lb/>לשלום אמר הרב להאיש שצריך ישועה אשתו צריכה להיות לה בבריאות
					<lb/>ולהיות לה בנים ויתן לה עשב הנקרא בעליצא וניכר טבעו בין הנכו
					<lb/>ובליל טבילה תשתו שניכם מזה ויהי כבואם לביתו ותאמר לו אשם.
					<lb/>הזהר מלילך בשוק כי הי׳ רעש בעיר והתנגדות גדול וביותר עליך ואומריב
					<lb/>שאתה מחדש המנהג הרע הזה בעיר וילך האיש להשוק ואין פוצה פר
					<lb/>ויהי כמשלש חדשים וראו כל העיר כי זוגתו הולכת בריא אולם וגם
					<lb/>הנה הוא הרה אז הודו כולם ואמרו כי הרב מ<placeName>ווישניצא</placeName> איש מופת הוא
					<lb/>ומחייב כ״א ליסע אליו ואחר כמה חדשים נסעו אליו אנשים רבים
					<lb/>בפרסום גדול ;
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0011" n="11"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0011</head>
<p>
					<lb/>והאיש הנ״ל הי׳ דרכו בכל עת שנסע להה״<persName>ק מ<placeName ana="bio">ווישניצא</placeName></persName> למסור לו
					<lb/>קוויטול גם מרבו הה״<persName>צ</persName> ר׳ <persName>בעריש</persName> וכאשר ראה הקוויטיל שלו
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש מ<placeName ana="bio">אושפציו</placeName></persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>הניחו מן הצד ולא דבר מאומה ויהי לפלא בעיניהם כי אנשי <placeName>קשאנוב</placeName>
					<lb/>הי׳ ב<placeName>לובלין</placeName> בעת שהרב ר׳ <persName>בעריש</persName> הי' עודנו צעיר לימים ושלח קוויטים
					<lb/>להה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> ויאמר עליו הה״ק כי ריאה מהקוויטיל שורח תורה
					<lb/>לשמה ובן ר׳ <persName>יוסיל</persName> הי<persName>׳</persName> ב<placeName>ראפשיץ</placeName> אצל הה״ק ר׳ <persName>נפתלי</persName> ז״ל וכאשר ראה
					<lb/>הקוויטיל שלו אמר אני רואה בו <name type="work">תורה</name> לשמה וגם להה״ק ר׳ <persName>שמעון
					<lb/>מיעריסלוב</persName> נתן קוויטיל ואמר כנ"ל וכאשר הי' האיש הנ"ל אצל הה״ק
					<lb/>ר׳ <persName>אליעזר מחזיקוב</persName> ז"ל נתן לו ג״כ קוויטיל עבור <persName>דוב בעריש</persName> בן הענדל
					<lb/>וישאלהו הרב מי הוא זה וישיבהו איש צדק וישאלהו איך הוא מתנהג [
					<lb/>וישיבהו כמו יהודים טובים וכאשר ראה הה״ק שהאיש עושה בדחנות
					<lb/>צוה להביא לפניו <name type="misc">יי</name>״ש ולעקיך ויקרבהו ואח״כ שאלו שוב תלמיד של מי.
					<lb/>הוא וישיבהו תלמיד הה״ק מהר״ש <placeName>מקשאנוב</placeName> שהי׳ תלמיד הה״ק רבי
					<lb/>ר<persName>׳ שמעלקא מ<placeName ana="bio">נ"ש</placeName></persName> ותלמיד הה״ק רבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> וישאלהו שוב וב<date>שבת</date>
					<lb/>איך מתנהג וישיבהו כי מלבנים לא התאספו אליו אנשים רק בשלש
					<lb/>סעודות וב<date>שנת תקפ״ט</date> ותק"ץ אחרי המגיפה והשערידות ב<placeName>ווארשא</placeName> בקש
					<lb/>שיתאספו אליו בכל סעודת <date>שבת</date> מגין באמרו כי עשרה ב״א יוכלו לבטל
					<lb/>גזרות וכן נעשה ובהגיע <date>שבת</date> בשלש סעודות לא פסק <persName>פומי׳</persName> <persName>דהרב מדזיקוב</persName>
					<lb/>מלהפליג בשבחו והרב מ<placeName>ווישניצא</placeName> לא שאל עליו כלל עד שהפצירך]
					<lb/>בהרבנית אשת הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> שתדבר על לב בעלה שגם הוא יסען
					<lb/>ל<placeName>ווישניצא</placeName> וכן הי׳ כי הרב ר״<persName>ב</persName> נסע לשם ויהי כבואם לשם וילכו לקבל
					<lb/>פני הרב ובבואם אל דלת החדר אשר הרב יושב שם נפל פחד גדול על
					<lb/>הרב <persName>ר<persName/>׳</persName> <persName>בעריש</persName> עד שכמעט לא יכול לפתוח הדלת וישלח האיש הנ״ל.
					<lb/>את ידו ויפתח הדלת ותיכף רץ לקראתו הרב ולקח את הרב ר׳ <persName>בעריש</persName>
					<lb/>ויאמר בזה״ל רבי שלי מ<placeName>לובלין</placeName> הי׳ ממשיך על בני דורו כל מיני השפעות
					<lb/>שפע קדושה שפע טהרה שפע פרנסה ושאר השפעות אני מאמין שלמעלתו
					<lb/>יש ג״כ מדרגה זו ה<name type="misc">ש"י</name> יעזור לו ויגביה אותו למעלה בתוך שרי אלפים
					<lb/>ושרי מאות והדור יזכו לזה וידעו מה שאני יודע והרב ר׳ <persName>בעריש</persName> עמו
					<lb/>בפחד גדול לפניו וכל אבריו דא לדא נקשן והרב מווישניצא הולים.
					<lb/>בידו אל השלחן והושיבו על הספסל וצוה להביא קאפע ובתוך כ"ז
					<lb/>חזר ואמר טעיתי ורץ בכבודו בעצמו לבית המבשלות ויביא לפניו קארדענא
					<lb/>עם קאפע ובתוך כך עמד הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> מן השלחן והלך לו לצד וכבא
					<lb/>הרב חזרה הוליכו עוד הפעם להשלחן ויתן לפניו והרב ר״<persName>ב</persName> מרוב הפחו
					<lb/>לא יכול לשפוך הקאפע להכלי עד שהרב בעצמו שפך הקאפע להבת
					<lb/>ולקח בידו ונתן לפיו ובידו השני החליק על כתפו ואמר לו כה הזו
					<lb/>ישיג ואמר הרב זה זמן רב צפיתי עליו והתפללתי להש״י שיתן לו כף
				</p>
				<p>
					<lb/>שיבא
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>שיבא לפני והיום זכיתי לזה לכן הנני משתעשע בו ואחר שתייתו העמיד
					<lb/>הרב הכלים מן השלחן להצד ומיד עמד ר״<persName>ב</persName> והלך בחזרה לצד וישב
					<lb/>וכאשר ראה הרב ענותנותו אז עמד ולקח בידו הבסא ונשא אליו וישב אצלו
					<lb/>ואמר אין המקום מכבד את האדם וכו' כשישב מעלתו פה אזי כאן ראש
					<lb/>השלחן ואמר לו קצת חריפות אח״כ הלך הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> והרב הלך
					<lb/>אחריו עד לחוץ והביט הרב <persName>ר' בעריש</persName> מאחוריו אז חזר הרב במהירות
					<lb/>אל הבית וכאשר ראה הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> כי הלך הרב לביתו אז אמר
					<lb/>להאנשים שאתו לא יכולתי לעמוד מבני הקדושה שיש בחדרו וכמעט
					<lb/>שלא שרף אותו האש. אוי וישניצא אינם יודעים מה שיש אצלם:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0012" n="12"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0012</head>
<p>
					<lb/>אף גם זאת בהיות הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> ב<placeName>ווישניצא</placeName> והרגיש שיש להרב בר
					<lb/>פלוגתא במקומו והוא הרב ר׳ <persName>אביש</persName> ויחקור על דירתו וילך אליו
					<lb/>עם אנשיו ובבואו לפניו אמר לו בבדיחותא גיט <placeName>אבינד</placeName> ותיכף ישב על
					<lb/>השלחן טרם כבדוהו אמר לו הרב ר׳ <persName>אביש</persName> אני ראיתי למעלתו ב<placeName>קרשעשוויץ</placeName>
					<lb/>שהי׳ הרב ר׳ <persName>מאיר מ<placeName ana="bio">סטאבניץ</placeName></persName> שם ואמר לו הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> זוכר אני :
				</p>
				<p>
					<lb/>אח״כ צוה הרב <persName>ר</persName>׳ <persName>אביש</persName> לנערו להביא כסא לפניו להושיב את הרב
					<persName><lb/>ר' בעריש</persName> אצלו ולא רצה ואמר הרב ר״<persName>א</persName> הלא באתם לכבודי
					<lb/>עתה רצוני זה כבודי והשיבו הרב ר״ב אתם רוצים להעתיקני מאחדות
					<lb/>פה אשב על ספסל ארוך עם חברים וכאן לא אוכל לישב רק לבדי
					<lb/>בתוך כך אמר כשגליתי טעמי אז אוכל לישב אצלו וישב על הכסא
					<lb/>אז שאל אותו הרב ר<persName>׳ אביש</persName> אם הי׳ ב<placeName>רומאנוב</placeName> או ב<placeName>לובלין</placeName> הש״ב לא
					<lb/>יספר לו ויאמר רבי שלי הי' הרב <persName>מקשאנוב</persName> וכשמעו זאת אמר אם הי׳
					<lb/>למעלתו רב גדול כזה שוב לא צריך לצדיקים אחרים אמר לו הרב ר<persName>״ב</persName>
					<lb/>היום עמדי על דעתי לידע מה זה רבי הבנתי כי לא טוב לקחת לעצמו
					<lb/>עוד רבי ואמר הרב <persName>ר״א</persName> אשריך כי דעת קונך הי׳ בך ולי לא הי' שכל
					<lb/>ה כי אני הייתי תלמיד הה״ק מ<placeName>רומאנוב</placeName> פ״א נסעתי אליו על ר״<persName>ה</persName> ופגעו
					<lb/>בדרך חסידים הנוסעים ל<placeName>לובלין</placeName> וצעקו עלי אתה מרה שחורה בא
					<lb/>אתנו ללובלין ויתודע לך איך לעבוד הבורא בשמחה ופתו אותי עד שהלכתי
					<lb/>אתם ובאמת הי' לי נחת גדול אמנם קלקלתי כי באשר באתי חזרה
					<lb/>רימנוב ופקד עלי הה״ק שלא אראה פניו וחלפו ועברו כמה זמנים
					<lb/>כך שניתן לי רשות לבא לפניו ועד עתה אני מרגיש זאת ויענהו הרב
					<lb/>ר<persName>׳ בעריש</persName> אל ידמה בנפשו כי לא נסעתי לצדיקים אני יודע כי כל צדיק
					<lb/>הוא פירוש על צדיק אחר וכשרציתי לנסוע לצדיק לקחתי תחלה רשות
					<lb/>רבי שלי לאיזה צדיק שרציתי לילך להבין פי' מה שרבי מסתיר מפני
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר<persName>׳ בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>וענה לי לך לשלום ה<orgName>ש"י</orgName> יצליח דרכך ותמצא מה שתבקש יגעתי ומצאתי
					<lb/>תאמין ובשבאתי להרב ר׳ <persName>קלמיש</persName> ואמרתי אליו כדברים האלו על מה
					<lb/>באתי ויען אותי טוב בני רבו שלו אין צריך לעזוב אבל פירושים רבים
					<lb/>צריכים הרבה אני נסעתי ג״כ ממורי הק׳ ר׳ <persName>אלימלך</persName> עד״ז הכוונה וכאשר
					<lb/>שמע הרב ר״<persName>א</persName> הדברים אלו נפלו פניו והודה מעצמו שעשה בלי שב<persName>ל</persName>
					<lb/>והרב <persName>ר<persName/>׳</persName> <persName>בעריש</persName> עשה בהשכל ודעת ואח״כ צוה לנערו להביא <name type="misc">יי</name>״<persName>ש</persName> עם
					<lb/>לעקיך ויצק לכל א׳ כוסו ודרכו של הרב <persName>ר</persName>״<persName>ב</persName> מחמת השועל הקשה שהי'
					<lb/>לו ולא יכול לשתות יי"ש לקח רק הכוס ואמר לכ״א לחיים ואח״כ בירך
					<lb/>בדביקות גדול וטעם רק מעט ונתן לאחר לשתות וכראות הרב ר<persName>״א</persName> זאת
					<lb/>הי׳ כמצחק בעיניו ואמר לא ראיתי כזאת בשום צדיק לומר לחברו לחיים
					<lb/>תחלה ואח״כ ברכה לד׳ ושחק הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> ואמר אני אשאל למעלתו
					<lb/>קו׳ א׳ אם ידע להשיב על קו׳ זו יתורן גם קו׳ שלי וזהו כי בספר
					<name type="work"><lb/>קדושת לוי</name> ח׳ המצות מדקדק שם על הגמ׳ שדרשו וראו כל עמי ה<name type="work">אר״</name>
					<lb/>כי שם <name type="misc">אלקים</name> נקרא עליך אלו תפלין שבראש מה זה לשון שבראש
					<lb/>ומבואר שם כי <name type="misc">הקב</name>״ה מניח ג״כ תפילין כדאיתא בש״ס בתפילין שלנו
					<lb/>כתיב שמע <placeName>ישראל</placeName> וכו׳ ובתפילין דמרי עלמא כתיב ומי עמך ישראף
					<lb/>נמצא כשאנו מניחין תפילין ממשיכין ע״ע אהבת ד׳ ואם ירצה להמשיך
					<lb/>ע״ע אהבת <placeName>ישראל</placeName> אז מניח תפילין דמרי עלמא וזה פי׳ שבראש עיי״ש
					<lb/>ועם זה מתורץ עוד קו׳ א׳ ואקדים למע"ל הקדמה א׳ וזו היא אם אני
					<lb/>אומר לאיש ישראל לחיים אין כוונתי לומר רק בתורת <name type="misc">ד</name>״א כמו שנוהגים
					<lb/>המון עם רק כוונתי לומר לחיים בכל לבבי וזה נקרא אהבת <placeName>ישראל</placeName> וזה
					<lb/>מודים כל החוקרים כי במוח לא יסבול להיות בו ב׳ מדות בפעם אחד
					<lb/>ודוקא בזא״ז נמצא כשאיש ישראל עומד בבוקר ממטתו ויש לפניו ב׳
					<lb/>דרכים אהבת ד׳ ואהבת <placeName>ישראל</placeName> איזה מידה קודמת והשיב הרב <persName>ר</persName>״<persName>א</persName> אינו יודע
					<lb/>אז אמר הרב ר<persName>׳ בעריש</persName> ראיתי בסדריל של המון עם כתיב קודם שיתפלם ?
					<lb/>יאמר הפסוק ואהבת לרעך כמוד בשם <persName>האריז</persName>״<persName>ל</persName> ובודאי לא צוה <persName>הארי״ם</persName>
					<lb/>לומר הפסוק בלא כוונה וע״כ נשמע דצריך להקדים אהבת <placeName>ישראל</placeName> קודם
					<lb/>התפלה וזה נקרא אהבת ד׳ ואם יאמר לך אדם שיש לו אהבת ד׳ ואבן
					<lb/>לו אהבת <placeName>ישראל</placeName> שקר יאמר כי אהבת ד׳ ג״כ אין לו נמצא צריך לובר
					<lb/>מתחלה לחיים שהוא אהבת <placeName>ישראל</placeName> ואח״כ לברך הברכה שהוא אהבת
					<lb/>השם ואמר גיט שבת והלך ממנו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0013" n="13"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0013</head>
<p>
					<lb/>סיפר הרב <persName>ר</persName>׳ <persName>בעריש</persName> פעם א׳ הי׳ חתונה גדולה בזארנווצא והי׳ שם
					<lb/>צדיקים יותר מב׳ מאות וחסידים לאין מספר וכמדומה שהה״ק
					<lb/>מ<placeName>לובלין</placeName> הי׳ המחותן ושכרו בית גדול מאוד עבור הה"ק מ<placeName>לובלין</placeName> <persName>סאלא</persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר<persName>׳ בעריש</persName> מאושפציו
				</p>
				<p>
					<lb/>גדולה והוא יושב בחדר קטן לבדו פעם אחת בא הרב <persName>להסאלא</persName> הגדולה
					<lb/>והי׳ שם אנשים הרבה וכאשר בא ישב על השלחן הקטן שהי׳ שם ואח״כ עמד
					<lb/>על רגליו ורמז בידו על הרב <persName>ר<persName/>׳</persName> <persName>בעריש</persName> זה האברך יעש לי הפייף והלך אליו
					<lb/>בדוחק גדול ולקח ממנו חפייף והלך להקעך לקחת גחלת וישם בה הנחלת
					<lb/>וילך חזרה ויתן לו הפייף ובעת לקחו מירו הפייף הרגיש הרב ר׳ <persName>בעריש</persName>
					<lb/>שהלכו ממנו כל החושים אח״כ התחיל הה״ק לדבר אתו איזה דיבורים
					<lb/>פתאום בא אליו חזרה כל החושים ואז קבל ממנו ענין התפשטות הגשמיות
					<lb/>ומן אז והלאה מתי שירצה יכול להפשיט מעליו הגשמיות;
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0014" n="14"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0014</head>
<p>
					<lb/>פעם א׳ בא לאושפצין ראקטער א׳ יהתפאר שהוא תלמיד הרב הגאון ר״ב
					<persName><lb/>פרענקיל</persName> <placeName>מלייפניק</placeName> שלמד אצלו ח׳ שנים ואהב לומר <name type="work">תורה</name> אך הי׳
					<lb/>אפיקורס גדול ולפעמים כאשר הי׳ בין הקרואים כמו על חתונה וברית
					<lb/>ז מילה לא רצה הרב ר״<persName>ב</persName> לשמוע ד״ת ממנו ואמר לו בכל פעם דברי
					<lb/>קנתורין פ״א נפל למשכב בחולי גדול וכתב לעצמו רצעפטין ולא הועים
					<lb/>עד שהתחיל להתיאש ויעצו לו כי בקענט יש שם רופא זקן ומומחה גדול
					<lb/>ושלח בעדו ויהי כאשר בא הראו לו כל הריצעפטין מה שכתב לעצמו
					<lb/>לא ואמר כי כיוון היטב בכל הריצעפצין אמנם הוא חולה למות ובשבת
					<lb/>לאחר חצות בודאי ימות וזה הי' ביום הששי ולא רצה לכתוב לו עוד
					<lb/>שום ריצעפט כי למגן הוא ונסע לדרכו וב<date>שבת</date> שחרית שלח לקרא שבי
					<lb/>בע״ב והתודה לפניהם ואמר להם הן מיום בואי הנה שמעתי מאנשים
					<lb/>נאמנים כי הרב <persName>ר' בעריש</persName> פועל ישועות בקרב הארץ ולא יכולתי להאמין
					<lb/>מפני האפיקורסת הגשרש בלבי ועתה בא מועד אשר אתן אומן לדבריו
					<lb/>לכן תלכו אליו והי׳ אם יושיעני לקום מחולי זה אז אדע כי יוכל לשנות
					<lb/>הטבע בתפילתו ואז אעשה תשובה שלימה עפ״י ה<name type="work">תורה</name> ואספר נפלאותיו
					<lb/>בעולם ויבוא שני האנשים להרב ר״ב כאשר ישב בסעודת <date>שבת</date> שחריה
					<lb/>ויספרו לו את דברי הדאקטור אז פתח הרב ואמר הכל תלוי במזל ואיתא
					<lb/>בטו״ז בש״ע קודם ה׳ <date>שבת</date> וז״ל במור הביא הגמ׳ כל המשמר <date>שבת</date>
					<lb/>בהלכתו אפי׳ עע״ז כדור אנוש מוחלין לו איכא למידק אי לא עשה
					<lb/>תשובה מאי מהני ואי עשה תשובה <date>שבת</date> למה לי ונראה דמיירי שעשה
					<lb/>תשובה אלא דתשובה ל״מ שיהי׳ מוחלין לו כדאיתא בפיוה״כ עבר על
					<lb/>בריתות ומיתות ב״ד תשובה תולה ומיתה ממרקת וקמ״ל כאן דאם עשה
					<lb/>התשובה בשבת מהני תשובה שיהי׳ נמחול לו עכ״ל לכן מה דאיתא בגמ׳
					<lb/>הפורש ממינות מיית זה דוקא אם עשה תשובה בחול אמנם אם קבל
					<lb/>לו עליו לעשות תשובה ב<date>שבת</date> וב<date>שבת</date> אפי׳ עע״ז כדור אנוש מוחללין ואין
					<lb/>לך חילול השם גדול כמו דור אנוש שאמרו אין ה<name type="misc">שי"ת</name> משגיח על הארץ
				</p>
				<p>
					<lb/>אעפ״ב
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>אעפ״ב אם שומר <date>שבת</date> דהיינו שמקבל ע״ע לעשות תשובה ב<date>שבת</date> אע״פ
					<lb/>שפורש ממינות לא מיית לכן אמרו אליו שיקבל ע״ע לעשות תשובה
					<lb/>שלימה בלי רמי׳ אז יהא מובטח שיקום מחולי זה בעז"ה ויהי כן וביום
					<lb/>השלישי עמד מחליו אך הרב צוהו שלא ילך לחוץ לכל הפחות שבוע
					<lb/>שלימה מפני עה״ר וצוה לזיגתו שתפריש בימי נדתה וצוה לאשה ללמדה
					<lb/>איך תתנהג בה׳ אישות ושבר כל הכלים ושבר לעצמו מבשלת ישראלית
					<lb/>ודר ב<placeName>אושפצין</placeName> בערך חצי שנה :
				</p>
				<p>
					<lb/>פ״א צותה הרבנית בליל ש״ק להמשרת שילך לסגור הלאדין שעל החלונות
					<lb/>וכאשר הלך אחורי הבית ראה אשה אחת רקדה על האשפה הסמוך
					<lb/>לחלונות וצעקה רבי רבי והכתה כף על כף כדרך המשוגעים וברח הנער
					<lb/>מרוב פחד ובא לבית ונפל בחולשה ובקושי גדול שהקיצו אותו וסיפר
					<lb/>כל אשר קרהו ואמר הרב אל החסידים אל תיראו צאו וראו מי היא
					<lb/>האשה וילכו לראות ויבואו ויאמרו הכרנו אותה והיא האשה אשר זה כמה
					<lb/>שנים היתה משוגע וקשרו אותה בחבלים ואמר הרב זה הי׳ בתחלת בואי ?
					<lb/>הנה ונתתי אז לבעלה כתב להה״<persName>ק</persName> מאוהעל שיתן לה קמיעות ובעלה נסע
					<lb/>אתה ובא לביתו בשלימות הבריאות ואולי נאבדו ממנה הקמיעות ויהי
					<lb/>בבוקר באתה האשה להרב לבקש מחילה על אשר דפקה בחלונות ואמר
					<lb/>הרב כי זה הי׳ בעון בעלה אשר קנה חמאה מן ערלית עבור בניו הקטנים
					<lb/>וצוה רבינו לשמש לכרוז בביהכנ״ס שלא יפרצו גדר לקנות חמאה מ<placeName>עכו</placeName>״ם
					<lb/>ושאלו אותו מדוע בעבור חומרא וגדר יבא עונש גדול כזה ואמר כי כן
					<lb/>כתיב ב<name type="work">תורה</name> הוא ישופך ראש ואתה תשיפנו עקב והנה עקב הוא ענין
					<lb/>דברים שאדם דש בעקביו ע״י דרך נחש במאמרם הפורץ גדר וכו׳ וסיפר
					<lb/>מאין בא לה הישועה בלילה ואמר שכאשר הלכו כולם לביתם אז
					<lb/>התחילה לדפוק בחלונות וצעקה כדרך המשוגעים אז הלכה הרבנית אל
					<lb/>החלון וצעקה אתה חצופה לך מחלונות ביתי וכשלא תצאי מזה אבא
					<lb/>עדיך במקל ואכה אותך וכששמעתי דברי אשתי נכמרו רחמי ואמרתי לא
					<lb/>די שהיא משוגעת אתה רוצה עוד להבותה ואז באה לה ישועה מן השמים
					<lb/>והלכה בבריאות כשאר ב״א לביתה ובעלה לא רצה לפתיח לה עד כי
					<lb/>ראה בבירור שהיא בריאה ואני אומר זאת במכיון למען ידעו כי איננו
					<lb/>משתמש בשמות ולא ביחודים רק עם רחמנות יכול אני להמשיך כל מיני
					<lb/>רפואות וישיעות ולפעמים באשר אני רואה שלא אוכל לעורר רחמנות
					<lb/>אז אדע כי ננעלו שערי תפלה :
				</p>
				<p>
					<lb/>כאשר נסע פעם שנית להה״ק מווישניצא שאל אותו הה״ק מה זה שמע״כ
					<lb/>הטריח עצמו לנסוע אלי בשלומה בפעם הראשון התפללתי להש״י
				</p>
				<p>
					<lb/>שיתן לו כה לבא אלי יען שאין בי כח לנסוע על הדרך פ״א נסעתי בדרך
					<lb/>והי׳ לי בלוט שטארץ ר״ב והלך ממני מלא ספל דם ראו כי יש לי מונח על
					<lb/>השלחן חתיבת מלה לבל כי זה רפואתי וזולת זה הייתי נוסע לאושפתיו
					<lb/>אולם כבודו כבר הי׳ אצלי פעם א׳ ומדוע לא ינהל שלחנו הקדוש בביתו כי
					<lb/>שלחנות שלו זורחים בכל העולמות וביום א׳ ששה סעודה גדולה לכבודו בעדו
					<lb/>ובעד כל הנלוים אליו ואחר בהמ"ז כשהלך ליטול מאתו רשות המסעז
					<lb/>התחיל הה״ק לדבר אתו וישאלהו שוב עד מתי יתנהג בעניות ואין לו
					<lb/>רחמנות על הדור אם איש יבא לביתו נותן לו בכבודו בעצמו ספסל לישב
					<lb/>עליו ומדוע לא יאמר מש״ב להאיש מה שהוא רואה עליו כי גילו ל בז
					<lb/>השמים שמעלתו רואה מסוף העולם עד סופו אם מעלתי יאמר מה שרואה
					<lb/>אז הי׳ יראים מפניו מרוע משלתו עובר על נביא שכובש נביאתו ואם
					<lb/>אמר יאמר שעתה אין עוברים ע״ז אספר לבם מששה מהה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>מיכל
					<lb/>זלאטשובר</persName> מגיד שאמר גם עתה עוברים ע"ז ומסתמא כמו שפסק כז
					<lb/>פוסקים ב<placeName>מתיבתא</placeName> <placeName>דרקיע</placeName> וסיפר המעשה הרב ר<persName>׳</persName> <persName>מיכלי</persName> הי' תלמוד לנדל
					<lb/>א׳ מב<placeName>ראד</placeName> ושמו הי׳ <persName>יצחק</persName> וכשנעשה בן ח״י שנים אמר ר<persName>׳</persName> <persName>מיכלי</persName> חילוקים
					<lb/>נפלאים ורבו לא הי' בעל רוה"ק ממילא לא ידע שתלמידו בזה המדרינה
					<lb/>אף מר אמו כידו בי תלמידי ה<persName>בעש״ט</persName> כי אביו הה״<persName>ק</persName> ר<persName>׳</persName> <persName>יצחקים
					<lb/>דראהביטשר</persName> אמר עליו ה<persName>בעש״ט</persName> כי באמת הי׳ שרף ולית דין בר נש רק
					<lb/>במלאך ורבו הנ"ל רצה להתפאר א״ש בתלמידו ר״<persName>מ</persName> וכבד אותו לדרוש
					<lb/>בביהכנ״ס איזה חילוה לפני הלומדים להראות חריפתו וכאשר בא לדרו
					<lb/>הניח ראשו על השטנדיר ששה מועטת וכך הי' דרכו תמיד אמנם זה די
					<lb/>פעם ראשון והי׳ תמי׳ גדולה להמון עם ופתאום הבי׳ ראשו וצעק בקול
					<lb/>גדול אוי לי אם אומר וכו׳ ואם אומר מה שאני רואה בביהכנ״ס ירא
					<lb/>אנכי פן יהרגוני ואם לא אומר יראתי לעבור על נביא שכובש נביאתו
					<lb/>ונתיישבתי בדעתי אם הוא משבירות שיעבור ואל יהרג או יהרג ולא יעברו
					<lb/>וגמרתי בדעתי שהוא מן העבירות יהרג ואל יעבור אם ה<name type="misc">שי"ת</name> גילה לו
					<lb/>ב״ז מחויב אני ג״ב לגלות והתחיל לפרוט כמה וכמה ב״א אשר בביהכ״ם
					<lb/>ואז אמר כי ת״ל יש פה ג״ב יראים ושלימים וזקנים ויקשה לבם ב׳ קושיות
					<lb/>א׳ מי שמד לאיש מוכיח הלא לא כבדו אותך רק לדרוש ולומר חילוה
					<lb/>ולא תוכחה וק׳ ב׳ הלא אסור לעורר דין על <placeName>ישראל</placeName> ולתרץ ב׳ קושיות
					<lb/>אומר לכם משל פ״א ישב בכפר א׳ עשיר גדול חשוכי בנים וגירל בביתו
					<lb/>בן א׳ והשכיר עבורו מלמדים עד י״ג שנים ולא הועילו המלמדים ואמר
					<lb/>אל האיש שלא ישבור עוד מלמדים עבורו כי הוא למנן יען כי אין לו
					<lb/>לב מבין אמנם לבו הי' דוה שיוריש רב בסף לאיש בור ויתיעץ עם אנשי
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מאושפצין
				</p>
				<p>
					<lb/>קהילתו ויאמר לו אחד שמע לעצתי במקום א׳ רחוק מכאן יש מלמד
					<lb/>להועיל אשר כל התלמידים שנואשו הוא מביאם לתכלית הנרצה מזה
					<lb/>ראיתי בעיני רק שבר גדול הוא מבקש ע״כ אם ירצה מעלתו לפר ישלח
					<lb/>בעדו וימצא מבוקשו ויעשה כן וישלח בעדו ויבא אליו ויתן לו חדר
					<lb/>מיוחד וישאלהו העשיר לאמר האם תקבל על עצמך שתעשה מבני ת"ח
					<lb/>ויאמר הן ויבקשהו לנסותו ויאמר לא אחפוץ לנסותו רק ילמוד כדת
					<lb/>ויהי כאשר עברו איזה חדשים שאל אותו אם רואה בו סימן טוב ויגער
					<lb/>בו המלמד אתה לא תשאלני ולא תחקור אותי אני מבטיחך שיהי׳ ת"ח
					<lb/>וייחל עוד איזה חדשים וישאלהו שנית מה נעשה עם העלם והשיב לו
					<lb/>כנ"ל אז אמר לו הנגיד כמדומה לי כי אתה משטה בי והשיב לא צבוע
					<lb/>אני אז אמר הנגיד המלמדים הראשונים היו אמת כי אמרו שלא יועילו א
					<lb/>כולם אולם אתה תחפו שבר רב ולא זה בלבד רק אם ישמע הנער
					<lb/>שיהי׳ ת"ח לא ילמוד כלל והשיב המלמד אני אגלה לך כל לבי כי אבי
					<lb/>הילד מחויב ליתן ממון הרבה למלמד שילמוד כראוי והמלמד מחויב לצאת
					<lb/>יש ללמוד כראוי גם מחויב המלמד לבקש רחמים שיפתח לו השי״ת
					<lb/>שערי בינה שערי לימוד ואל הבן אני צועק ג״כ שיבקש רחמים מהש״י
					<lb/>שיפתח לבו לתורתו וכאשר השי״ת רואה צער אביו שהוא מפזר ממון
					<lb/>רב ורואה צער המלמד ואת עמלו יתן חכמה אל הבן ממילא נעשה ת"ח
					<lb/>והעיקר שלא לייאש הילד בפני אביו ע״כ המשל והנמשל מובן ביני ובין
					<lb/>קוני אני מיפה את ב״י מאוד כבן לפני אביו אמנם בפניכם אני מחויב
					<lb/>לצעוק עליכם למעה״ש עשו תשובה ואם לא מרה תהי' אחריתכם אז
					<lb/>אמר הה״<persName>ק</persName> מווישניצא להרב ר״ב אם צדיק גדול כמו ר׳ <persName>מיכלי</persName> אמר
					<lb/>שגם במה״ז עוברים על נביא שכובש נביאתו מן הסתם כן מסכימים
					<lb/>בב״ד של מעלה ומעלתו יש לו רוה״ק כאשר גילו לי מן השמים ואתם
					<lb/>מסתירים א״ע ויש לי רחמנות על הדור כנ"ל והשיב לו הרב ר״ש בשפה
					<lb/>רפה ועיניו זלנו דמעות ואמר אין לי התחזקות וכאשר שמע הרב נפלו
					<lb/>ידיו למטה ואמר איך לוקחים כעת רבי <persName>אלימלך</persName> הי׳ חוטף ממנו העניות
					<lb/>וגם אני יכולתי רק שאבוש ממנו אך אני מבקש ממעלתו שלא יתפלל
					<lb/>ע״ז שלא יתפרסם ויראה שיתקבל תפילתו כי כן גילו לי מן השמים
					<lb/>שתפילתי נדחה מפני תפילתכם ויברך אותי באריכות וצוה לאנשיו אשר
					<lb/>אתו שיבואו עוד אליו כי לא יוכל לברך אותם בפניו ויהי בדרך התחיל
					<lb/>הרב ר״<persName>ב</persName> לזלזל א״ע ואמר איש רע כמוני ו<persName>בוזה א</persName>״ע כאיש בליעל וזלגו
					<lb/>עיניו דמעות אז פתח א׳ פיו ואמר לו רבינו לומד אותנו תמיד שיהי׳ לנו :
					<lb/>אמונת צדיקים אשר אם ידרוך רק על מפתן בית הצדיק ירגיש הצדיק
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>בעריש</persName> מ<persName>אושפציי</persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>ויפעול הכל ולא יצטרך ליתן קוויטיל ולמעלתו אין אמונת חכמים וכשמעו
					<lb/>זאת צעק אוי אוי אפי׳ אמונה זו אין לי ואמר לי האיש הלא אם קטן
					<lb/>בעיני מו״ר הרב <placeName>מווישניצא</placeName> אשר כל הצדיקים כפופים תחתיו והוא אומר
					<lb/>על כ״ת שיש לו כל המדרגות כמו הרבי מ<placeName>לובלין</placeName> כי כן שמענו באזנינו
					<lb/>והשוה את מעל לרבי ר' <persName>מיכלי</persName> ואתם השבתם כי אין לבם התחזקות
					<lb/>הצריכים חיזק גדול מזה וכנראה שאין מעלתו חפץ לקבלו לרבי וכאשר
					<lb/>שמע זאת אמר בני אגיד לכם האמת תדעו אם היום יבא <persName>משיח</persName> ומן
					<lb/>הסתם יהי' גדול מכל הגדולים ויאמר עלי שאני יהודי ישר אזי אמור
					<lb/>לו שאינו משיח לאשר טעה בעצמו כ״כ ואתיישב עצמי אולי אתה <persName>משיח</persName>
					<lb/>רק אני מכיר היטב את ערכי והא לך תירץ מספיק:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0015" n="15"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0015</head>
<p>
					<lb/>הה״ק מ<placeName>ווישניצא</placeName> עלה על דעתו ליסע לאה<placeName>״ק</placeName> אך מן השמים עכבוהו
					<lb/>ואז נסע לאיזה קהילות לאסוף על הוצאת הדרך והי׳ אז בקשנוב
					<lb/>ואז הלה הרב ר׳ <persName>בעריש</persName> את חליו והרב מ<placeName>ווישניצא</placeName> בא ל<placeName>אושפצין</placeName> על
					<date><lb/>שבת</date> ונהרו אליו רבים וכן שלמים ובליל <date>שבת</date> נאספו אל הה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>בעריש</persName>
					<lb/>חסידיו כורתי בריתו בשבחים ובזמירות לשמחו והרב <persName>הל</persName>׳ ר<persName>׳</persName> <persName>יעקילי</persName> לא
					<lb/>מש מתוך האחל ולא זזה ידו מתוך ידו במשך חליו ויאמר להה<persName>״ק
					מ<placeName ana="bio">ווישניצא</placeName></persName> שהוא יושב רק אצל הרב ר״<persName>ב</persName> ויאמר לו הה״ק <persName>מווישניצא</persName>
					<lb/>שכיון לדעת הגדול הה״ק ר׳ <persName>משה ליב מסאסוב</persName> אשר פ״א בליל יוהב״פ
					<lb/>לא בא לתפילת כל נדרי וכל העולם המתינו עליו ויחפשו אותו וימצאוהו
					<lb/>בהקדש אצל החולים כי אמר כל העולם ילכו להתפלל והחולים ישארו
					<lb/>לבדם כן מעלתו השיג השגה זו וע״כ ישב אצלו עד י״ב ויהי ביום ב<date>׳</date>
					<lb/>בבוקר ברך את בניו והתפלל תפלת שחרית והניח תפילין דר״ת ומנהגו
					<lb/>הי׳ עפ״י הרוב להניחם קודם מנחה אז הרגישו המקורבים וילך מחיל אם
					<lb/>חיל בדביקות גדול והה״ק <placeName>מווישניצא</placeName> עשה לפניו מספד גדול וכבד מאוד
					<lb/>בבהמ"ד והי׳ אז סדר וישלח ואמר כתוב ויקרא <persName>יעקב</persName> שם המקום פניאט
					<lb/>פי׳ כי <persName>יעקב</persName> מחמת עניוות לא תלה בעצמו הקדושה כלל רק שהמקום
					<lb/>גורם לבן ויקרא שם המקום דייקא אולם <name type="misc">הקב</name>״ה ידע שהקדושה מצחו
					<lb/>לא מבח המקום ע״כ להלן כתיב רק פניאל לבד כמו כן ר' <persName>בעריש</persName> כ״ז
					<lb/>שהי׳ כאן הי׳ שורה הקדושה בשבילו לא מצד המקום ודבריו הקדושים
					<lb/>היו עמוקים ולא הי׳ יכול לאומרם מרוב הבכי׳ ותהום העיר ואח״כ הלך
					<lb/>ללותו ולאחר <persName>הלוי</persName>׳ רצה תיכף שישאר הרה״ג ר<persName>׳</persName> <persName>יעקילי</persName> תחתיו אך הרב
					<lb/>הצדיק ר<persName>׳</persName> <persName>יעקילי</persName> סורב מתחלה ונסבב הדבר אחר ז׳ שנים בא לאושפצין
					<lb/>וישב על כסאו ושמש בהוראה כ״ד שנים זי״ע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0016" n="16"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0016</head>
<p>
					<lb/>מהה"ק <persName>ברוך</persName> ז"ל מ<placeName>מעזיביש</placeName> 
				</p>
				<p>
					<lb/>סיפר הה״ק מהר"צ מ<placeName>זידישוב</placeName> אשר דרכו בקודש להסתופף בצל הקדוש
					<lb/>מ<placeName>לובלין</placeName> <placeName>פ<placeName/>״א</placeName> בימי החורף בא משולח מדבר מצוה ובא לבית
					<lb/>הה״ק מהר״צ בעודו רך בשנים והמשולח ההוא הי' ת"ח מופלג וחסיד
					<lb/>מסתופף בצל הה״ק ר״ב מ<placeName>מעזיביו</placeName> ויהי כאשר ראה התנהגות הה״ק מהר"צ
					<lb/>ויספר לו את תהלוכות רבו הק<placeName>'</placeName> מ<placeName>מעזיבין</placeName> ויאמר לו הה״<persName>ק</persName> מהר"צ מה
					<lb/>לך לכתת רגלך בימי החורף האלו הלא בשתי ירחים תוכל לאסוף כשלושים
					<lb/><name type="currency">רובעל</name> שבה עמדי כל ימי ה<date>חורף</date> ואנכי אסע לסביבותי ובזמן מה אביא
					<lb/>לך שלושים רוביל כי מיודעי ומכירי רבים הם ויואל האיש לשבת עמו
					<lb/>וילמדו יחדיו ויאהב איש לרעהו עד מאוד וידבר המשולח על לב הה״<persName>ק</persName>
					<lb/>מהר<persName>״צ</persName> לבא ל<placeName>מעזיביז</placeName> וימאן ויאמר לא אוכל לעשות דבר הזה לעזוב
					<lb/>את מורי הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> אם אקח רשות ממנו ויסבים אזי אסע :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי לימים עלה על דעת הה״<persName>ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> ליסע ל<placeName>מעזיבין</placeName> לראות התנהגות
					<lb/>איש האלקים נכד ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל ויאמר לתלמידו הק׳ מהר<persName>״צ</persName> הנ<persName>״ל</persName>
					<lb/>אהובי תלמידי תיסע ל<placeName>מעזיבין</placeName> לראות פרשה גדולתו ואז אדע אם אסע
					<lb/>גם אנכי לשם ויסע הה״ק מהר"צ ל<placeName>מעזיביז</placeName> הוא ואחוזת מ<placeName>רעהו</placeName> חתנו
					<lb/>הק' מהור״ר <persName>יהודא</persName> <persName>צבי מראזדל ז</persName>״ל ויבואו ל<placeName>מעזיבין</placeName> בשלום על יומא
					<placeName><lb/>דפגרא</placeName> וילכו לסעודת מצוה לשלחן הה״ק רר״<persName>ב</persName> ויהי כאשר בא הה״צ
					<lb/>מהר<persName>״צ</persName> ויבט בו ה<placeName>ק׳</placeName> מ<placeName>מעזיבוז</placeName> ויכירהו בתור אדם המעלה והראה לו
					<lb/>פנים שוחקות ואחרי כן בא החסיד המשולח הנ״ל ובידו בקבוק יין ויאמר
					<lb/>לכבוד האורח הזה מ<placeName>זידיטשוב</placeName> אני מביא היין הזה ויישר בעיני הקדוש
					<lb/>מ<placeName>מעזיבוז</placeName> דבר זה ואל הה״ק <persName>מהר"צ</persName> אמר עלה הנה לשבת קרוב אלי
					<lb/>והי׳ לו התקרבות גדול — והה״ק מהר"צ התחקה על שרשי דרבי הה״ק..
					<lb/>לדעת אותם והתבונן בכל דבר וירא כי הכל למעלה מן השבל והנה שמעו
					<lb/>מספרים נפלאות מהה"ק ר<persName>״ב</persName> בעת אמירת <name type="work">שיר השירים</name> בע״ש אחר הטבילה
					<lb/>כי ממש כמלאך א׳ צבאות בוער כאש בהתלהבות גדול כנודע לכל שאמרו
					<lb/>עליו שהי׳ לו ניצוץ מנשמת <persName>שלמה המלך</persName> ע״ה ע״כ בעת אומרו שה״ש
					<lb/>הי' מתלהב כלפיד אש בקדושה ובטהרה והנה בעת שהי׳ הה״ק אומר
					<lb/>שה״ש לא הניחו לשום אדם בחדרו משני טעמים א׳ בדי שלא יתבלבל
					<lb/>ח״ו שום רגע שנית כי מרוב התלהבות שהי׳ הרב בוער כאש לא הי׳
					<lb/>שום אדם אפשר לעמוד כי כמעט הוציאו והפשיטו מהגשמיות:
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה
					<lb/>ק ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל מ<placeName>מעזיביש</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר שמע הה<persName>״ק</persName> מהר<persName>״צ</persName> דבר זה אמר יעבור עלי מה אנכי אחבא
					<lb/>בחדרו וילך הוא עם הה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>יהודא צבי</persName> ויתחבאו תחת בגדים
					<lb/>רבים אשר הי׳ תלוים בכותל ויעמדו שמה ויהי כאשר התחיל הרב לומר
					<lb/>שיה״ש תיכף אמר הרב רי״<persName>צ</persName> להרב <persName>מהר״צ</persName> לא אוכל לעמוד כי רעיוני
					<lb/>נבוכו מרוב האש והתלהבות אשר תבער בו ויבקשהו הרב מהר"צ לחשוב
					<lb/>ויהי כאשר אמר <persName>הה״ק</persName> ורגלו עלי אהבה סמכוני באשישות רפדוני בתפוחים
					<lb/>כי חולת אהבה אני ממש נראה כי ליהטה אש סביבותיו ויברח הרב
					<lb/>מהרי<persName>״צ</persName> כי לא יכול לשאת האש הגדול הנורא הזה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי כשמוע הה״ק ר״ב קול מכה בפתח ויפנה אנה ואנה וירא כי אין
					<lb/>איש בבית והנה הוא האיש מפולנאי הרב <persName>מהר"צ</persName> הנ<persName>״</persName>ל והראה לו
					<lb/>פנים שוחקות וישאר עומד בחדר ההוא וירא את הקולות ואת הלפידים
					<lb/>והחדר כולו בוער באש ויחזק לבו ויתאמץ לשמוע קול מלאך ד׳ עד
					<lb/>כי בא אל הכתוב אני לדודי ועלי תשוקתי אז כבד הי׳ לנשוא כי כמעט
					<lb/>שהוציאו מדעתו אולם הה<persName>״ק</persName> <persName>מהר"צ</persName> אמר יהי׳ מה הנני מוסר נפשי לך
					<lb/>לשמוע דברי <name type="misc">אלקים</name> חיים כנתינתן מ<placeName>סיני</placeName> ואם ח״ו תפרך נפשי מגופי
					<lb/>הנני לעשות רצון ה<name type="misc">בורא</name> ואז נשפע עליו רוח חדשה ממרום וירא אש
					<lb/>ד׳ מן השמים ליהטה סביבותיו אין לשער ואין לספר ועמד שם ונפשו
					<lb/>מצאה נחת עד כי עזה כמות אהבה וגו׳ רשפי׳ רשפי אש שלהבת יה
					<lb/>אז מפני התלהבות גדול חשב כי נתבטל ממציאות ח"ו וד׳ הי' בעזרו
					<lb/>עד כלותו לומר שה״ש :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר הלך הה<persName>״ק</persName> <persName>מהר״צ ליפטור</persName> ממנו ל<persName>יסע</persName> לביתו אמר לו כי
					<lb/>רבו <persName>הה״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> צוה לשאול פיו אם יבא אליו ויקרב אותו או
					<lb/>לא כי <persName>הה״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> הי<persName>׳</persName> ירא שלא יחלוש דעתו מפני שהי׳ הה<persName>״ק</persName> ר"נ
					<persName><lb/>שרף</persName> ונורא כנודע והשיב לו יבא הצדיק מ<placeName>לובלין</placeName> ה<persName>חוזה מ<placeName ana="bio">פולין</placeName></persName> אל
					<lb/>ואשתעשע עמו ויברכהו בשלום ויאמר לו כי הוא יבא ג״כ עמו וישמו
					<lb/>לקראתם — ויסע הה״צ מהר<persName>״צ</persName> בחזרה לרבו הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> ויספר ל
					<lb/>כי הה<persName>״ק</persName> מהר<persName>״ב</persName> אש להבה ויספר לו כל אשר ראו עיניו ויהי לישי
					<lb/>מספר נסע הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> עם תלמידו הה״ק מהר<persName>״צ</persName> ל<placeName>מעזיבוז</placeName> ובאשר בו
					<lb/>אליו כבדוהו ובע״ש הלך לטבול בנהר לקח הה״<persName>ק מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName> את הה״,
					<lb/>מ<placeName>לובלין</placeName> לנסוע עמו במרכבתו, וכאשר נסעו יחדיו במשך הנסיעה ה
					<lb/>הה״ק מ<placeName>מעזיבוז</placeName> מייחד יחודים כדרכו בקודש והי׳ בוחן את הה״ק מ<placeName>לובל</placeName>
					<lb/>אם ירגיש בדבר ויהי כבואם למקום א׳ בשדה ונשאלהו הה״ק ר״ב מ
					<lb/>ירגיש החוזה מ<placeName>פולין</placeName> והשיב לו אוירא <placeName>דארץ ישראל</placeName> והשיב כן אח״
					<lb/>שאל אותו שוב מה ירגיש כעת והשיב בהי׳ <placeName>ירושלים</placeName> ואח״כ מקום המקו
				</p>
				<p>
					<lb/>ובטבילה
				</p>
				<p>
					<persName><lb/>ברוך</persName> ז"ל מ<placeName>מעזיבוש</placeName>
					<lb/>מה<placeName>ה"ק</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>ובטבילה בנהר שאל אותו מה ירגיש והשיב בחי׳ נהרא דאפרסמונא
				</p>
				<p>
					<lb/>וישמח הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName> כי חוזה נאמן הוא קולע אל השערה ולא יחטא :
					<lb/>ב<date>ליל</date> ש<date>״</date>ק בסעודה ישב הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName> אצל השלחן עם כל בני ביתו
					<lb/>בניו ובנותיו כי כן הי' דרכו תמיד והרב הי' מדבר ענינים שונים
					<lb/>במילי דעלמא עם ב<persName>״ב</persName> והה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> לא הרגיל באלה והי׳ בלבו על
					<lb/>הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName> למה ידבר בדברים האלה אז הרגיש הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName>
					<lb/>ופתח פיו ואמר כתיב בזמירות טהורים ירשוה ויקדשוה במאמר כל אשר
					<lb/>עשה הפירוש הוא כי הטהורים באמת מ<placeName>ני</placeName> רחם הם מקדשים את ה<date>שבת</date>
					<lb/>בכל הדיבורים והמאמרים שהם ממשיכים קדושה בכל עניניהם ע״ד שאמרו
					<lb/>ז"ל ועלהו לא יבול זה שיחות ת"ח :
				</p>
				<p>
					<lb/>בסעודת <date>שבת</date> בצהרים עשו המשמשים מושב ובסא אצל בת הה״ק
					<lb/>שהי׳ סמוכים ג״ב על שלחן אבי׳ ויחר להה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> מאוד
					<lb/>והי׳ מתרעם בלבו אז הרגיש הה"ק מ<placeName>מעזיבוז</placeName> ואמר כתיב העבר עיני
					<lb/>מראות שוא הכוונה שיעבוד העינים מלראות השוא אבל לא כתיב העבד
					<lb/>השוא מעיני מלראות ויחר מאוד ל<persName>הה"ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> וישב פניו לצד אחד
					<lb/>אז באותו רגע בתו של הה״ק <persName>ר״</persName>ב פרסה נדה וקמה מעל השלחן וירגיש
					<lb/>זאת הרב מ<placeName>מעזיבוז</placeName> את אשר עשה לו הרב מ<placeName>לובלין</placeName> ויצעק לאמור
					<lb/>מה זה בא לתוך ביתי להשבית שלחני ב<date>שבת</date> קודש ואז נפרדו הלבבות
					<lb/>של שני הצדיקים האלו :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי ממחרת ביום <persName>א<date/>׳</persName> הי<persName>׳</persName> ברית מילה ב<placeName>מעזיבוז</placeName> וכיבד בעל <persName>ברית</persName> את הרה״ק
					<lb/>ר״ב ב<placeName>סנדקאות</placeName> ואת הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> שיהי<persName>׳</persName> מוהל ויהי בעת בא הה<persName>״</persName>ק
					<lb/>ה<placeName>מעזיבוז</placeName> כבר הי׳ הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> שמה <persName>מלובש</persName> בבגדי <date>שבת</date> גם המצנפת של
					<date><lb/>שבת</date> על ראשו והה<persName>״ק</persName> ר<persName>״ב</persName> הי׳ דרכו לבא בבגדי חול על ב״מ וזאת היתה
					<lb/>בלבו של הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">מעזיבוש</placeName></persName> על כי הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> מתנהג ברבנות בעירו
					<lb/>ומה גם כשהוא עמו בבית אחד ויקח הה״<persName>ק</persName> ר״<persName>ב צור</persName> ויברות בעצמו בשר
					<lb/>הערלה לבלי תת ל<persName>הה"ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> לא חיתוך ולא פריעה אז נפל פניו
					<lb/>של הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> וילך לאכסניא שלו ויצו לרתום את המרכבה וכמעט
					<lb/>רגע הלך הוא ותלמידו ליפטור מאת הרב ויסעו משם מהרה ובנסיעתם
					<lb/>עברו דרך <placeName>ים</placeName> גדול אז עמד עליו נחשול שבים לטבעו וכמעט שלא נטבעו
					<lb/>עד אשר הזכיר זכות רבו הקדוש <persName>ר״</persName>ר <persName>אלימלך מ<placeName ana="bio">ליזענסק</placeName></persName> זאת עמדה
					<lb/>להם וניצולו :
				</p>
				<p>
					<lb/>אחר הדברים האלו עברו ימים רבים ועלה על דעת הה<persName>״ק</persName> מהר"צ
					<lb/>מ<placeName>זידיטשוב</placeName> לנסוע שוב ל<placeName>מעזיבוז</placeName> בהזכירו התלהבת ותשוקת <persName>הה״ק
					מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName> ואת הקולות ואת הלפידים בעת אמירת <name type="work">שה״</name>ש עד שכמעט
				</p>
				<p>
					<lb/>מ<persName>הה"ק</persName> ר<persName>׳ ברוך ז"ל מ<placeName ana="bio">מעזיבוש</placeName></persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>בלתה נפשו לעזוב את רבו הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> ולנסוע ל<placeName>מעזיבוז</placeName> כידוע שהי׳
					<lb/>מרגלא בפומי׳ כי בעת אשר יקרה לו לפעמים ח״ו כי נופל ממדרגתו
					<lb/>אזי ישים על לבו ויזכור הרגעים היקרים האלו שהי׳ בבית <persName>הה</persName>״ק מ<placeName>מעזיבוז</placeName>
					<lb/>בעת אמירת <name type="work">שה״<name type="misc"/>ש</name> ויאירו עיניו לכן הי׳ בלב הצדיק לעזוב את רבו
					<lb/>הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> אח״כ אמר בלבו לא טוב לעשות כן לרב מובחק כמוהו
					<lb/>לברוח מפניו לכן גמר בדעתו ליסע מקודם ללובלין ליפטר ממנו ולבקש
					<lb/>רשות ליסע למעזיבוש:
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר בא הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">זידיטשוב</placeName></persName> ללובלין ותיכף כאשר דרך כף רגלו
					<lb/>על מפתן בית רבו ברגע ראותו אמר הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> לתלמידו הצדיק
					<lb/>אהובי תלמידי אתה חפץ לעזבני חלילה לך לשקר באהבתך עלי כאשר
					<lb/>ידעת התנהגותי עמך ויאמר הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">הר"צ</placeName></persName> ומה אעשה הלא בלבי בוער
					<lb/>ללכת ללמוד עבודת ה<name type="misc">שם</name> מ<placeName>הה״</placeName>ק מ<placeName>מעזיבוז</placeName> ולא אוכל לסור מהשתוקקתי
					<lb/>הגדול הזה ויבקשהו הה<persName>״ק מ<placeName ana="bio">לובלין</placeName></persName> כמה פעמים עד כי אמר לו כי כל
					<lb/>השגות והמדרגות אשר קבל ממנו יסלק ממנו אם יעזבהו ויסע למעזיברש
					<lb/>ז) ולא שמע גם לזאת עד כי אמר אליו בזעם אבטיחך כי מדרגות חדשות
					<lb/>לא השיג ב<placeName>מעזיבו</placeName> כל המדרגות ושות הי׳ לך מה שקבלת אצלי
					<lb/>אסלק מאתך ותהי׳ כאדם פשוט ואז פחד הה<persName>״ק</persName> <persName>מהר<placeName/>״<persName/>צ</persName> מדבריו הק׳ וקיבל
					<lb/>ע"ע שלא ליסע עוד ל<placeName>מעזיבוז</placeName> והי׳ מסתופף בצלו עד יום פטירתו זי״ע :
				</p>
				</div><div type="non-story"><p>
					<lb/>הוא הי׳ אומר פי׳ הפסוק ועתה הורד עדיך מעליך ואדעה מה אעשה
					<lb/>לך ואמר כי בשעת קבלת ה<name type="work">תורה</name> נתן ה<name type="misc">קב<persName/>״ה</name> ל<placeName>כ<persName/>״א</placeName> מ<placeName>ישראל</placeName> שני
					<lb/>בתרים א׳ כנגד נעשה ואחד כנגד נשמע ואחר חטא העגל קבל מהם כתר א׳
					<lb/>ומה הי׳ הכתרים ומה קבל מהם י"ל עפ״י דאיתא ב<name type="work">גמרא</name> שאמר הא
					<lb/>מין עמא פיזא דקדמותו פעמיו לאורנייכו שאמרו נעשה קודם נשבע
					<lb/>וה<name type="misc">שי"ת</name> משלם מדה כנגד מדה לכן שילם להם ה<name type="misc">קב</name>״<orgName>ה</orgName> והי׳ טרם יקראו
					<lb/>ואני אענה עוד הם מדברים ואני אשמע זה השני כתרים ואחר החטא
					<lb/>קבל מהם כתר א׳ והי׳ טרם יקראו ואני אענה קבל מהם ולא נשאר
					<lb/>להם רק כתר א׳ עוד הם מדברים ואני אשמע זאת אמר ה<name type="misc">קב</name>״<orgName>ה</orgName> ועתה
					<lb/>הורד עדיך מעליך זהו הכתר האחת ואדעה מה היינו כשאדעה מה תבקש
					<lb/>אז אעשה לך וזהו עוד הם מדברים ואני אשמע והבן :
				</p>
				</div><div type="non-story"><p>
					<lb/>במתני׳ מי שראה את המציאה ונפל עלי פי הה״ק הנ״ל הענין הוא
					<lb/>מי שמתגאה על תורתו אז בא אחר היינו הס״א ה״ו והחזיק
					<lb/>בה ופריך ה<name type="work">גמרא</name> ליקני׳ לי׳ ר׳ אמות ר"ל ע"ד אומרים ז"ל אין ל<name type="misc">הקב</name>״<orgName>ה</orgName>
					<lb/>בעולמו אלא ד״א של הלכה וכיון שבן איך יש לו שליטה לס״א ח״ו לגשת
				</p>
				<p>
					<lb/>יג
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה"ק ר<persName>׳</persName> <persName>ברוך</persName> ז״ל מ<placeName>מעזיבוש</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>אליו ולמה אין התורה מגינה עליו ומשני כיון דנפל גלי דעתי׳ דלא ניחא
					<lb/>לי׳ ואין כוונתו לעשות נחת רוח ליוצרו והבן :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0017" n="17"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0017</head>
<p>
					<lb/>פ״א הי׳ צרה גדולה על <placeName>ישראל</placeName> ר״ל ויבואו לפני הה״ק לשפוך שים
					<lb/>להפציר בתפלה עבורם ויען הה״ק סעו נא לכפר פלוני ושם נמצא
					<lb/>איש א׳ ששמו ושם אביו כך כך ואל תסירו ממנו עד יאמר ה<name type="misc">שם</name> ב״ה
					<lb/>יסוד מכם הצרה ההוא וילכו ויבואו להמקום ההוא וישאלו לאנשי המקום
					<lb/>אי' פה האיש קדוש ששמו כך וכך ויענו כולם פה אחד ואמרו לא היתה
					<lb/>בזה קודש בשמו כזה אולם האנשים הנ״ל אשר היו בטחונם חזק בדברי
					<lb/>רבם הקדוש כי לא יפול צרור ארצה מדבריו הק׳ וירבו לתור ולדרוש
					<lb/>עד כי נודע להם שנמצא שם איש בשמו הנ״ל רק הוא איש שיכור שונה
					<lb/>ביין וילכו האנשים לבקש מקומו ויבואו אליו ויספרו כי הה״ק <placeName>הר</placeName>״ב שלח
					<lb/>אותם אליו ותאמר אשתו להם בוזה לכם לענה לכם למי באתם הלא תראו
					<lb/>כי הנהו נרדם בשכרותו כל היום וכל הלילה ותספר כי מלפנים הי' עשיר
					<lb/>גדול וכאשר התחיל בשברות נעשה עני גדול דרכו בעת יקיץ מיינו אזי
					<lb/>תיכף ומיד יקח שוב משקה <name type="misc">יי״ש</name> וישתה עוד הפעם עד כי יפול למשכב
					<lb/>ויתפלאו האנשים מאוד ויחקרו על מהותו בשכבר הימים ולא מצאו שמץ
					<lb/>טוב וקדושה אולם מגודל אמונתם ברבם המתינו עד שהקיץ מיינו וימהרו
					<lb/>האנשים המשולחים ויאמרו לו הה״ק רר״<persName>ב</persName> שלח אותנו למעלתו להתפלל
					<lb/>בעדנו שיסיר מעלינו הצרה הזאת ויאמר השכור אשתה מקודם <name type="misc">יי</name>״<persName>ש</persName> ויאמרו
					<lb/>האנשים לא נסיר מכאן ולא נניח לשתות עד כי תגזור על הדבר הנ"ל
					<lb/>ויאמר להם המקום ברחמיו יסיר המחלה מקרבכם וילכו מאתו ויסעו חזרה
					<lb/>ל<placeName>מעזיבוז</placeName> ויהי כאשר פתר כן הי׳ באותו שעה נעצר המגפה. ויהי כאשר
					<lb/>באו לרבם הק׳ ויבקשו ממנו לגלות להם מה טובו של האיש ההוא כי
					<lb/>בטח אין תוכו כברו ויען אותם רבם אספר לכם עד כמה גדול כחה של
					<lb/>מצוה הן האיש הזה הי׳ סוחר גדול עשיר מופלג יפה תואר ונחמד למראה
					<lb/>פ״א בא אל אלמנת שר אחד ותרא אותו ותחמוד יפיו בלבה ותאמר אליו
					<lb/>אתה תהי׳ לי לאיש ואני אהי׳ לך לאשה וכל כספי וזהבי הלא לך הוא
					<lb/>ויאמר האיש ההוא הנה אנכי שומע לך רק בזאת תאות לך לעשות מתחלה
					<lb/>משתה גדול להקהיל שרים רבים ונכבדים למען ידעו ויכירו אותי מהיום
					<lb/>הזה לשר וגדול ותאמר כן הדבר ותעש משתה גדול כל הלילה ובעלת
					<lb/>השחר ככלות המשתה והקרואים הלכו לביתם וטרם הלכו להיות עמה
					<lb/>לשכב אצלה הלך לצרכו בחצר החיכל והנה שמע קול אנחה גנוחי גנח
					<lb/>וילילי יליל מאנשים ישראלים אשר הי׳ שמה במאסר ע״ד המכם אשר לא
					<lb/>שלמו במועדו כראוי וקראו באנחות הוי הוי חמלו עלינו וישאל אותם
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל מ<placeName>מעזיבוש</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>מה חטאם ומה פשעם ויספרו לו ונכמרו רחמיו עליהם וימהר לילך
					<lb/>להאדונית לצות עלי׳ לקרא דרור וחופש להאנשים האלו ותעש כן ותקח
					<lb/>עגלה וסוסים ותשלחם לביתם לשלום. ויהי כאשר עשה מצות פדיון שבוים
					<lb/>אז מצוה גוררת מצוה וישם אל לבו מה אעשה לשכב את אשה נכרית וחטאתי
					<lb/>לאלקים כל הימים וימהר ליקח עגלה ויברח משם ולא עשה שום חטא
					<lb/>בדבר הנזכר באותו שעה נעשה רעש בשמים לאשר עשה תשובה שלימה
					<lb/>באותו מקום ובאותה אשה ונגזר עליו מן השמים להיות מושל ביראת
					<lb/>אלקים וכל אשר יגזור אומר כן יקום אח״כ נעשה רעש בפמליא של
					<lb/>מעלה שא״ב יבטל כל הגזירות של מעלה אז קטרג עליו מדה״ד לעשותו
					<lb/>שיכור שיעכב בשברותו תמיד לא יניח ולא ישקוט למען לא ידע מה
					<lb/>נעשה בעולם לכן כאשר כיוונו השעה שהקיץ מיינו וגזר אומר נתקיים
					<lb/>הבטחתו
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0018" n="18"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0018</head>
<p>
					<lb/>הרב הגה״ק מו"ה <persName>יעקב שמשון משיפיטיווקא</persName> ז״ל הי׳ דרכו בקודש ליסע
					<lb/>למרחקים לקבץ ממון על פדיון שבוים גם לפרנס הצדיקים הנסתרים
					<lb/>ויסע ויבא בדרך רחוק בארצות המערב אשר לא ידעו שמה שם עירו
					<lb/>ומקומו עד שהוכרח לומר שם מדינתו לדעת מאין הוא ויהי כאשר הרחיק
					<lb/>עוד ולא ידעו אף ממדינתו והוכרח לומר בדרך כלל מארץ <placeName>פלניא</placeName> אני
					<lb/>והנה דרכו בכל מקום בואי להתאכסן אצל חכם העיר ברצונו לקבל פני
					<lb/>הצדיקים. ויהי היום ויבא לבית חכם אחד זקן גדול וכראות החכם אותו
					<lb/>נתן לו שלום והחזיר לו שלום וישאלהו מאין אתם והשיבו מ<placeName>ארץ פלניא</placeName>
					<lb/>ויענהו החכם ידעתי את <placeName>ארץ פלני״א</placeName> ויהי כאשר ישבו לאכול שאל החכם
					<lb/>הנ"ל הידעתם את ר<persName>׳ ברוך מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName> אז תיכף נבהל הרב הק' כי הבין
					<lb/>שאיש קדוש הוא וברוח קדשו יודע מהה״ק רר״ב ויענהו הה״ק מ<placeName>שיפיטיווקע</placeName>
					<lb/>אני ידעתיו וגם כפוף אנכי תחתיו כאחד מעבדיו ויבקשהו החכם שיאמר
					<lb/>לו איזה דברי תורה בשמו ובעוה״ר נשכח בפעם ההוא כל מה ששמע
					<lb/>וידע מרבו הק׳ רר<persName>״ב</persName> אף שלא שכח כל ימיו דבר א׳ ממשנתו רק מאת
					<lb/>ד׳ היתה זאת והי׳ להה"ק צער גדול על אשר נשכח ממנו גם להחכם
					<lb/>הנ״ל הי׳ יגון ודאבון לב על אשר לא זכה לשמוע תורת אמת בשם הה״ק
					<lb/>רר״<persName>ב</persName> ותיכף נזכר הה"ק דבר א׳ ויאמר להחכם בשמחה גדולה הנה נזכרת
					<lb/>דבר קטן בשמו וזהו הנה אנשי <placeName>כנה״</placeName>ג סדרו בבה״מ נודה לך ד׳ אלקינו
					<lb/>וכו׳ ועל תורתך וכו׳ ועל הכל <name type="misc">ד</name>׳ אלקינו אנחנו מודים לך ואמר הה״ק
					<lb/>רר<persName>״ב</persName> פירוש הדברים אנחנו צריכים להודות ל<name type="misc">ד'</name> ועל הכל פי׳ יותר מכם
					<lb/>ההוראות אנחנו צריכים להודות לך על מה שאתה <name type="misc">ה׳</name> אלקנו ולא תעינו
					<lb/>ח״ו מדרך הישר ככל התועים ע״כ ויענה החכם הנ״ל ברוב פחד ובהלה
				</p>
				<p>
					<lb/>יה
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה"ק ר<persName>׳</persName> <persName>ברוך</persName> ז"ל מ<placeName>מעזיבוש</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>וכי זה דבר קטן הוא הלא דבר גדול דבר והתחיל לומר ע״ז סתרי תורה
					<lb/>וישבו יחד ג׳ ימים בהתדבקות המוחין ובהתפשטות הגשמיות ולא אכלו
					<lb/>ולא שתו ג׳ ימים הנ"ל עד שלא יכול הה״ק מ<placeName>שיפיטיווקע</placeName> ל<placeName>ספיל</placeName> עוד
					<lb/>יותך אח״כ שאל הה״ק להחכם הנ״ל מאין ידעתם את הרב ר<persName>״ב מ<placeName ana="bio">מעזיבוז</placeName></persName>
					<lb/>ויענהו החכם הנ״ל ראיתי אותו ונהירין לי׳ שבילי דרקיעא כשב<placeName>ילי</placeName> <placeName>דארעא</placeName>:
				</p>
				</div><div type="non-story" ana="FLAGGED: n=&quot;non story&quot; — typo for rend=&quot;non story&quot;"><p>
					<lb/>דבר בקדשו פי׳ הכתוב מה טובו אהליך <persName>יעקב</persName> פירש״י ז״ל ראה שאין
					<lb/>פתחיהן מכוונין פי׳ לפירושו עפ״מ דאיתא פתחו לי כפתחו של
					<lb/>מחט ואני אפתח לכם כ<placeName>פתחו</placeName> של אולם וזהו כוונת <persName>רש״י</persName> ראה שאין פתחיהן
					<lb/>פי׳ פתחי <placeName>ישראל</placeName> ופתחי <name type="misc">הקב</name>״ה מכוונים ש<name type="misc">הקב</name>״ה פותח לחם פתח יותר
					<lb/>גדולה ממה שהם פותחים ע״כ לא הי׳ יכול <persName>בלעם</persName> הרשע להרע ל<placeName>ישראל</placeName>
					<lb/>כי ראה שאם יעשו תשובה מועטת מיד <name type="misc">הקב<persName/>״<orgName/>ה</name> ישפיע להם רב טוב :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0019" n="19"><head type="storyHead"><persName>Seva</persName>-Ratzon_0019</head>
<p>
					<lb/>סיפר הה"ק רר״<persName>ב</persName> הנ״ל מעשה נורא בעיר <placeName>א׳</placeName> <placeName>הי׳</placeName> איש <persName>א׳</persName> אברך כמדרשו
					<lb/>אב בחכמה ורך בשנים והלך לעולמו בימי עלומיו ועוד הי׳ שם
					<lb/>איש זקן בא בימים וכל ימיו לא מש מתוך אהלה של תורה ויהי כי
					<lb/>נשלמו שנותיו ושבק חיים לכל ישראל ויבא הצדיק ההוא לבית מלונו
					<lb/>וירא כי האברך מעירו שנפטר זה כמה הי' במעלה עליונה יותר ממנו
					<lb/>וישאל על הדבר ההוא בב״ד של מעלה ושתקו ולא ידעו מה לענות כי
					<lb/>האיש מילא כריסו בש״ס ופוסקים גם בנסתר יגע א״ע ולמה יורידו
					<lb/>מדרגתו מהאברך אשר לא שמש כל צרכו אולם האברך הנ״ל כל ימיו
					<lb/>לא ראה פני השוק ולא מש מתוך אהלה של תורה ועבודה שבלב זו
					<lb/>תפלה והזקן הנ״ל גם במסחר וקנין שלח יהיו עדי עשו חשבון שיעלו
					<lb/>שנותיו של האברך שהקדיש כל ימיו יותר מזקן החסיד הזה אשר גם
					<lb/>במוסחר עסק ויביאו את הדבר למשפט לפני דיין אמת שופט צדק
					<lb/>ה<name type="misc">קב</name>״ה ואמר הלא בתוה״ק בסדר ויהי מקץ שנתים ימים היינו בשיבא
					<lb/>הסוף הוא אחר מות האדם הגדול הבא בחשבון ימיו ושנותיו אזי יוכל
					<lb/>להיות כי גם שתי״ם היינו כל שנותיו של האדם יהיו רק ימי״ם מספר
					<lb/>כי מי יודע איזה יוכשר לעבודה ומני אז סרה תלונות הזקן הנ״ל. וכעין
					<lb/>זה מצינו ב<name type="work">מדרש</name> רבה <name type="work">קהלת</name> כך דמוך ר<persName>׳</persName> <persName>בון עאל</persName> ר<persName>׳</persName> <persName>זירא</persName> והספיד עלי
					<lb/>הפסוק מתוקה שנת העובד וגו׳ למלך ששבר פועלים הרבה והי׳ אחד
					<lb/>מתכשר במלאכתו יותר מדאי נטלו המלך בידו והי׳ מטייל עמו ולערב
					<lb/>נתן לו שכרו משלם התחילו הפועלים מצטערים וכו׳ עיי״ש:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Seva-Ratzon_0020" n="20"><head type="storyHead">Seva-Ratzon_0020</head>
<p>
					<lb/>בעת שהי׳ הגה״ק מב<placeName>ארדיטשוב</placeName> דרבו לילך לביהכנ״ס לדרוש נמצא שם
					<lb/>אז איש א׳ ממדינת <placeName>ליטא</placeName> גאון עולם והתגורר שם והי׳ מחובשי
					<lb/>בהס״ד ואיזה אנשים החזיקו בידו ופרנסו אותו פ"א הלך הה״ק לדרוש
				</p>
				<p>
					<lb/>וכל
				</p>
				<p>
					<lb/>מהה"ק ר<persName>׳</persName> <persName>ברוך</persName> ז"ל מ<placeName>מעזיבוש</placeName>
				</p>
				<p>
					<lb/>וכל העם באים לשמוע ובתוכם גם הליטוואק הנ"ל ובאמצע הדרשה הקשה
					<lb/>להליטוואק קושיא א׳ אז נתן לו הה״ק שלום ושאל אותו מאין אתם השיב
					<lb/>לו מדליטא מעיר פלוני אמר לו הרב תסלה לבא לביתי ושם אגיד לך
					<lb/>תשובה כסבורים העם שהקשה להה"ק על אשר הרהיב עוז בנפשו להקשותו
					<lb/>בפומבי באמצע הדרשה אמנם הרב ז״ל לא אמר כלום והליטוואק לא
					<lb/>הלך לביתו ובזמן לא כביר דרש שוב הה״ק בביהנ"ס ויבא שוב הליטוואק
					<lb/>וישאלהו איזה קושיא וילך לדרכו. אח״ז נסעו החסידים מ<placeName>בארדיטשיב</placeName>
					<lb/>להה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>ברוך</persName> ז"ל וישאל אותם על חדשות מ<placeName>בארדיטשוב</placeName> ויספרו לו
					<lb/>שבא ל<placeName>יטוואק</placeName> א׳ לקנטר את הה״ק בדרשותיו וישאל הה״ק רר<persName>״ב</persName> אם הוא
					<lb/>למדן והשיבו כי הוא גאון עולם והשיב הה״ק רר״ב אם יבא הליטוואק
					<lb/>אלי לא יוכל ללמוד כלל. ויהי כאשר באו החסידים לביתם ויספרו
					<lb/>להליטוואק שיש רבי ר<persName>׳</persName> <persName>ברוך</persName> ואמר שאם יבא אליו יראהו כי לא יוכל
					<lb/>ללמוד ונסע ל<placeName>מעזיבוז</placeName> והבין עצמו להראות להה"ק רר<persName>״ב</persName> מאמר סתום
					<lb/>ב<name type="work">זוהר</name> כי שמע מהחסידים שהה<persName>״</persName>ק בקי בזוה״ק ויהי בבואם והודיעו להה"ק
					<lb/>להה<persName>״ק</persName> שבא הליטוואק ויאמר שיבא לפניו ויבא אליו ונתן לו שלום ובעת
					<lb/>ההוא הי׳ ה<name type="work">זוהר</name> פתוח לפני הה״ק באותו מאמר שהי' בדעת הליטוואק
					<lb/>לשאול והליטוואק חשב בדעתו אולי מקרה הוא וישאלהו הרב יכולים
					<lb/>אתם ללמוד השיבו הן אמר לו מה אתם יכולים השיבו <name type="work">ש"ס</name> ופוסקים
					<lb/>אמר לו הה״<persName>ק</persName> ו<name type="work">גמרא</name> יכולים אתם ג״כ ללמוד והשיב לו הן שאל אותו
					<lb/>הה״ק מאמר ה<name type="work">גמרא</name> כשהתינוק במעי האשה נר דלוק על ראשו ומלמדין
					<lb/>אותו כל ה<name type="work">תורה</name> כלה וכשהגיע לצאת לאייר העולם בא מלאך וסטרו על
					<lb/>פיו ושוכח וצריך להבין למה צריכים ללמוד עמו ולסטרו על פיו שישכח
					<lb/>ממ״ג או לא ילמדי עמו כלל או ילמדו ולא ישכח אח״כ וישתוק הליטוואק
					<lb/>אמר לו הה״ק אני אתרץ לכם דלכאורה קשה למה הי׳ להשי״ת לבראות
					<lb/>מדת השכחה אך דאיתא בספרים דאם לא היתה מדת השכחה בעולם
					<lb/>לא היתה העולם יכולה להתקיים כי הי' תמיד על זכרונו של אדם שימות
					<lb/>ולא הי׳ אדם בונה בית ולא הי' עושה מו״מ לזאת נטע השי״ת בבני אדם
					<lb/>מדת השכחה נמצא שיש ב׳ מלאכים א׳ ממונה שילמוד עמו על אופן
					<lb/>שלא ישבח ומלאך א׳ ממונה ע״ז לסטרו על פיו כדי שיהא בו מדת
					<lb/>השכחה והנה המלאך הזה הממונה על שכחה הוא כולו שבחה ויכול
					<lb/>להיות ששכח ג״כ ל<persName>סטרו</persName> על פיו רק אם הוא שוכח יכול אני ל<persName>סטר</persName>
					<lb/>אמרו נא זה המאמר ופתח את פיו והתחיל לומר תא חזי ושכח מה
					<lb/>שהתחיל לומר ויצא מבית הרב כברי׳ חדשה ושכח כל לימודו ונעשה
					<lb/>ע"ה והי׳ שמש בביהכנ״ס :
				</p>
				</div><div type="non-story"><p>
					<name type="work"><lb/>אגרת</name> מהה"ק <persName>גרשון</persName> <persName>קיטיבער</persName> אשר שלח מאה"ק.
					<lb/>ב"ה <date>יום ב' י"ז מרחשוון תקי"ז</date> ל<placeName>פ"ק</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>ג) שלמא רבה לרישא דרהבא, שת בטוחות חכמה ובמים עזים נתיבה
					<lb/>בלילא דוורדא הדר לפומי', פום ממלל רברבי, ידיו רב לו בהדי׳, בסוד
					<lb/>קדושים רבה ה״ה אהובי גיסי ידי"נ וקירות לבי אור עיני אף רוחי
					<lb/>בקרבי סובר ארזים ויתרון דעת עליון נ"י ע״ה פ"ה חסידא ופרישא
					<lb/>המקובל אלוקי כבוד מוהר״ר <persName>י</persName>
					<persName><lb/>שראל</persName> בעש״ט נ״י כיום יאיר
					<lb/>וכירח יכון והוא במרומים ישכון:
				</p>
				<p>
					<lb/>ולמחברתו הטהורה הוא אחותי הצנועה ומעלי מוכתרת בנמוסי׳ באביגיל
					<lb/>ו<persName>הדסה</persName> מרת הנה שתחי' עם כיו״ח ולהבנים הנאהבים
					<lb/>והנעימים לאחד קראתי נועם <name type="misc">ה</name>״ה בנו הבכור אף אני בבור אתנהו עליו.
					<lb/>למלכי ארץ וה"ה התורני כבוד מוה<persName>״</persName>ר <persName>משה</persName> נ״<persName>י</persName> כיום יאיך כאור בהיר
					<lb/>הצעיר אשר עלה עליו הגורל לד׳ יעמוד חי ומלא ברכות ד׳ היא תעשיר
					<lb/>ה״ה בנו הידיד התורני כבוד <persName>מ׳</persName> <persName>יצחק</persName> נ״י יאיר כאור בהיר ממדבר קדמות
					<lb/>שלימות אלומות מעינות ותהומות גם ברכות יעטו ברכות שמים מעל כל
					<lb/>חותמי ברכות שבמקדש נתונים נתונים המה להם ולזרעם לדורותם ברית
					<lb/>עולם לא המוט <persName>אבי״ר</persName>:
				</p>
				<p>
					<lb/>הנה זה ימים לא בביר קודם חוהמ״ס העבר יחדתי להם הדיבור. ועתה
					<lb/>חזרה ונשנית בשביל דבר שנתחדש הלא כה דברי ואדכורי רתתא
					<lb/>בריש שתא לא מדברינן כי בעוה״ר שפגעה בי מדת הדין וז׳ הצנועה
					<lb/>שבקה לן חיים ביום צום גדלי׳ העבר והעולם חשך בעדי נסעה היא
					<lb/>למנוחות ועבה אותי לאנחות וכבר כתבתי להם הכבוד שעשו לה במותה
					<lb/>ועכשיו שהיתה לו שעת הקיצור לכן לא עלתה כי הנוגשים עומדים עלי
					<lb/>לאמור כלה מעשה אצבעותיך כי נוסעים תיכף לדרכם דרך אני׳ בלבים
					<lb/>לכן תפשתי מועט בקשתי מבני שיהי׳ שיעסקו ב<name type="work">תורה</name> ובמצות לכות
					<lb/>נשמתה ויקבעו להם שיעור כיתד שלא תמוט. וכל המרבה הרי זה משובח
					<lb/>גם מהידענא שהוחלטתי בדעתי לצאת קרית חצות קודם חג הפסח הבע״ל
					<lb/>אל אח״פ מחמת כמה טעמים הכמוסים עמדי. ובפרט שהתורה מחייבתני
					<lb/>לישא אשה ואיאפשר לי לישא אשה ספרדית שאין דעתינו ומנהגנו וטבענו
					<lb/>שוים. לכן אמרתי לילך ארץ בני מדינ׳ לישא אשה ההוגנית לי בעז״ה
					<lb/>או יגזור ד׳ בחיים אהי׳ אצליכם במה"ק על החורף הבע"ל בכן בקשתי
					<lb/>שביני וביני תכינו לי אשה הגונה שתהי׳ בת ארבעים ספק תלך ספק לא
					<lb/>תלך ואשה חכמה ושתהי׳ לה סך... ושתרצה ליסע עמי קודם חג
					<lb/>לשלוט עמי ובהיות <date>שבת</date> חגובה הבע״ל אני משיא את בתי המהוללה
				</p>
				<p>
					<persName><lb/>מרה אסתר</persName> תחי<persName>׳</persName> הלא כתבתי לכם שלישות שעשיתי עמה שידך הגון עם
					<lb/>בן הרב המובהק המפורסים החסיד כבוד מו"ה <persName>מרדכי רבינו</persName> מאזמיר
					<lb/>וכבר הוא מתושבי <placeName>חברון</placeName> ערך „ט״ז שנים והחתן הוא חשוב מאוד
					<lb/>חכם ומובלע בין אנשים ד׳ יזכינו לברך ברכות נשואין בחנוכה הבע״ל
					<lb/>בשביל זה נתעכבתי פה <placeName>עיה״</placeName>ק ב<date>חורף</date> זה וגם אני רוצה לשדך את בני
					<lb/>החכם כמר <persName>אפרים פישל</persName> נ"י שתים אלה אחזה בעיכוב בראשונות כבד
					<lb/>כתבתי שגלילות ידכם הנכתבים בחצי כסליו <date>שנת תקי״</date>ו הגיעני ביום
					<lb/>צום גדלי׳ העבר והוספתי לי צער על צערי אוי לי על שברי נחלה מכתי
					<lb/>כי גדול כים שברי מי ירפא לי. ומהמנותא להוי שכבר החלטתי בדעתי
					<lb/>שלא לישה אשה עוד אך שהרבנים דפה <placeName>עיה</placeName>״ק רבו עלי מצד ה<name type="work">תורה</name>
					<lb/>שתחייבני וראיתי שאמת אתם. אמנם הם רצו שאקח אשה פעיה״ק בזה
					<lb/>לא הסכמתי אתם והנה אם הי׳ מגיעים לידי כתב ידכם הייתי מוצא גם
					<lb/>שני בני עמי כמר <persName>אפרים</persName> וכמר <persName>יהודא ליב</persName> <persName>נרם יאר</persName> אלא שראיתי שמדינם
					<placeName><lb/>פולין</placeName> הוא משובשת היום הוא חסיד ועובד ד׳ ולשעה נעשה סוחר ובורח
					<lb/>ומחלל ר׳ לכן אמרתי מוטב שישארו בני פעיה״ק ובטוח אני שיהי
					<lb/>שוקדים על התורה ועל העבודה כל היום כי שום מו״מ אין בכאן ובהיות
					<lb/>כי השעה דחוקה קצרתי ד׳ יאריך ימיכם ושנותיכם בטוב ובנעימים כאשר
					<lb/>עם לבבכם וכאשר עם לבבי המר והנאנח כי קשה עלי יציאתי יותר
					<lb/>מיציאת הנפש ומהימנא להוי דברתי ובדיקדוק גדול :
				</p>
				<p>
					<lb/>הכ"ד החותם בדמעות שליש
				</p>
				<p>
					<lb/>יטיבער הצעיר <persName>אברהם גרשון</persName>
					<lb/>מתושבי <placeName>עיה״ק</placeName> <placeName>ירושלים</placeName> יע״א.
				</p>
				<p>
					<lb/>לבנותיו ולחתנו וכיו״ח אני דורש שלומם הטוב ד<persName>׳</persName> יזבני לראותם לחיים
					<lb/>ולשלום ולבנו מ׳ <persName>צבי הירש</persName> ולחתנו מוה״ר <persName>יחיאל נ</persName>״י לבניהם
					<lb/>ולבנותיהם גדולים השלום לכל בני העיר ולכל בני הקהילה ובפרט חכמי
					<lb/>בהמ״ד שלומים מרובים לכל בני משפחתני ולמחותניני שלמא רבא מכ״מ
					<lb/>בני מ׳ יקיר נ״י ובני מ׳ <persName>חיים</persName> נ״י ובתי הכלה מ׳ <persName>אסתר תחי׳</persName> ובני כ<persName>מר
					<lb/>אפרים</persName> נ"י ובי במר <persName>יהודה</persName> נ"י ל<persName>אזין זייער גרוסין</persName> מצד כדי היניה
					<lb/>החכם כ<persName>מר</persName> <persName>יעקב במוהר״ר יקיר</persName> נ״י ונכדי כמר <persName>שמואל</persName> במוה״ר <persName>חיים</persName> נ״י
					<lb/>ונשקין ידיהם קודש :
				</p>
				<p>
					<lb/>הנ"ל
					<lb/>האגרת הלז העתקתי מגוף כתב קדשו.
					<lb/>המלבה"ד <persName>יצחק צינגער</persName>.
				</p>
			</div></body>
	</text></TEI>
