<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="main">Adat-Zadikim-dedupmrg285545615_IE138137586</title></titleStmt>
         <publicationStmt><p></p></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">Adat-Zadikim-dedupmrg285545615_IE138137586</title><idno type="Transkribus">1467961</idno><idno type="external">NA</idno></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <front>
         <div>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p facs="#facs_3_region_1701681864900_101">
                זה השער לה׳ צדיקים יזכרו בו
                ספר
                עדת צדיקים
                והיא סיפורי נוראות ונפלאות מאדון עוזינו מאור
                עינינו הבעש״ט הקדוש אשר לא הובאו
                .בשבחי הבעש״ט ז"ל
                ועוד נוספו לזה סיפורים אמיתים מצדיקים הקדושים
                תלמידי הבעש״ט ז"ל ותלמידי תלמידיו ובסופו יסופר
                נפלאות מאדונינו הרמ״א בעל המפ"ה ז"ל זכותם יגן
                עלינו ועל כל ישראל שנזכה לראות בנחמות ציון
                .וירושלים ב״ב אמן
                הובא לביה"ד ע"י ה"ה ר' מיכאל לוי פרומקין
                .בשנת מישרים אהבוך לפ"ק 
                Adas Zadikim
                Lemberg 1864.
                Druk unb Verlag von I. M. Stand.
                Nachdruk ist verboten</p></div>
            <pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004"/>
            <div><p>
                הקדמת הכּותב
                אמר החכם יקר מחכמה ומכבוד סכלות מעט והיא <choice><corr>האמונה</corr><sic>האמונם</sic></choice>
                הפשוטה אשר היא מורשה לנו מאבותינו הקדושים ובה כל
                חיי רוחינו בין האומות בגלות המר והנמהר אשר אנו עם סגולתו
                מתחזקים באמונת ה׳ וביראיו אשר חלק להם מחכמתו ית׳ להדמות
                הצורה ליוצרה ולהנהיג ולהרגיל צאן קדשים בהאמונה אשר היא היא
                נחלת אבותינו שהנחילו אותנו כמאמר הרב הקדוש מפולנאי והאמין
                בה' ויחשבה לו צדקה כי אברהם אבינו חשב לצדקה להשי״ת אשר
                הנחילו האמונה ודפח"ח וע"כ אמרז"ל ראה הקב״ה בצדיקים שהן מועטין
                עמד ושתלן בכל דור. כידוע מאמר מורינו הרמב"ם ז"ל אשר כל
                דבר ההכרחי לקיום המין הוא יותר מצוי ממה שאינו הכרחי כ״כ כמו האויר
                אשר בלעדו אין באפשרי לכל יציר לחיות הוא מצוי תמיד בלא מחיר.
                והמים מצויין יותר מהמזון ומזון יותר ממיני תענוג כי כן הטביע
                היוצר ביצוריו. ולמעלת מין האנושי על כל היצורים הטביע היוצר חכמה
                ובינה בו להשכיל כל דבר ותכליתו והקים בכל דור ראשים חכמים
                מנהיגי נימוסי' לכל האומו' כי הכרחים המה לקיום המין בכלל אבל מאהבת
                ה' את עמו בהשגחה הפרטית הנוספת מאתו ית׳ לעם סגולתו והאמונה
                ההכרחית מאד לכל איש הישראלי יותר מכל האומות יען כי המה טרודים
                וסחופים בגולה זמן ארוך אשר גזרה חכמתו ית׳ לטובתינו <choice><corr>הניצחית</corr><sic>הניצחות</sic></choice>.
                ע״כ הקים להם צדיקים בכל דור ודור לחזק האמונה בראיית המופתים
                אשר כל צדיק מושל ביראת אלקים לשנות המערכה מרע לטוב. ע"י
                .תפילתם הנמשלה לעתר כמארז"ל וד"ל
                והנה אם תשית לבך לדעת דורות הראשונים אחרי החיפוש לא
                .תמצא אפי׳ דור אחד אשר לא היה מופתים משינוי הטבע
                ואפי' הראשונים אשר היה לבן כפתחו של אולם עוד בימי חכמי
                התלמוד עכ״ז תמצ׳ בעי רחמי ואחי' כי גם הם השתמשו במופתי' למען השריש
                האמונה בלב ההמון ואח"כ כאשר נחתם התלמוד והזוהר הק' היה
                גאונים ורבנן סבוראי ובעלי קבלה מעשיות קדושים וחכמים אשר חזקו
                ידי העם הרפות באמונה וכאשר נשתלשל עוד ונתמעטו הלבבות מאד
                .הופיע ה׳ ממרום קדשו אור צח אשר האיר פני תבל הוא האר"י הקדוש
                אשר הראה לעין כל חכמת האמת וידיעת העתידות ומופתים רבים הראה
                עד אשר נתחזקה האמונה. אולם אחרי גניזת גורי האר"י ונתישן
                הדבר מדור אחר דור באריכות הגלות ועשו את התורה קרדום לחפר בם
                <fw type="catch-word">כאשר</fw>
            
            <pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005"/>
            
                הקדמה
                כאשר תמצא בספרי היראי' אשר קראו תגר על המנהג מחילוקים ובילוקים
                שונים (ע׳ בשל"ה) אשר לא נגל' להם פנימיות התור' כדור אשר הי' טרם בוא
                הבעש״ט הקדוש וטרם זרח אורו (כאשר שמעתי מאבא מארי אשר קיבל
                מצדיקים כי הבעש״ט אמר בעת בואי לעולם חגרה התורה שק עד
                אזניה. ואנכי אחזתי באזניה והוצאתיה משקה. ואם הייתי מתמהמה
                עוד מעט היה השק מכסה גם את אזניה ולא היה תקנה ח"ו. ואם
                תרצה להבין מאמר הזה תתן לבך להבין מארז"ל על שלמה שתיקן
                אזנים לקופה וד"ל) וע"כ הזריח ה׳ אור הבעש״ט אשר הוא חשף זרוע
                עוז קדשו להראות לכל באי עולם כי לא עזב ה׳ אותנו ומתהלך
                בקרבינו ונדרש לכל המבקשים אותו באמת ככחו אז כחו עתה בנסים
                נגלים כידוע לכל אשר בהמופתים התחיל להבריק אורו אשר לא מנע
                'זאת מכל השואלי' עד אשר ע"י ראיית המופתי' המשיך אות' אל התכלי' להורו
                להם דרך חדשה בהירה ומאירה בעבודת הבורא י"ת. והקים אחריו
                תלמידים קדושים צדיקים וחכמים אשר ניתן בהם כח אבן השואבה
                להמשיך ולהלהיב לבות ההמון לנהות אחרי הצדיקים בכל מקומות
                מושבותיהם ומפי תלמידי תלמידיו אנו חיים ומימיהם אנו שותים ועלינו
                להודות לאדון כל על חסדו אשר הפליא עמנו כי בדור היתום הזה אשר
                נתמעטו הלבבות מאוד שתל השי״ת צדיקים בכל מחוז ופלך יראי ה׳ הקטני'
                עם הגדולים לחזק ולקשר כל ההמון כאיש אחד באמונת חכמי' איש איש לפי
                שכלו יהולל והנני לשנות דברי כי הדבר הזה נחוץ הוא עתה לנו יותר
                מדורות הקדמונים כי בעוה"ר רבה עתה המספחת ממשכילי עמינו אשר
                נתנו לבם אל ההוללות אשר כינוה בשם השכלה להרוס כל יסודי הדת
                ולולא החכמים היושבים בכל פלך לעצור בעם כי עתה אבדנו כולנו
                חלילה. ולא נפלאת היא בעיני מאשר פשתה הנגע הזאת בנו כנודע
                כי את זה לע"ז עשה האלקים צד הקליפה המנגדת להקדושה. וע״כ
                כאשר העיר ה׳ חסדו עלינו מעת גילה לנו אור הבעש״ט ז"ל להרבות
                'החסידי והיראי' כן גברה הקליפ׳ בתוקף עוזה להטות לב ההמון אל ההשכל
                המדומה למען ספות הרוה כו'. מה גם כי עתה עקבי דעקביים
                דמשיחא אשר ידוע לכל משכיל כי תכלית הבירור הוא עתה עד אשר
                יקומו אלה לחיי עול' ואלה לדראון עולם וע"כ לא תמצא עתה באנשי ההמון
                פוסח על שתי השעיפים לקיים מקצת ולהרוס מקצת כ״א או מודה בכל
                או כופר הכל ר"ל לבד מעט השרידים אשר ה׳ קורא ההולכים בעקבות
                <fw type="catch-word">קדמונינו</fw>
            
            <pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006"/>
            
                הקדמה
                קדמונינו הקדושים ז"ל שהמה קודש וכל עניניהם קודש. וממלאים
                כריסם מש"ס ופוסקים ותורתם אומנתם ועל כל זה אחרי מי ינהו ההמון
                ראה גם ראה אתה הקורא נעים ותבין אנה <choice><corr>ירמזון</corr><sic>ירזמון</sic></choice> מילי כי לא ניתן
                לכתוב. <choice><corr>סוף</corr><sic>סיף</sic></choice> דבר הודות לה' ותהלה ליראיו אשר גבר עליהם חסדו
                להנחיל את העם באורח מישור וד"ל :
                ועתה אחרי ההצעה הקטנה הזאת התנצלותי אמורה לפניך מה
                ראיתי על ככה לחבר ספר סיפורי מעשיות אשר אספתים
                כעמיר גורנה מכל הצדיקים אשר היה <choice><orig>בדורתינו</orig><reg>בדורותינו</reg></choice> אלו נוסף על המעשיות
                אשר כבר נפזרו בין אחינו. יען כי דברים רבים המתנבאים בסגנון
                אחד מכמה אנשים עושים רושם על לב הקורא להתלהב ולהתפעל
                מה גם כי <choice><orig>המעשות</orig><reg>המעשיות</reg></choice> אשר נכתבו בספר הזה כולם אמיתים וברורים המה
                אשר רובם ככולם ספרו אותה אנשים חכמי לב צדיקים וקדושים וחסידים
                למען העיר לב האדם להמוסר היוצא מכל מעשה. ואנכי כתבתי קודם
                כל מעשה מי ספרה וממי שמעתיה. עוד זאת יראה הקורא וישכיל
                כי רוב <choice><orig>המעשות</orig><reg>המעשיות</reg></choice> אשר נלקטו בזה המחברת כולם מלאים מוסר ויראת
                ה׳ וע"כ הצגתים בלשון קל נמוך ופשוט מאוד למען ירוץ כל קורא
                בו כקטן כגדול וגם נערים היוצאים מבית הספר נאה להם לקרות
                אלו <choice><orig>המעשות</orig><reg>המעשיות</reg></choice> בעת ביטולם מלימודם למען יכו הדברים שורש בלבו
                בעת רך לבבו כקנה שתוכל לעמוד לו אף אם יגדל ויגבה ויקשה כארז
                כי גירסא דינקותא פועלת הרבה על הלב ולא בנקל הוא להסירו
                מהרגילו בימי נערותו וחנוך לנער עפ"י דרך ה׳ להרגילו באמונת
                חכמים למען יראת ה' גם כי יזקין לא יסור ממנה ואף אם ילמוד אח"כ
                ספרי החקירה בעת גדלו או שארי ספרים ידע לברור הרימון מתוך
                קליפתו. ואז בטח ילך ולא יכשל והשי״ת יזכינו לתכלית כל <choice><orig>המעשות</orig><reg>המעשיות</reg></choice>
                אשר המה (ר"ל כל הצדיקים) עשו רק הכנה לביאת המשיח וכאשר
                יבוא משיח צדקינו אז נראה עין בעין הרבה יותר מאשר ספרו לנו
                אבותינו : ואז ישפוך ה׳ רוחו על כל בשר ולא יצטרכו לאמונה כ״כ
                .'כ"א כל אחד יראה באצבעו הנה אלקינו זה כו
                ועתה אבקש מאת הקורא חביב לכף זכות אותי לדיינה ולהכריע
                כי לטובה כוונתי והשי״ת יעזר לי <choice><corr>שתהיה</corr><sic>שההיה</sic></choice> כוונתי רצויה לפניו
                <fw type="catch-word">ויקובלו</fw>
            
            <pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007"/>
            
                הקדמה
                ויקובלו מעשה ידי לרצון לפניו. וזכות כל הצדיקים והקדושים הנזכרי'
                בזאת המחברת יגן עלינו ועל כ"י שנזכה להיות מעובדי ה׳ בכל לב
                ונפש. ויהיה התורה מחזרת על אכסני׳ שלה שאזכה לבנים ת״ח 
                וצדיקים כאשר היו אבותי הק" ובזכותם ישפיע לנו שפע ברכה והצלחה
                בבני חיי ומזוני ברוחניות ובגשמיות אמן כ"ד המתאבק בעפר רגלי 
                החכמים המצפה לישועת ה' מעונה ישכון כבודו אותי לחנן. להריק
                ולהשפיע ישועה. פרנסה רוחה והצלחה ממרום קדשו יהלכון נפשינו
                : להאיר בביאת מ"צ בבי"א 
            </p></div>
            <pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008"/>
            
         </front><body><p></p></body>
   </text>
</TEI>