<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">אם לבינה</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><p/></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">dedupmrg440473215_IE96295785dedupmrg440473215_IE96295785</title><idno type="Transkribus">1119947</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <front>
         <div>
            <pb facs="EmLabina_0003.jpg"/>
            <head>   ספר
               אם לבינה</head>
<p>               מכיל בקרבו
               א) בית מנחם תולדות וקורות רבנו הקדוש הגאון שר התורה, איש אלקים
               נורא מרן הרבי ר׳ <persName><persName>מנחם מענדל</persName></persName> זצוקללה"ה מ<placeName>רומאנוב</placeName>
               חייו, ופעולותיו, מדרגותיו, ונוראותיו, הילוכו ודרכו בקדושה, וזקוקין דנורא,
               ובעורין דאשא, שיחותיו כסוד שיח שרפי קודש. גם ספורים נפלאים, ודיבורים,
               בפז מסולאים. ומתלמידיו קהל קדושים, אראלים ותרשישים זצללה״ה זי״ע.
               ב) תפארת מנחם קונטרס בפלפול וסברא, להצדיק את הצדיק דמעיקרא,
               בהלכה ברורה, שלא יהיו דברי רבנו מופרכים מן הגמרא.
               ג) ראש אמנה מאמר ע״ד האגדות שבש״ס ומדרשים, מסיפורי נסים
               ונפלאות ואותות ומופתים.
               אשר חברתי, סדרתי, וערכתי בחמלת ד' עלי הצעיר
               יקותיאל ארי' קאמעלהאר
               כעת ר״מ דפה״ק סטאניסלאב.
            
               המוציאים לאור
               ר׳ אליעזר שענקעל
               LASAR SCHENKEL
               Buchhandlung
               in TARNOW Galizien
               ר' שמעון ראַבּי
               SIMON RABI
               Buchhandlung
               in TARNOW Galizien
               Alle Rechte vorbehalten.
               Gruck von E. Salat Lemberg 1909.</p></div>
                         
            <pb facs="EmLabina_0005.jpg"/><div>
             <head>  ב״ה
               במקום הקדמה.
</head><span>כותרת</span><lb/><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               צרכי צבור באמונה. בימינו אלה אשר פסו אמונים מבני אדם, והאמונה בהשגחה
               פרטית, במעשה נסים, רפויה מאוד, ובהעדר אמונה, כרוכה בטלת
               התורה ועזיבת הדת והיהדות, כי כתולדה מחויבת היא, שמי שאינו מאמין בהשגחה
               פרטית: „כי ממך הכל ומידך נתנו לך" לא יוכל להיות ותרן בממונו לצדקה ומעשים
               טובים, מי שאינו מאמין בדברי חז״ל: „כל מזונותיו של אדם קצובין לו מר״ה עד ר״ה״
               הוא לא יוכל לשמור את השבת כהלכתו, הוא לא יוכל לקבוע עתים לתורה, לישא
               וליתן באמונה ולגדל בניו לתלמוד תורה, לכן הצופים הנאמנים יראו כעת הנחיצות
               לעודד את רוח האמונה בקרב העם. ובמה ? בהרבות ספרי האמונה, להטיף טיף אחר
               טיף מרחובות הנהר נחלי אמונה עד אשר תחקק האמונה בלב העם ויאמינו בד׳
               ובמשה עבדו.
               צנצנת המן. ירמי׳ הנביא — לפי מסורת חז"ל — בראותו כי העם עזב את דגל
               התורה מרפיון אמונתו בד׳ המכין מזון לכל בריותיו, וברדפם תמיד
               אחרי הצלחת הזמן לא עסקו בתורה, ועל תוכחתו לבקרים מדוע יניחו את התורה
               בקרן זוית, היתה תשובתם, כי עליהם לתת כל מחמדיהם באוכל והתיור אחרי
               <unclear>החיונה</unclear>שולל מהם כל ה„עת" מבלי להשאר זמן קצר לעסוק בדברי תורה, אז ראה
               עצמו נאלץ להוציא את צנצנת המן מגניזתו והציגו לפניהם ואמר : הדור אתם ראו !
               במה נתפרנסו אבותיכם במדבר, כן גם אתם אם תקבלו עליכם עול תורה יכין ד׳ לכם
               פרנסתכם בלי עמל ועבודה מבקר ועד ערב (ילקוט ירמי׳ ב') ובכתבי האר"י זללה"ה
               נאמר „הריעו לד' כל הארץ" ר״ת „הלכה" ושואלין ודורשין על מה ירמזון מליו בראשי
               תיבות הללו. אמנם לדעתי אפשר לומר עפ״י מאמרם ז"ל (שה״ש רבה) לשעבר
               היתה הפרוטה מצויה היו הכל רצין אל הלכה עכשיו שאין הפרוטה מצוי' הכל רצין
               אל האגדה, כלומר מפני שלא יוכלו לקבוע עתים להעמיק בחקר הלכה, ע״ז מראה
               לנו אר"י הקדוש אזהרת דוד המע"ה העומד ומכריז ראו כל אפסי ארץ את ישועת
               אלקינו, איך פרנס את דור המדבר וכלכל אותם במן, ועל כן הריעו לד' כל הארץ
               ב„הלכה" ואל תעזבו את דגל התורה מפני עמל פה ומטרד בת מי זהב !
               דברים העומדים ברומו של עולם, רבנו הקדוש הרבי, ר׳ צבי הירש הכהן
               זצ"ל מ<placeName>רומאנוב</placeName> פגע פ"א את הרב הגאון החריף מהר"י העבינשטרייט
               ז"ל עומד על היציע שלפני ביתו תפוש ברוב שרעפיו וישאלהו האם יודע כבודו מה
               בהלוך הגלגלים ומסלת הכוכבים ולחשוב בתקופות ומזלות, הגאון מהר"י נבהל להשיב
               מה לי ולדברים כאלה, עלי ליישב כעת דברי הרמב״ם החמורים מאוד, רבנו הקדוש
            
               ענהו
            <pb facs="EmLabina_0006.jpg"/><fw type="page-num">4</fw>               במקום הקדמה
               ענהו ע״ז בנחת ובתמימות, הלא תורה כי שמואל ירחינאה הי׳ בל״ס למדן כמותך
               בכ״ז לא זלזל בדברים כאלה, ואמר : נהירין לי שבילי דרקיע כשבילי דנהרדעה ;
               השיחה הלזו כשיחת חולין של תלמידי חכמים צריכה לימוד, והיא מראה לנו
               הפסיכולוגיא של הרבה ת"ח חריפים שגם דברים רמים כחישוב תקופות ומזלות
               שחז"ל אמרו (שבת ע״ה) כל היודע לחשוב בתקופות ומזלות ואינו חושב עליו הכתוב
               אומר את פועל ד׳ לא הביטו, הנם בעיניהם כדברים של מה בכך, ואם כן מה
               יאמרו עוד אם אנחנו נאמר להם כי השעה צריכה גם היום לעשות כירמי׳ הנביא
               לפנים להציג לפני בני עמנו את כל הנסים והנפלאות שנעשו לאבותינו ולנו ולאמור
               להם : הדור אתם ראו ! כי אכן יש ד׳ יושב העליונים ומשגיח התחתונים ומבלעדי
               השגחתו לא יעשה דבר ! הלא בלי שום ספק תשובת הת"ח החריפים תהי' כי מה
               להם ולדברים כאלה לעסוק בסיפורי מעשיות, ולפניהם צבורים ומונחים דברי הרמב״ם
               החמורים שצריכים נגר ובר נגר דלפרקינהו, ועלינו אך להשיב ע״ז כתשובת רבנו
               מוהררצ״ה הכהן זצ"ל ולאמור להם : כי בודאי גם רבינא ורב אשי ור׳ אושיעא רבה
               ור׳ יוחנן מסדרי הבבלי, והירושלמי ומדרש רבה היו לומדים גדולים כמותם, ובכ״ז לא
               זלזלו בדברים כאלה וקבעום למשמרת ובמקום אשר יערכו שם מלחמתה של תורה
               בהויות דאביי ורבא שם הכניסו גם אגדות מפלאות הבוי״ת ע״י עבדיו הצדיקים, ועם
               מאמר חז"ל (ברכות ו') נאמר מה״ד כרום זלות לבני אדם אלו דברים העומדים ברומו
               של עולם ובני אדם מזלזלין בהם ;
               קריינא דאגרתא איהו ליהוי פרונקא. בשומי על לבי הדברים האלה אמרתי לפני מי
               אציע הצעתי, ומי יוציאה אל הפועל, ע״כ באתי לכלל מסקנא כי
               אם אני המחולל את הרעיון הלזה עלי לעשות ולסבול בדומי' כל מה שיאמרו עלי
               ולעשות ההתחלה לשם החזקת אשיות הדת ויסודי האמונה הצרופה והמקובלה, וגם כי
               חנני ד׳ באוצר כתבי ידי בחידושי הש״ס ופוסקים בפלפול והלכה נתתי לזה הספר
               משפט הבכורה כי הזמן גרמא, והוא צורך שעה, ואולי יזכני ד׳, ויתעוררו על ידי עוד
               אחדים מחכמי הדור הי"ו להחל לעבוד גם במקצוע הלזה הנעזב והנשכח, ישוטטו
               רבים ויתרבה הדעת לדעת את ד׳, וזכות הרבים יעמוד לי שלא תמוש התורה והאמונה
               מביתי עדי עד !
               ומאת הקוראים אבקש כי ישימו עין גם בפתיחה „ראש אמנה" טרם יבואו אל הטרקלין
               „בית מנחם״ כי ממנה יתד וממנה פינה, ליסודי האמונה, יראו ישרים וישמחו
               וכל עולה תקפץ פיה, מי חכם וישמר אלה ויתבוננו חסדי ד' !
               פי המדבר אליכם, עבד לעבדי ד׳
               יקותיאל ארי׳ בהרב מו"ה גרשון ז״ל מ<placeName>טארנא</placeName>.</p></div>
            <pb facs="EmLabina_0007.jpg"/><div>
              <head> פתיחה
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               א.
               על הנסים ועל הנפלאות.</head><span>כותרת</span><lb/><span>תיוגים</span><lb/>
<p>
               האגדה מתחלקת לחלקים רבים, שכבר דברו עליהם גאוני קמאי ובתראי כמו
               רבנו אברהם הנגיד בנו של הרמב״ם, השל״ה, רמ״ח לוצאטו, מהרצה״ה. אמנם מקצוע
               אחד באגדה הניחו ולא דברו בו, — וע״ז אשים דברתי בזה, — הוא החלק ה„סיפורים״
               מ„נסים ונפלאות" שעשו רבותינו בעלי התלמוד, ושנעשו על ידיהם, שהכניסום מסדרי
               התלמוד אל תוך התלמוד הקדוש, והקציעו לאלה הספורים חלק גדול ומקצוע נכבד
               בפירקי דחסידי (במס׳ תענית) ובמקומות מפוזרים, בכל הששה סדרים, ובמקום זקוקין
               דנורא ובעורין דאשא, המתפוצצים מתחת פטיש החזק המפוצץ סלע המחלוקת בהלכה
               שם יאזרו זיקים בלבות הוגי התלמוד להלהיב את הלבבות ולהעלות בקרבם שלהבת
               יה, ואש יסודי מיסודי האמונה, על ידי ספורי הנסים והנפלאות ;
               הנסים והנפלאות, האותות והמופתים אשר עשה משה לעיני כל ישראל הנם
               מוסדי האמונה ופנת יקרת דתנו הקדושה, כאשר יאמר הרמב״ם (במאמר תחה״מ)
               וז״ל: והכחשת המופת כפירה בעיקר ויציאה מן הדת כו׳ וכאשר רצה השם יתעלה
               לתת תורה כו׳ וכמ״ש למען ספר שמי בכל הארץ חדש המופתים הגדולים הכתובים
               בכל התורה עד שהתאמת בהם נביאת הנביאים וחידוש העולם, כי המופת האמיתי
               ראיה ברורה על חידוש העולם כאשר בארנו במו״נ שהפליאות יהיו בענינים נמנעים
               בטבע בהתהפך המטה לנחש ושקיעת הארץ בעדת קרח ובקיעת הים..."
               ובס׳ חובת הלבבות (שער הבחינה פ"ה) כתב וז״ל: „והגדולה שבטובות
               שהטיב בהם הבוי״ת להאדם והראי החזקה עליו. התורה הנתונה למשה נביאו ע"ה
               והראות האותות על ידו ושנות המנהגים הטבעיים והראות המופתים הנוראים כדי
               להאמין בבוי״ת ובנביא וכמ"ש וירא ישראל את היד הגדולה אשר עשה ד׳ ב<placeName>מצרים</placeName>
               כו׳ ויאמינו בד׳ ובמשה עבדו״.
               ובכוזרי (מאמר ב׳ סי׳ ד׳) כתב: „ועשה עם משה וישראל מה שלא הניח
               ספק בנפשות שבורא העולם, ברא את הדברים בריאה חדשה מכוונת כמו מכות
               מצרים, וקי״ס, ומן, ועמוד הענן וזולתם, לא מפני שהם גדולים מאברהם יצחק ויעקב
               אך מפני שהם רבים והי׳ הספק בלבם, והאבות היו בתכלית האמונה וברי לבב
               שאפי׳ לא היו פוגעים כל ימותם רק רעה לא היתה אמונתם באלקים נחלשת ולא
               היו נצרכים לכל זה״.
               ובעקרים (מאמר ד׳ פרק כ"ב) בדברו על ענין חטא מי מריבה יאמר: „ואולם
               עיקר החטא שעליו באה השבועה היא על שהיה בענין ההוא מיעוט אמונה כמו
            
               שאה״כ
            <pb facs="EmLabina_0008.jpg"/><fw type="page-num">6</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               שאה״כ יען לא האמנתם בי וגו׳ לכן לא תביאו וביאור זה הוא על זה הדרך, שעיקר
               גדול אל התורה ושורש אל האמונה, שהוא מסתעף מאמונת ההשגחה הוא שהי״ת
               מכריח הטבע תחת כפות רגלי המאמינים כמו שאמר משרע״ה אחר התפלה שסדר
               במזמור תפלה למשה כו׳ אמר שהיושב בסתר עליון ומתלונן בצל שדי הנה הוא
               מבטיח אותו בעבור השי"ת שיצילהו מפח יקוש ומן הדבר ומן הפגעים הטבעיים עד
               שידרוך על שחל ופתן וירמוס כפיר ותנין, ונמצא זה בקצת צדיקים כמו שאמרו
               (ברכות ל"ד ע"א) על ר' חנינא בן דוסא שהניח רגלו על חור הערוד ונשכו הערוד
               ומת הערוד היפך ממה שהי׳ ראוי מדרך הטבע להיות, ואמר לתלמידיו בני לא
               הערוד ממית אלא החטא ממית ונמצא שהצדיקים משתנה הטבע על פי דיבורם,
               ,אמרו על ר׳ חנינא שאמר, מי שאמר לשמן וידליק יאמר לחומץ וידליק והי׳ כן
               ודברים אחדים כאלה, וכן אמרו על רבי פנחס בן יאיר במס׳ (חולין ז׳ ע״ב) שחלק
               הנהר במאמרו ג״פ עם שאין הנהר בעל שכל ונחלק למקיימי מצוה ולהולכים עמהם,
               וכן בנחום איש גם זו ושאר הצדיקים שנזכרו במס׳ תענית עצמו מספר הנסים שהיו
               נעשים על ידיהם בדבורם הקל, מזולת שיבא בזה נבואה, או דבור או צווי מהשי״ת
               וכן אמר אליפז לאיוב ותגזור אומר וגו׳ (איוב כב) שיראה שזה דבר מוסכם
               מהנביאים ומהמדברים ברוח הקודש כאליפז, שהטבע משתנה על פי הצדיקים כפי מה
               שירצו, וכש״כ עפ״י הנביאים שהיו הנסים מתחדשים על ידם ככל היוצא מפיהם, אמר
               אליהו חי ד׳ אם יהיו השנים האלה טל ומטר כי אם לפי דברי (מ"א טז) ועוד אמר
               אם איש אלקים אני תצא אש מן השמים ותאכל אותך ואת חמישיך (מ״ב א) ויהי
               כן, וכן אלישע אמר כעת מחר סאה סולת וכו' (מ"ב ז) והי׳ כן, וכן ויצף הברזל
               (שם) ושאר הנסים שהיו על ידו מבלי שיקדם לו נבואה או צווי השי״ת ע״ז, וכן
               שאר הנביאים, ומשה עצמו אמר אם כמות כל אדם ימותון אלה וגו' ואם בריאה
               יברא ד' וגו׳ ויהי ככלותו לדבר את כל הדברים האלה ותבקע האדמה אשר תחתיהם
               ותפתח הארץ את פיה וגו׳ (במדבר יז) ולא נמצא שציוהו השי״ת על כך, וכן אמר
               ישעי׳ מקים דבר עבדו ועצת מלאכיו ישלים (ישעי׳ מד) ומי שיספק שהשי״ת לא
               ישלים רצון הנביא או הצדיק הראוי לכך, הנה הוא כמטיל ספק בתורה ושורש
               משרשיה, וכל שכן במקום שיש בו קדוש השם, שראוי ומחויב לפרסם שהטבע
               משועבד ומוכרח לעשות רצון שומרי תורה ומקיימי מצותי', ומי שיראה את הנביא
               שראוי שיעשו על ידו נסים ובלתי עושה אותם להצלת האומה, או כלל אחר, הנה
               הוא בלתי ספק גורם להטיל ספק באמונה, שהרואה יחשוב שאין האמת כמו שהכתוב
               מיעד בתורה במקומות הרבה שהטבע הוא נכנע ומשועבד למקיימי מצות התורה
               ויבואו להטיל ספק בתורה, וכל שכן כשיראו את הנביא עצמו שנתנה התורה על
               ידו שאינו נשען על האמונה הזאת לגזור אומר ולדבר דבר כנגד הטבע לשנותו
               ממנהגו או לחדש אות או מופת עם היות הנביא ההוא ממי שראוי שיעשו על ידו
               נסים יותר מעל ידי זולתו וזה בלי ספק גורם לחילול השם ולהטיל ספק באמונה
               וכאלו הנביא בעצמו הוא מסופק אם הדבר אמת שישתנה הטבע על פי דיבורו כפי
               שתיעד התורה וע״ז נאמר יען לא האמנתם בי כו' כי כששאלו המים אלו הי׳ משה
            
               ואהרן
            <pb facs="EmLabina_0009.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">ד</fw>
               ואהרן גוזרים שיבקע הצור ויזובו מים הי' השי"ת מקים דבר עבדו ועצת מלאכיו
               ישלים והי׳ השי״ת נקדש בזה לעיני כל העם כו' והם עליהם השלום אע"פ שעשו
               זה לרוב ענותנותם שלא היו רוצים ליטול עטרה לעצמם מבלי מצות ד׳ מ״מ נחשב
               להם לעון ולמיעוט אמונה מפני חלול השם שנמשך מזה כו' כו׳.
               ושם (בפרק ח') כתב: וכן יש ראיה גדולה על ההשגחה מן המטר היורד
               בתפלת הצדיקים והחסידים שבכל דור ודור ומצד השגחה האלקית שהיא דבקה בהם
               בכל איש ואיש כפי שלמותו או ברבים כפי שלמותם וכן אמר דוד ביום קראתי
               ותענני תרהיבני בנפשי עוז (תהלים קל״ח) כלומר אות חוק על ההשגחה וכן משרע"ה
               הביא ראי' על ההשגחה מקבלת תפלת רבים ואמר כי מי גוי גדול אשר לו אלקים
               קרובים אליו כד׳ אלקינו בכל קראנו אליו (דברים ד׳).
               והרב הגאון בעל <name type="work">ס׳ קרבן ראשית</name> יאמר: „ואנחנו עם ד׳ חבל נחלתו במה
               שאנחנו מאמינים הנסים והנפלאות אשר היו לזמנים שעברו תתחזק לבנו גם בהאמנת
               הדברים אשר יעדו הנביאים לעתיד כי פתאום יבא האדון אל היכלו באותות
               ובמופתים, שכל שורש קיום מציאת האומה הישראלית היא בדרך נסים, שיצחק
               נולד לאברהם ושרה בנס, ותולדות יעקב ליצחק הי׳ בנס, וקיום יעקב ובניו הי׳ בנס
               כי נסתכנו כלם כאחד מעשו שבא כנגדם כו'.
               הנה אחרי שהבאתי בזה דעות גדולי עמנו ז"ל ע"ד התועלת הנצמח מידיעת
               הנסים והנפלאות שהראה הבוי״ת על ידי עבדיו הנביאים, וע"י הצדיקים, לחזק עי״ז
               אמונת החידוש ושהבוי״ת מחדש בטובו בכל יום תמיד מעשה בראשית, ולקבוע בלבנו
               אמונת ההשגחה פרטית ואמונת יעודי הנביאים לעתיד לבא לימות המשיח, ואשר על
               כן נכתבו בתורה האותות והמופתים, ושנוים בנביאים מן הגדולות אשר עשו הנביאים,
               לבעבור תהי' האמונה חקוקה בלב העם בחר לו יה, וקבועה כיתד במקום נאמן עד
               דור ודור אמונתו, הלא נבין מטרת חז"ל בהכניסם את סיפורי הנסים והנפלאות שנעשו
               על ידי התנאים והאמוראים מימות הנביאים עד זמן סידור הגמרא, כי לא אך למקרא
               שעשועים כוונו רבותינו מסדרי התלמוד והמדרש, אבל אך למטרה גבוהה וקדושה
               קלעו בזה, לחזק בזה את האמונה בלב העם להאמין אמונת אומן ב„הנסים״ הכתובים
               בתורה ובנביאים, שהנם יסוד מוסד לעקרי האמונה האמורים, וסידורי ועקרי הדת.
               הנסים והנפלאות שנעשו ע"י חכמינו ז"ל הרעישו אז בזמנם את העולם
               ונתפרסמו לא לבד בקרב עמם, אבל נודעו למשגב ע״פ תבל ושוכני ארץ, וגדולי
               האומות הכירום לאנשי מופת מחוללי נפלאות,<choice><corr>אנטונינוס</corr><sic>אנטינוניס</sic></choice>העיד עליהם ואמר: ידעתי
               כי זוטר דאית בכו מחי' מתים (עכו"ם י"א) איפרא הורמיז אמי׳ דשבור מלכא העידה
               בבנה הקיסר לאמור: הזהר מרבא בר יוסף דכל דבעי ממרייהו עביד לי׳ (תענית כ״ד)
               ועל ידי זה הביטו ביראת הכבוד על האומה הישראלית, שמעשה ידיהם של צדיקים
               בדברים שלמעלה מן הטבע, מביאים את האומה בכלל אל מעלת הכבוד לשם
               ולתהלה בכל עמי הארץ, כאשר יאמר הר״ן בדרושיו (מובא בס׳ עבודת הקודש
               למהר״מ בן גבאי חלק התכלית פרק ט״ו) וז״ל: „וזהו אמרו ומי גוי גדול אשר לו
               אלקים קרובים אליו וגו׳ נתן טעם למה שאמר כי היא חכמתכם ובינתכם וגו׳ וזה
            
               כאשר
            <pb facs="EmLabina_0010.jpg"/><fw type="page-num">8</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               כאשר יראו העמים כי אנחנו קוראים אל ד״א<note/> בעשיית אלה החוקים והוא יענה אותנו
               ויתן את בקשתינו, יאמרו אין איש בארץ אשר ידע את אלקים חיים וידע לרצות
               אותו באופן שיתן בקשתו כגוי הזה, ואין חכמה יותר גדולה מזו, אחי ורעי הביטו
               וראו הנהי׳ כדבר הגדול הזה או הנשמע כמוהו, כי אריסטו השתדל בספר האותות
               לדעת מהות המטר ואופן הווייתו וסיבות הפועלות וחקר עליו חקירות רבות והתיר
               ספקות גדולות והפליג לדבר עליו, הראיתם או שמעתם כי בהיות העולם בצער ובשנת
               בצורת שהועילו חקירותיו להתיך המטר ארצה כמו שהיו עושים עשרה מישראל
               באשר יהי׳ שם ש״ץ עטוף בטליתו וקורא אל ד׳ בי״ג מדות ובזכרון שבע ברכות
               אשר תקנו חז"ל כמו שהתבאר במס׳ תענית, וכראות העמים את חוני המעגל אומר
               ד׳ ישיב רוחו יזלו מים והנה הגשם על הארץ או כראות את אריסטו אומר סבת
               המטר והוויית המים ואין מים לשתות, לאיזה מהן יחזיקו ליותר חכם ? וכראות את
               גאלינוס דורש במהות הצרעת וסבותיו ודרך רפואתו, והצרעת זרחה במצחו, או כראות
               את אלישע אומר ורחצת בירדן שבע פעמים וטהר, לאיזה מהם יחזיקו לרופא גדול ?
               הנה אלה הענינים מפורסמים ומקובלים בזאת האומה ועיניכם הרואות גם היום אשר
               חרה אף ד׳ בעמו אם קוראים אליו בכל נפשם והוא יענם, השמעתם לבטלמוס עם
               גודל ידיעותיו במלאכת הכוכבים וידיעת מהלך צבא השמים אם תעמוד לו השמש
               ולמולדתו, כמו שעמדה לנקדימון בן גוריון, לפי מה שבא בקבלה, השמעתם<choice><corr>לאריסטו</corr><sic>לארסטו</sic></choice>
               עם רוב פלפוליו בחכמת אלקות ורב השתדלותו בידיעת מספר השכלים הנבדלים
               ומציאותם ואיכות השתלשלותם מההתחלה הראשונה ואופן הנעתם לגרמים השמימים
               שיאמר כי מלאך בא אליו, או אפי׳ אלי׳ אשתעי בהדי׳, ופה אל פה ידבר בו, או
               אפי׳ במראה ובחידות כמו שקרה לחסידי אומתנו לאלפים ולרבבות..."
               בזאת נפלינו מכל העמים בכח התורה הקדושה והמצות הטמיר ונעלם מעין
               כל חי, אשר הקדושים שמסרו נפשם על קדושת השם, והצדיקים שהתנערו מעפר
               יסודם והשליכו את הבלי הזמן אחרי גוום, והכניעו את חומרם תחת עול תורה,
               והביאוהו תחת סבל המצות, השתמשו בנשק זה האצור בכח התורה לעשות גדולות
               ונפלאות, וכבר האריך והרחיב בזה הדיבור החוקר האלקי בעל <name type="work">ספר העקדה</name> (שער ט״ו)
               לקרב הדברים אל מושג השכלי, שכל אלה הצדיקים המגבירים הצורה על החומר
               שולטים ממשל רב בהיכל הבריאה, שכן הטביע היוצר בראשית בכל היצורים, כי
               יכנעו תחת האדם השלם השומר צלמו וצורתו ומכניע חומרו תחת ממשלת הנפש,
               ושכן חובת כל היצורים לעמוד הכן לשרתו, והדברים הנעשים על ידיהם שנראים בעינינו
               למעלה מן הטבע הנם בטבע ממש, כי גם שנוי הטבע ע״י תפלת הצדיקים, הוטבע
               בכל כחות הטבע מראשית יצירתם מבוראם ומחוללם להשתנות כחפץ הצדיקים (ראה
               שם דברים מזוקקים, מדבש מתוקים.)
               ובזה שקבעו מסדרי הש״ס את המון הנסים והנפלאות באוצר התלמוד והמדרש
               נקבעה האמונה באותות ומופתים הכתובים בתורה ובנביאים כדברי רבנו האי גאון
               (מובא בהכותב לעין יעקב חגיגה פ״ב) וז״ל: „דע כי דבר זה מקובל הי׳ אצל
               הראשונים יחד ולא הי׳ אחד מכחיש בו, כי הקב״ה עושה אותות נוראות ע"י הצדיקים
            
               כמו
            <pb facs="EmLabina_0011.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">ה</fw>
               כמו שהוא עושה ע"י הנביאים, ומראה את הצדיקים מראות נוראים כדרך שהוא
               מראה את הנביאים, כי תקנות יש לעולם בדברים אלו כו' וכל מה שנעשה לר"ח
               בן דוסא וזולתו, מאמינים בו <choice><corr>וכו\u0027</corr><sic>כי׳</sic></choice> ואנו סוברין כי הקב״ה עושה נסים ונפלאות לצדיקים
               ומראה היכליו..."
               ופרסום הנסים והנפלאות שנעשו ע״י חכז״ל, שנתפרסמו ע״י מסדרי התלמוד
               הכה שורש גם בלבב המינים והכופרים שלא יכלו להכחיש את הדברים שלמעלה מן
               הטבע הנמצאים בתורה ונביאים, שהרי בכל אותן השאלות השונות שהקיפו המינים
               בכל עת את רז״ל במקראות, לא נמצא ששאלו על קריעת ים סוף, ועל המן, וכיו״ב
               להטיל בהם ספק במציאותם, מפני שהנסים והנפלאות שנעשו ע״י חז"ל היו מן
               המפורסמות בכן לא יכלה הכפירה בנסים ונפלאות, למצוא קן לה גם בקרב המינים,
               ומזה נוכל לשער עד כמה הועילו חז"ל בהודיעם לדור עזוז נפלאות שנעשו ע״י
               הצדיקים לקבוע האמונה בכל האותות והמופתים אשר עשה משה לעיני כל ישראל
               בלבב כל שלומי אמוני ישראל, והיא היתה מטרת חפצם ומשאת נפשם שבשבילה
               הקציעו מקום נכבד בהש"ס ומדרש בעד האגדות הכלולים בהם מפלאות תמים דעים
               ע״י צדיקים אמיתיים עושי רצונו ית״ש, לשמוע בקול תפלתם להפליא לעשות עמהם,
               ואל מטרה קדושה ונשגבה הלזו קלעו לקבוע עי"ז אמונת אומן בקרב האומה הישראלית
               בכל האותות והמופתים שבתורה ובנביאים, ועלתה בידם באופן מאוד נעלה.
               </p></div><div><head>               ב.
               פרסומא ניסא</head><span>כותרת</span><lb/><span>תיוגים</span><lb/>
<p>

               אחרי חתימת התלמוד והמדרש לא הי' עוד קיבוץ בישראל כאותו הקיבוץ
               שהי׳ בימי רבינא ורב אשי, כנסי׳ של גדולי חכמי ישראל, למען לאסוף השמועות
               ולצרפם ולזקקם ולכותבם בספר אחד גדול הן בהלכה והן באגדה ולהפיצו בתוך קהל
               הגולה כדרך שעשו רבותינו מסדרי התלמוד — לא נבראה ולא נהייתה עוד, גם
               בהיות הישיבות הרמות בסוריא ובפומבדותא על תילן, הישיבות לא התעסקו רק בדבר
               הלכה להורות את המעשה אשר יעשה ישראל, ולדון בין איש לרעהו, ובין אדם
               לחבירו, אבל באגדה לא עסקו כלל, ובפרט לעשות כמעשה רז"ל לכתוב בספר ממעשה
               ידיהן של צדיקים מימות בעלי התלמוד עד זמנם, נפלאותיהם ועזוז נוראותיהם<choice><corr>שפעלו</corr><sic>שפעל</sic></choice>
               ועשו ע״י תפלותיהם, ומהופעת רוח הקודש שהופיע בבית מדרשיהם, כדי לחזק בזה
               את האמונה הטהורה, זאת לא עשו, וגם היחידים שכתבו לעצמם מגלות סתרים בהלכה
               ואגדה. אבל לחלק האגדה ממין זה לא שמו לב כלל וכלל. ובכן לאט לאט החלה
               האמונה בנסים ונפלאות להתרופף, והמתחכמים שבעם שכבר טעמו משדמות זרים
               של פילוסופי יון, החלו לפקפק גם בהנסים והנפלאות שבתלמוד, ובמדרש, כאשר
               יעיד ע"ז רבנו האי גאון (בתשובות הגאונים ליק תרכ״ד סי׳ צ״ט) וז״ל: „ומר רב
               שמואל גאון ז״ל וכיו״ב שהרבו לקרות בספרים נכרים, אומרים שאין המראות הללו
               נראות אלא לנביאים, ולא יעשה נס אלא לנביא, ומכחישין בכל מעשה שנאמר כי
               נעשה בו נס לצדיקים, ואמרו, כי אין זה הלכה, ואף המעשה של רע״ק שצפה
            
               בהיכלות
            <pb facs="EmLabina_0012.jpg"/><fw type="page-num">10</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               בהיכלות. ומעשה ר׳ נחוניא בן הקנה, ור׳ ישמעאל וכיו״ב, על כל אלה אומרים
               שאינם הלכה, ואנו סוברים כי הקב״ה עושה נסים לצדיקים ונפלאות גדולות ולא רחוק
               ממני שהוא מראה אותן בפנימיות מראות היכליו ומעמד מלאכיו..." ואם מר שמואל
               גאון ז"ל כה הווה דעתו, נוכל לשער את מהלך נפש בני הדור ההוא, ועל כגון דא
               נוכל לאמור „לויתן בחכה הועלה, מה יעשו דגי רקק״ !
               ולהשתוממותנו, אנו רואים איך התפשטה הדעה הלזו, עד שגם רבנו הרמב״ם
               ז"ל ראש המאמינים לא עצר כח לעמוד להלחם נגד השקפת בני דורו, ומצינו לו
               שבנס ר׳ אליעזר בן עזרי׳, שבליל עלייתו לגדולה להיות נשיא עמו, נתלבנו שערות
               ראשו וזקנו בדרך נס ואמר „הרי אני כבן שבעים שנה", פי׳ הוא ז״ל — בפירושו
               למשניות שחבר בערבי לטובת ההמון — ביאור המקרב את המאורע הלזו, אל השכל
               ע״פ דרך הטבע, גם כי הנס שנעשה לראב״ע ע״פ ההבנה הפשוטה שהי׳ באמת ע״פ
               נס מצינו שכבר הי' לעולמים באברהם אבינו ע״ה כדאיתא במדרש תנחומא (פ׳ חיי
               שרה) אמר אברהם רבש״ע צריך אתה להפריש בין האב לבן, ובין נער לזקן שיתכבד
               זקן בנער א״ל הקב״ה חייך ממך אני מתחיל הלך ולן באותו הלילה, כיון שעמד בבקר
               ראה שהלבין שער ראשו וזקנו, אמר לפניו רבש״ע עשיתני דוגמא. א״ל עטרת
               תפארת שיבה כו׳ לכך נאמר ואברהם זקן עיי״ש.
               ואהא דאמרי׳ במס" ר"ה (דף כ"ה ע"א) ר' חייא חזיא לסיהרא דהוי קאי
               בצפרא דעשרים ותשעה בירחא שקל קלא פתק בי׳. אמר לאורתא בעינן לקדושי בך
               ואת קיימת הכי זיל איכסי ואזלי ואיכסי, (ובירושלמי הגי' ואזלי ואתכסית) ובגמרא
               שלפני רבנו הרמב״ם ל״ה הגירסא ואזלי ואיכסי ע״כ כ׳ רבנו הרמב״ם בפירושו למס׳
               ר"ה (שהוצאתי לאור ב״ה בשנת תרס״ו) וז״ל: ודברים אלו לא מפני שמועילין אמרן
               אלא על דרך משל עכ״ל, שבאמת לפי המסופר בתלמוד ומדרש מגדולת ר׳ חייא
               (במס׳ ב״מ פ"ה ע״ב) דכד אמר משיב הרוח נשבא זיקא, אמר מוריד הגשם ואתא
               מטרא, כי מטא למחי׳ המתים רגש עלמא כו׳ וכיו״ב המון סיפורים נפלאים מאוד
               המוכיחים שר׳ חייא זה, כל צבא מרום במרום לא שינו את תפקידו, וזרוע קדשו
               משלה לו על כל מוסדות הטבע, איך לא נקח הדברים הנ״ל כפשוטם שכאשר גזר
               על הירח שתתכסה, אזלא ואתכסית, לקיים מה שנאמר בצדיקים ותגזר אומר ויקם לך.
               ומסורת אגדה מקובלה איש מפי איש ידענו שהגאון הקדוש מוהר"ם מטיקטין
               זלל"ה בעמדו פ״א במוצאי יום כיפורים הוא ובית דינו לקדש את הלבנה והשמים
               התקדרו בעבים וכסו את פני הירח, וכה עמד מחריש ומשתאה כשעה, פתאום השמיע
               את קולו ואמר כמה עזין פני רקיע מאיר ובית דינו עומדין... וככלותו לדבר והנה
               רוח גדולה באה והעננים נתפזרו ויהי עצם השמים לטוהר והלבנה יצאה בגבורתה
               להאיר על הארץ, וברכו ברכת הלבנה בחידושה, וכיו״ב יסופר גם מהגאון הנורא
               רבנו משולם טיסמניץ האבד״ק <placeName>פרעשבורג</placeName> זלל"ה (ע׳ בספר אבני בית היוצר ח"ב
               דמ"ז ע״ב).
               אבל אך מפני שרבנו הרמב״ם ראה את אנשי דורו מפקפקים בדבר הנסים
               והנפלאות אם אפשר שמי שאינו נביא יחולל נפלאות ויהיו נעשים לו נסים שלא
            
               ע״פ
            <pb facs="EmLabina_0013.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">ו</fw>
               ע״פ טבע, והבין שאם יפרש דברים הללו כפשוטם ילגלגו בני דורו על דברי חכמים,
               ע״כ השכיל לבאר את הדברים על פי משל ומליצה, למען לא יחולל כבוד חכמים
               בין המתחכמים.
               ובאלה הדברים עלינו להמליץ גם על המהרש״א במס׳ ב״מ דף נ"ט ע״ב גבי
               תנורו של עכנאי שאמר ר״א חרוב יוכיח, אמת המים יוכיח, כותלי בהמ״ד יוכיחו
               ונעקר החרוב ממקומו, וחזרה אמת המים, ונטו כותלי בית המדרש, שפירש כל הענין
               בדרך משל ומליצה ע"ש וע׳ במהר"ם שיף שם שמביא ג״כ פירוש על כל הענין בדרך
               משל כי חרוב יוכיח, הוא ר״ח בן דוסא שדי לו בקב חרובין מע״ש לע״ש, אמת המים
               יוכיחו היינו ר״א בן ערך שדומה למעין המתגבר, כותלי ביהמ״ד יוכיחו הם התלמידים
               שבביהמ״ד, אמנם כן מסיים ע״ז שהוא דרוש רחוק ע״ש. אבל מכ״ז נראה השקפת בני
               הדור ההוא על הענינים שהמה למעלה מן הטבע, שבשום אופן לא יכלו להבין איך
               אפשר שהיו הדברים כהוראת המלות באופן פשוט, וע״כ לא הבליגו חכמי הדור ההוא
               לבאר את הדברים כפשטן — גם כי בל״ס שהמהרש״א והמר״ם שיף האמינו כי כן
               הי׳ שנעקר החרוב, וחזרה אמת המים, ונטו כותלי בית המדרש ע״פ פקודת ר׳ אליעזר,
               שאין להשכל האנושי שום התנגדות לזה רק מה שהם למעלה מן הטבע ואחרי אשר
               נוכח לדעת כי הצדיק מושל בהיכל הבריאה וכל שיא חסנה של הטבע כפופה אל
               האדם השלם השומר צלמו, תו אין כאן שום סתירה וניגוד לשכל האנושי, וכבר כ׳
               הרשב״א בתשובה בענין סיפורי אגדות אשר קצתם מהם רחוקים מהדעת ע״פ פשוטן
               וז״ל: הנמנעות יתחלקו לב׳ חלקים, האחד אשר נבין מניעתו בחוקינו ובחק המנהג
               הטבעי ההולך בדרך ההקש בכל הנמצאים הטבעים, כירידת אש למטה, ועליית הכבדים
               למעלה, ונמנעות כאלו הם אפשרות בחק השם ויכלתו, כמו הנסים שנעשו לאבותינו,
               לכן אף שהם נמנעות בחוקינו ובחק הטבע הנהוג, אין לנו קהל המאמינים להסיע
               המכוון במאמרי רז"ל, בעבור היותם ולא נוציא דבריהם <choice><corr>מפשטם</corr><sic>משפטם</sic></choice>, והשני הם נמנעות
               אשר נבין מניעתם אף בחק השם ית׳ כגון שיתואר השם בגשמיות, וכדומה מהדברים
               בענינים כאלו, חייבים אנחנו לשום תוך למאמרי חז"ל שהם ע״ד משל בעלמא...
               אמנם כאשר אמרנו למעלה, שלפי שטף דעות אנשי הדור ההוא והשקפתם
               על הענינים המופלאים משכלם, כן ראו חכמי הדור לפרש דברי חז"ל הנפלאים באופן
               שיתאימו עם רוח השכל המנשב בעת<choice><corr>ההיא</corr><sic>ההוא</sic></choice>בקרב בני דורם, למען לא יאבדו חז״ל
               בעלי התלמוד והמדרש את ערכם הגדול בעיני בני עמם, וחשבו את זאת לדבר
               שהשעה צריכה לכך למען כבוד חז״ל.
               אמנם אם כי כל כוונת חכמינו רבותינו הגאונים האדירים לשמים, שאך למען להגן
               על כבוד חז״ל בעלי התלמוד הוציאו, ויוציאו דברים כיו״ב מפשטם ולהלביש אותם
               ,מלבושי כבוד המשל והמליצה, למען יכבדו גם בעיני המתחכמים, אבל לא כן עמדי
               ולמרות הוד גדולתם שהנני מעריץ שמם וזכרם, ומשתחוה בהדרת קודש וביראת הרוממות
               לעומתם הנני אומר, כי במחכ״ת, לא שמו על לבם, כי בזה יחלישו את האמונה
               בהאותות והמופתים אשר עשה משה לעיני כל ישראל, כי כאמור למעלה, כל מטרת
               חז"ל להביא אל אוצר התלמוד והמדרש את המון הסיפורים הנפלאים, היתה אך
            
               בשביל
            <pb facs="EmLabina_0014.jpg"/><fw type="page-num">12</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               בשביל לחזק בזה עמודי האמונה בנפלאות השם, הכתובים בתורה ובנביאים, שהנם
               מופתים חותכים ביסודי האמונה ועקרי הדת, ואם נוציא את האגדות הנפלאות האלה
               מפשטן הלא ניתן יד למכחישי הנפלאות שבדברי חז״ל, ועי״ז גם עמודי אמונה בנסים
               ונפלאות שבתורה ובנביאים ירופפו, לכן מנקודת השקפת הדת ועקרי ויסודי האמונה
               חובה קדושה רובצת על חכמי ישראל לחזק את האמונה הצרופה ולהורות לבני דורם
               כי כל אלה האגדות מנסים ונפלאות שבש״ס ומדרש הנם דברים כהווייתן, ולהבינם כי
               כל אלה הנמנעות אם כי הנם מן הנמנעות בחק שכלינו אבל אפשרי המציאות הנם
               בחוקי הבוית״ש, ושבאמת כן היו וכן נעשו ע״י חז״ל הקדושים.
               וז"ל היש"ר מ<placeName>קאנדיאה</placeName>  בספרו מצרף לחכמה פרק ט״ז : „אנכי משלומי אמוני
               ישראל אומר שיפה אמרו חז״ל והביאו ר׳ תנחומא בפ׳ אמור וז״ל זש״ה מה שהי׳
               כבר ואשר להיות כבר הי' ר"י אומר אם יאמר לך אדם שאם לא חטא אדה״ר היה
               חי וקים עד עכשיו (אתמהה) אמור לו אתה, כבר אלי' ז"ל שלא חטא האינו חי וקים עד
               עכשיו, ואשר להיות כבר היה, אם יאמר לך אדם שהקב״ה מחיה מתים (בתמיה) אמור
               לו כבר עשה זו ע"י אלי' וע"י אלישע, וע"י יחזקאל, וכן אם המתפלספים מבני עמנו
               חושבים שהנביאים היו פילוסופים כמותם, ושדבריהם ראוי שיפורשו דרך ההתפלספות
               הנה הם טועים, כי התלמודיים הם בני הנביאים ותורה ומנהג אבותיהם בידיהם
               ומדבריהם נעמוד על בורים של כתובים, ואם בדורות הבאים מצינו מעשים כאותן
               שהובאו בספרי הנביאים למה לנו להוציא דבריהם מפשוטם, וחי ראשי לא יאמר זה
               אם לא מי שאינו מאמין בדברי חז"ל, והנה התלמוד שלנו מלא ממציאות שדים
               והראותם לבני אדם, וכן מרוח המתים כמה מעשים כדאיתא בפרק מי שמתו כו' ועוד
               כמה מעשים כגון ענין דהנהו קפולאי דהוי קפלי בארעא דר׳ נחמן נחר בהו ר׳ אחאי
               בר יאשי׳ כו׳ כדאיתא במס' שבת פ׳ השואל, וכן עובדא דר׳ יוחנן עם ר׳ כהנא
               כדאיתא בפ׳ הגוזל בתרא, וכן בפרק הנושא דכל בי שמשא הוי אתי רבי לביתי׳
               ושעל זה צוה שיהי׳ מוכן כל הצריך כמו בהיותו בחיים כו' וכן בפרק הפועלים מביא
               מעשה ארוך מר״א ברשב״י וכל התלמוד מלא, וכן אני אומר ומי אביהם של אלו הלא
               הנביאים וכמו שנאמין בדבריהם שהי׳ כן באמת כן נאמין בדברי הנביאים וכן להפך
               ואשר ידבר חלום אתו חלום כאשר הוא מהר"י בן חביב שרי לי מרי׳ דא״כ מאי
               מקשה הגמרא בפ׳ מי שמתו וכי מביאין ראי׳ מן החלומות, אלא שגם הוא צולע על
               יריכו כמתפלספים ותו לא מידי עכ״ל, הדברים הללו מאמתים את החלטתנו למעלה,
               כי תכלית סיפורי חז"ל מן הנסים, והנפלאות שבימיהם הי' אך בכדי לחזק האמונה
               בסיפורי הנביאים שתכליתם הוא לחזק את האמונה בהנסים ונפלאות הכתובים בתורה
               ואשר יטיל ספק בסיפורי נפלאות שבגמ׳ ומדרש יבוא להכחיש גם סיפורי הנביאים
               וילביש אותם עטיפת פילוסופיא במשל ומליצה, עד שיבא לפקפק גם בהנסים שנעשו
               לאבותינו מ<placeName>מצרים</placeName> ועד התנחלם בארץ ויוציאם מפשטם בדברים שאין להם שחר.
               ולתכלית זה, למען לחזק את עמודי האמונה, היתה חובה קדושה על רבותינו
               מזמן חתימת התלמוד עד ימינו אלה לעשות כדרך שעשו חז"ל בעלי התלמוד והמדרש
               להשתמש באותן הסמנים שהשתמשו בהם האלקיים רופאי הנפשות לרפאות את
            
               נחשלי
            <pb facs="EmLabina_0015.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">ז</fw>
               נחשלי האמונה, והוא לפרסם את הנסים והנפלאות הנעשים ע"י הצדיקים בכל דור ודור
               לפני אנשי דורם לקבוע בהם האמונה, להאמין בנסים ונפלאות שלמעלה מן הטבע שהנם מן
               האפשרי להיות ע״י הצדיקים, ולהאמין בכל מ״ש בהגמ׳ מעניני נסים, שעי״ז יבואו לעקרי
               האמונה כאמור, ואך פרסום המעשים הנוראים שנעשים ע״י אנשי מעשה בין ההמון, הוא
               שיוכל להועיל לקבוע בהם האמונה הצרופה בכל מה שנכתב בהתלמוד ובנביאים, ובתורה.
               נקח לדוגמא את סיפורי חז"ל שהבאנו למעלה מתנורו של עכנאי שגם אדונינו
               המהרש״א והמר״ם שיף הוציאום מפשטותם, כדי להתאימם עם השקפת בני דורם,
               ולוא היו הנסים והנפלאות שנעשו ע״י צדיקי עמנו מחתימת התלמוד עד זמנם מפורסמים,
               אז לא היו צריכים להכניס א״ע לפירצה דחוקה כיו״ב, כי אז לא הי׳ שום ספק אצל
               אחד מבני דורם שאפשר הי' להעשות כן ע"י רבותינו בעלי התלמוד, כי הלא נפלאות
               כיו״ב נעשו לצדיקים גם אחרי חתימת התלמוד, וקבלה בידינו : „כי בלכת רבינו יהודא
               החסיד לבית הכנסת עבר קרון מאחורי בית הכנסת והי׳ הקרון לחצו מאוד ונעשה לו
               נס ויפתח הקיר את פיו ויקבלוהו בתוכו וניצל ועדיין נראה רושם ההוא" (סה״ד. ושה״ק.)
               ובספר מעשה נסים לר׳ יוזפא שמש סי׳ ה׳ יסופר באופן אחר: „שאשת רבי שמואל
               החסיד כשהיתה הרה ללדת את ר׳ יהודא החסיד עברה לפני בית הכנסת של הנשים
               בווירמייזא ובאה עגלה ולחצה אותה אל קיר בית הכנסת ונעשה נס והוסב הקיר
               לאחור באופן שאמו של רי״ח יכלה למלט שם את נפשה", אמנם ע״ז כתב המבקר
               מהר״א עפשטיין : „כשהייתי בווירמיזא ראיתי שבאמת יש חלל בקיר ביהכנ״ס של
               הנשים, אבל ביהכנ״ס נבנה תתקע״ג ואז הי׳ רי״ח כבר בא בימים וא״כ מוכחש הסיפור
               מאמו של רי״ח, אמנם בס׳ שלשלת הקבלה יסופר זה באופן אחר, היינו „בלכת רבנו
               יהודא החסיד לכנסת עבר קרון מאחורי בהכ״נ בהיותו שם והקרון הי׳ לוחצו מאוד
               ונעשה נס ויפתח הקיר את פיו ויעלהו בתוכו ונצל ועדיין נראה הרושם ההוא" וזה
               מכוון יותר לסדר הזמנים..." ואם כה או כה לו הי' הסיפור הזה מפורסם בימיהם כי
               אז לא הי׳ מי שיסופק באפשרות הדבר כפשוטו, כי ר״א באומרו כותלי ביהמ״ד יוכיחו
               נטו כותלי ביהמ״ד לעשות רצונו, כאשר נטו להגן על רבנו יהודא החסיד.
               כן למשל נקח מן המאוחר אל המוקדם, ממה שמסופר על ר״ח בן עטר זללה״ה
               בע״ס אור החיים, עה״ת בס׳ „הבת ירושלים״ וז״ל: „ועוד בית המדרש וארון קבוע
               וס"ת וזה הי׳ מדרשו של הרב הגדול הקדוש המפורסם כמו״ה חיים ן׳ עטר זצ״ל כו׳,
               בחצר סמוך למדרש הנ״ל אילן תאנה ופירותיו אינם ראוים לאכילה, ואומרים שהרב
               הקדוש הנ"ל גזר אומר שכן יהי' מפני שהיו מבלבלים לו הלימוד בלקיטת תאנים״...
               ובס׳ „מעשה הצדיקים״ לר׳ אברהם הלוי ן׳ סוסאן מביא ג״כ ד״ז וז״ל: „ואני הגבר
               שמעתי ממעלת הרב הגאון המפורסם כמו"ה יצחק מפראג ענין הפלא שיש תאנה בחצר
               הרב אוה"ח ז"ל פעה״ק ירושת״ו, התאנה חנטה פגי׳ בעת שהיו ראוים להתבשל
               והיו לאבק, ושמע מרבנן קשישי, שהיו נערי הגוים עולים על התאנה ללקט תאנים
               והיו מטרידים להרב בלימודו, גער על התאנה ונעשו פירותי' לאבק, ועד היום דבר
               זה בתאנה הנז׳ לאות ולמופת" (ראה בס׳ מקור חיים תולדות האו״ח צד ו׳ הערה נ"ו.)
               ומעתה היפלא איפוא אם שמע החרוב לקולו של ר״א התנא, ונעקר ממקומו.
            
               ואחרי
            <pb facs="EmLabina_0016.jpg"/><fw type="page-num">14</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               ואחרי התפרסמות סיפור הלזה בין כל קהל ישראל, יקבלו מעתה באימה
               בפשטן גם דברי חז"ל בשלהי מס׳ כתובות (ק"ב ע״א) ר׳ יהושע בן לוי אקלע לגבלא
               חזינהו להנהו קטופי דהוי קיימי כי עגלי אמר עגלים בין הגפנים, א״ל קטופי נינהו,
               אמר ארץ ארץ הכניסו פירותיך, למי את מוציא פירותיך להערביים הללו כו' וכן הוי
               עיי״ש שנתקטנו <choice><corr>מכמות</corr><sic>מכמוה</sic></choice> שהיו מקודם. ולא יחוככו בדבריהם להוציאם מפשטותם
               ולחותלם במשל ומליצה כמובן.
               וכן נראה גם באותן האגדות שהבאתי למעלה ממה שהביאם בספר מצרף
               לחכמה שהמר״י בן חביב הוציאם מפשטן שאך בחלום ראו החזיונות הללו, שאלו הי׳
               מפורסמים בדורם העובדות ומאורעות שנעשו בימיהם ולפניהם בודאי הי׳ כל בני דורם
               מאמינים בהם כפשטן, ול"ה חכמי הדור זקוקים להוציאם מפשטן, כמו לדוגמא
               המסופר על רבנו יחיאל אביו של הרא״ש שבא אל ביתו ולבית מדרשו אחר פטירתו
               כרבינו הקדוש. (בצוואת רבי יהודא בן הרא״ש סה״ד ה״א כ״ד) ובשם הגדולים
               להרחיד״א (מערכת גדולים אות א׳ סעיף קצ״ט) כ׳ וז״ל: „ודע שמצאתי במגלת סתריו
               של רבנו מוהרח"ו ז״ל מטהרת ידו יד הקדש ממש, וז״ל זה מצאתי באגרת רבנו
               יהודא בן הרא"ש אחי רבנו יעקב בעה״ט, וז״ל ולפי שיצאתי קטן מאשכנז לא השגתי
               לשמוע מעשיהם רק מעט מזעיר אשר שמעתי מא״א ז״ל ומאחות זקנתי ז״ל אשר
               ספרו לי כי זקני הר׳ יחיאל ז"ל נולד בשנת תתק"ע ובהיותו בן ט״ז שנה הי׳ לו חבר
               נאמן בישיבה ושמו הר׳ שלמה הכהן ז״ל וכרתו ברית יחד שכל אחד מהם יהי׳ לו
               חלק עם חבירו בכל מצותיהם ומעשיהם, ויהי בליל יו״כ כבתה נר של שעוה של
               הר׳ יחיאל אשר שם בבית הכנסת כי כן מנהג האשכנזים להוליך נר שעוה שתדליק
               כל הלילה וכל היום וכיון שראה שכבה נרו נתירא מאוד ובחוה״מ נפטר, והי׳ מנהג
               של אשכנז שהי׳ מניחין ארון של מת על אבן גדולה סמוך לבית הקברות ופותחין
               הארון לראות אם מחמת טלטול נתעקם המת תוך הארון או אם הוא ישר. וקרב
               הר׳ שלמה הכהן ז"ל אצל ארבע אמותיו ובכה בקול רם ואמר בפני כל הקהלות אני
               מזכיר לר׳ יחיאל גבירי וחברי לפניכם שיזכור מהברית שכרת עמדי ואז התחיל הר'
               יחיאל לשחק בתוך הארון וראוהו כל הקהל, ויהי היום אחרי מותו ימים רבים, והר׳
               שלמה יושב ולומד בביתו ביום וירא את הר׳ יחיאל יושב אליו וקורא עמו בהלכה
               ושאל לו מענינו ואמר לו כי הוא בג״ע בטוב מאוד כו' וא״ל הר׳ שלמה אנא אדוני
               בעל בריתי, תמה אני אם יש לך רשות להתראות לבני אדם, ויען ויאמר לו דע
               לך כי יש לי רשות לילך לביתי כבתחלה אלא שאיני רוצה שמא יאמרו כמה
               מתגאה עצמו צדיק זה יותר מכל הצדיקים שבג״ע, והי׳ בששה חדשים לאחר זה
               ולאחר פטירתו בליל שבת בחצי הלילה נראה לאשתו בהקיץ ואמר לה ומה את
               עושה הנה מהרי וקומי וקחי בניך ובנותיך והוציאם מהרה מהמקום הזה כי מחר
               יהרגו כל היהודים אשר במקום הזה כו׳ ותקם ותעש כן כו' כו׳ וסיפורים ממעין זהו
               מדורו של רבינו יהודא חסיד עד דורנו, נמצא כעת הרבה בספרים שלא נתגלו אז
               בימיהם, או לא נתפשטו בכל תפוצות ישראל אז טרם היתה המצאת הדפוס, וע״כ
               לא הבינו בני הדורות הללו העובדא דהנהו קפולאי בפ׳ השואל וכו' וכו׳ שדבר
            
               אודותם
            <pb facs="EmLabina_0017.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">ח</fw>
               אודותם בס׳ מצרף לחכמה הנ"ל והוכרחו חכמי ישראל אז לפרשם בדרך משל ומליצה
               או לאמור עליהם כי היו חזיוני לילה בחלום ולא בהקיץ.
               ובכ״ז מאז שנחתם התלמוד עד ימינו אלה לא הי' מי מכל רבותינו הגאונים
               וקדושים מקמאי ובתראי, שישים לב אל חלק האגדה הלזה, מסיפורי הנוראות והנסים
               והנפלאות להפיצם בין המון בית ישראל, ודברים הללו שחכז״ל מסדרי התלמוד
               והמדרש עשו מהם מרקחת להשיב נפש ישראל סבא, ולעודד בם את רוחו הנהלאה,
               ולחזק עד דור ודור אמונתו, דברים אלו שלדעת רז"ל הנם מהדברים העומדים ברומו
               של עולם הישראלי, ושרבותינו „אבות העולם" עסקו בהם ומסרו נפשם עליהם לקבעם
               למשמרת עולם, דברים הללו לא היו ספונים וחשובים בעיני כל רבותינו הגאונים
               מימות הגאונים ועד עתה ולא מצאום לדברים שכדאי לטפל בהם, ולחוק אותם
               למשמרת ולכותבם זכרון בספר, עד שכה הוזלו וכה הוקל ערכם ששום איש
               מהתופשים משוט בים התלמוד, בר בי רב, וצורבא מדרבנן, לא יזדקק לחלק האגדה
               הלזה, מפני שלדעתם אין בזה כל תועלת, כי אם סיפורי מעשיות בעלמא הראוים
               אך לנשים המוזרות בלבנה, וגם אלה הרבנים הגאונים משלומי אמוני ישראל שעסקו
               בספרות התולדתית לא מצאו לנחוץ לספר ממעשה ידיהן של צדיקים ומנפלאותיהם
               שנעשו על ידיהם. והרב הגאון ר' דוד טעבלי אפרתי בספרו תולדות אנשי שם
               (הערה ג׳ לתולדות הגאון יסו"ד) יאמר: „אא"ז הגאון האמיתי הצדיק הגדול והמפורסם
               בדורו מאוד לאיש מופת מ"ה חנוך העניך אבד״ק <placeName>קאלוואריע</placeName> זצ"ל אשר לספר עזוזו
               ונפלאותיו מלבד זאת כי לא בי הוא להלל איש צדיק תמים פעלו במופתיו, וכבר
               נשא משל קדמוני גאון וצדיק אחד במליצת חלקת לשונו „אותות ומופתים באדמת
               בני חם״..." במח״כ אותו גאון וצדיק, והגאון האפרתי, נשאל איך הרהיבו להתל
               בהיתול כזה הנותן דופי גם במלאכת הקודש של רבינא ורב אשי מסדרי התלמוד,
               ור׳ יוחנן מסדר הירושלמי, ור׳<choice><corr>אושעיא</corr><sic>אושיעא</sic></choice>רבה מסדר המדרש, שהמה למרות עוצם
               גדלם ושיא חסנם בהלכה ופלפול, לא בושו מלעסוק גם בסיפורי האותות ומופתים
               שנעשו ע״י אנשי מופת ורבי פעלים שבדורותם ושלפניהם, מפני שמצאו בהם רב
               תועלת לעורר על ידיהם בהעם רגשי אמונה א) להאמין שהבוי״ת חידש את עולמו,
               והמחדש בטובו בכל יום תמיד מעשה בראשית ברצונו הפשוט. ב) להאמין בהשגחה
               פרטית שהבוי״ת יושב המרומים ומשגיח התחתונים ומקבל תפלת עמו ישראל ברחמים
               ושומר עמו ישראל לעד. ג) להאמין שהבוי"ת מכריח הטבע תחת כפות רגלי המאמינים
               הדבקים בד׳ ובתורתו ובתה"ק ומכניעים את החומר לצורה ; ד) להאמין בביאת המשיח
               המקווה שיבא ויגאלנו גאולה נסיית באותות ומופתים כימי מועד צאתנו מ<placeName>מצרים</placeName>,
               ה) הקריאה בסיפורי הנסים והנפלאות מחסדי הבוי״ת תועיל מאוד להבעיר אור השכל
               להשתוקק לאהבתו ית"ש, „שהאדם אם יעלה על לבו המופתים של ים סוף ושל מתן
               תורה כו' ויעלה על לבו כי מי שראה המעמדות האלה נתאמת לו האמונה שהעולם
               נברא ומתקיים ומונהג ברצון המוחלט בכחו י"ת יסירו מלבו כל הספקות והפקפוקים
               ול"ה מתאוה כ״א להתקרב לרצונו ית׳ יתלהב לבו לעלות אל מדרגת אנשי הדור
            
               ההוא
            <pb facs="EmLabina_0018.jpg"/><fw type="page-num">16</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               ההוא בעניני האמונה והעבודה כו'..." (כוזרי מאמר א'). ו) לבל תתרופף אמונתם
               ברבות הימים בסיפורי התורה והנביאים.
               ועתה בדורות האחרונים נמצא בהפצת סיפורי נפלאות מקדושי עליון התועלת
               ה„שביעי" כי באמצעותם תתחזק ותתבסס האמונה בדברי חז"ל באגדותיהם הנפלאות
               להבינם כפשוטן שלא לגלות בהם פנים שלא כהלכה להיפך מדעת חז״ל ולבטל עי״ז
               מטרת כוונתם, שכל חפצם היתה להשריש על ידיהם האמונה בנסים הכתובים בתורה,
               ועל חכמי ישראל שבכל דור להמשיך עבודה הקדושה הלזו בכל עת ובכל זמן !
            
               .ג
               כח התורה.
               גם מבין מפלשי העבים המכסים את פני הרקיע וישבתו טהרתה יש אשר
               תתראה השמש ביני קרחי, ושברירי חמה יפיצו קרני אורם מבעד לצמתם, כן גם
               מבין התקדרות ימי דורות הראשונים אשר בערפל חתולתם, ומבין העננים הפרושים
               על קורות רבותינו הגאונים נ״ע זללה"ה והמסכה הנסוכה על מעשיהם ונפלאותיהם
               אשר עשו, יתנוצצו לעינינו ניצוצי אור, ושביבי נוגה, אשר לאורם נוכל לראות על
               מהלך של קרוב לאלף שנים לפנינו ולהכיר את כחם וגבורתם של רבותינו הקדמונים
               והאחרונים, מסוף אלף החמשי עד תחלת המאה השביעית לאלף הששי, למשול
               בהיכל הבריאה ולחזות בנועם ד׳, כי אם אמנם לא עסקו גדולי עמנו במקצוע האגדה
               הלזה כאמור למעלה, בכ״ז זכר עשו לנפלאותיהם של הקדמונים ופה ושם נמצא
               רשימות קצרות, קווים, ושרטוטים, אשר יספיקו להראות לדעת כי אתפשטותא דמשה
               עם היד החזקה והאותות והמופתים אשר עשה לעיני כל ישראל, הנהו בכל דרא ודרא ;
               רבינו שמעון הגדול חברו של רבינו גרשון מאור הגולה ונפטר במיץ בשנת
               תתנ"ו הביאו בשבלי הלקט בשם ר״ת שהעיד עליו שהי׳ מלומד בנסים.
               רבינו אברהם אב ב״ד בר יצחק<choice><corr>תלמיד</corr><sic>תלמוד</sic></choice>רבנו משה הדרשן חותנו של הראב״ד
               בעל השגות כתוב עליו בספר האמונות רפמ"ד דאליהו זכור לטוב נתגלה אליו ומסר
               לו סתרי תורה וממנו קיבל הראב"ד חתנו ע"ש, ובמהר"ם ריקנטי פ׳ נשא כ׳ שלהראב״ד
               בעל ההשגות הי"ל גלוי אלי' ומסר לו מסורות חכמה הקבלה והוא מסרם לבנו הרב
               ר׳ יצחק סגי נהור וע״ש בפ׳ וישב שכ׳ וז״ל ושמעתי שהחסיד ר״י בן הראב״ד הי׳
               מכיר בפני אדם אם הוא מן החדשים או מן הישנים כלומר אם יש לו נשמה חדשה
               או ישנה, וע״ש בפ׳ תצא שכ׳ וז״ל ומכאן תבין טעם הרחקת האדם ממקום הצואה
               והדומים לה כי בהתקלקל האויר יולד גנאי בנפש, וכבר העידו על החסיד רבנו יצחק
               בן הראב"ד ז"ל כי אע"פ שהי׳ סגי נהור הי' מרגיש בהרגשת האויר והי׳ אומר זה חי
               וזה מת, וגם כי הי' גדול בתפלתו כר' חנינא בן דוסא בעניני החולים לפי
               זמנו עכ״ל.
               ובסדר הדורות ושלשלת הקבלה יסופר מנפלאות שנעשו ע״י רבותינו מאורי
               הגולה רש״י ורמב״ם ועוד, שלהיות הספרים הללו שכיחים יוכל כל קורא לראות
            
               בהם
            <pb facs="EmLabina_0019.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">ט</fw>
               בהם, לכן לא העתקתים כאן אחרי שהדברים מפורסמים, וכן המסופר שם על רבנו
               שמואל הנביא אביו של מהר"י החסיד בעל <name type="work">ספר חסידים</name> איך הפליא לעשות בדברים
               רמים ונשגבים מבינת שוכני בתי חומר, ויסופר עוד עליו כמה וכמה ענינים נוראים,
               ומהם אזכיר בזה דבר אחד הצריך לענינינו, „מעשה בהרי"ח שהי׳ יותר מי״ח שנים ולא
               ידע שום דבר ואפי׳ להתפלל שחרית וערבית והי׳ עם הארץ לגמרי והי׳ רובה קשת,
               פעם אחת הגיד אביו רבנו שמואל ההלכה לתלמידיו, והרי"ח זרק בחצים והי׳ רץ
               תוך המדרש של אביו, וכעסו התלמידים מאוד ואמרו לרבינו שמואל : אתה ואביך
               ואבות אביך הייתם גדולים, ואתה תגדל בנך להיות פרא אדם, ואומנתו לסטים... קרא
               ר"ש לבנו ואמר לו: יהודה בני ! אם תרצה ללמוד אנסה אותך אם תצליח או לאו...
               השיב לו כן, והעלו אל בית מדרשו של אביו והושיבו אצלו ור׳ אברהם אחיו של
               הרי״ח ישב כמו כן אצלו, והזכיר ר״ש שם אחד ונתמלא בית המדרש כולו אורה
               ורבינו אברהם נתן עיניו למטה בקרקע והרי״ח לא קם ולא זע, וכשראהו ר״ש שיושב
               בנו הרי"ח ולא נודעזע כלל הזכיר עוד שם אחד, ולא הי' כח לרבנו אברהם לראות
               אותו אורה, ועטה עצמו במלבוש אביו והרי״ח נתן עיניו בקרקע, אז אמר אביו :
               אברהם בני ! השעה מוצלחת לאחיך יהודה, ודע שאתה תהי' ראש ישיבה כל ימיך,
               אבל אחיך יהודא יהי׳ יודע מה למעלה ומה למטה ואין נעלם ממנו ויהי' בעל שם
               מעשים..." (תולדות רבנו שמואל החסיד צד ח). סיפורים כאלו מפעולת שמות
               הקדושים שנעשו ע״י הקדושים והטהורים לא נתפרסמו אז בזמנם ובשעתם והסתירו
               מעשיהם במגלות סתרים וע״כ המתחכמים בעם פערו פיהם לעובדות כיו״ב המסופרים
               בתלמוד ומדרש, וז"ל הגראו״ו בביאורו ליו"ד סי׳ קע״ט: „שהרי מצינו הרבה מעשיות
               בגמ׳ ע״פ שמות וכשפים אמרי איהי מלתא ואסרתא לארבא כו׳ ובסוף פד״מ סנהדרין
               ובירושלמי שם עובדא דר״א ור״י ובן בתירא, וכן ר״ח ור״א דאברי עגלא תלתא
               וריב״ח בבכורות ח׳ דאמר שם ואוקמי׳ בין שמיא לארעא והפילוסופיא הטתה ברוב
               לקחה גדולים וטובים לפרש הגמ׳ הכל בדרך הלציי ולעקור אותן מפשטן וח"ו איני
               מאמין להם כו' אלא כל הדברים כפשטן אלא שיש בהם פנימיות ולא פנימיות של
               הפילוסופים המוטעים שהם חיצוניות" עכ״ל. וכה העקימה ההתחכמות וההתמשכלות
               את מוחיהם של משכילי דורנו עד שלא יבושו להדפיס שחור ע״ג לבן (בהאשכול
               ערך אבטומטוס) וז"ל „מכונה המתנועעת ע״פ מערכת האברים כו' מכונות כאלו כבר
               נסו הקדמונים לעשות בתלמוד סנהדרין ס"ה ע"ב רבא ברא גברא..." ולא הרגישו
               בפתיותם ובשטותם המביא את כל קורא לידי גיחוך, ומי זה שלא יאמר על כיו״ב
               שטיא שפיל לסיפא דאמרו לי׳ דמן חברי את תוב לעפרך וכן הוי, ושם דבראו עגלא
               תלתא ואכלו לי׳ בכל מעלי שבתא, אך ההתחכמות האנושיות הביאה אותם לדעות
               נפתלות, להטות מני אורח סלולה שסלל רש״י ז"ל בפירושו שם שבראום ע״י שם
               ופעולות ע״י השמות הקדושים היו שכיחות גם בימים הקדמונים, וגם בדורות האחרונים
               מצינו הרבה סיפורי נפלאות מבעלי השם, ובס׳ „לקורות הגזרות על ישראל" (ח״ג
               צד ל"ב) מביא ממ״ש בסדר הסליחות כמנהג ליטא (<unclear>אמ״ד</unclear> תקס״ד) בראש הפזמון
               ישראל נושע וז״ל „זה הפזמון וסליחה ט׳ אני אירא מצאתי שיסד אותם ר׳ שפטי׳
            
               2 בגזרת
            <pb facs="EmLabina_0020.jpg"/><fw type="page-num">18</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               בגזרת פולו הרשע שגזר שמד בכל ארץ יון והכריח יותר מאלף קהלות לטעות ולא
               נשאר בכל ארץ יון אך ורק ה׳ קהלות שהציל ר׳ שפטי׳ ע״י שריפא בתו של אותו
               הרשע שנטרפה דעתה ורפא אותה ע"י שם ובטל אותה גזרה שלא פשטה באותן
               ה׳ קהלות..." ועל הדורות האחרונים נאמן עלינו מרן החתם סופר בתשובה (האו"ח
               סי׳ קצ״ז) במה שהעיד על כח פעולות שמות הקדושים ממה שראה אצל מורו הגאון
               החסיד שבכהנה מוהר״נ אדלער זצ"ל ע״ש ;
               וע׳ בשו״ת חכם צבי סי׳ צ״ג שהעיד על זקינו הגאון הקדוש מו״ה אלי' בע״ש
               אבד״ק <placeName>חעלם</placeName> דברא גברא ע״י ספר יצירה, וע׳ שו״ת שאילת יעב״ץ ח״ב סי׳ פ״ב
               אודותיו. ובמגדול עוז בעליות הטבע. ואם נבא לקבץ כל המעשיות שעשו בעלי
               קבלה מעשיות ע״י צירופי שמות מימות הרב ר׳ יצחק סגי נהור והרמב״ן ז״ל ורבי
               שמואל הנביא ובנו רבי יהודא החסיד עד הדור הזה יהי׳ לספר שלם, ואביא בזה רק
               עוד עובדא אחת המטפחת על פני המתחכמים ; הביאה בספר לקוטים מדברי יוסף לר'
               יוסף בן יצחק סמברי וז״ל <choice><corr>\u005cu003a</corr><sic>;</sic></choice>
               הר׳ שמעון בר צמח דוראן הנקרא הרשב״ץ כו׳ והי׳ מעיר <placeName>גיזאייר</placeName> והי׳ אחד„
               מיועצי המלך היושבים ראשונה במלכות כי מה׳ הי׳ לו שבשנת חמשת אלפים ש״כ
               יצא הקיסר קארולס בחיל גדול דרך ים להלחם עם מלך הערביים בעיר <placeName>גיזאייר</placeName> ליקח
               מלכותו מידו ונחה על הרשב"ץ רוח ד׳ וראה כי בסבת המלחמה יהיו כל היהודים
               אשר בכל מדינת מלכותו <placeName>גיזאייר</placeName> להשמיד ולהרוג ולאבד וקם קימה שיש בה הידור
               והטיל לים לוח אחד כתוב בשמות הקודש, וד' הטיל רוח סערה לים ותשברנה האניות
               והרבה מחיל קארולוס צללו כעופרת במים אדירים, וכאשר ראה הקיסר כי מן השמים
               נלחמו וילך לו אל ארצו בבושת פנים ויודע הדבר למלך <placeName>גיזאייר</placeName> כי הרב הנזכר מרוב
               אהבתו למלך עשה על ידו שמות לחיל קארולוס וישא חן וחסד לפניו מכל אוהביו
               יצו המלך לבנות לו בית בחצר בית המלך והי׳ בכבוד גדול עד יום מותו..."
               ולמי שמפקפק בכח הקמיעות נביא לו עובדא המובאה בשה״ג (מערכת א׳ אות
               ט״ז) על ר׳ אברהם אזולאי וז״ל: „שמעתי מהרב ה״ק מהר"ח ן׳ עטר שהוא הכיר
               להרב ז"ל וכשהי׳ אדם חולה שואל ממנו קמיע לוקח מעט נייר וכותב עליו בכתב
               רש״י „יה״ר שתשלח רפואה שלימה לפב״פ מחולי פ׳ אכי״ר" ותו לא בלי שום שם
               ותולה זה הקמיעא עליו ותתרפא והן לענינים אחרים..."
               ובספר עין הבדולה מהגאון בעה״מ ס׳ מעון הברכות הגאבד״ק <placeName>קעמפנא</placeName> זצ"ל
               בפתיחה בשם „מטה לוי" נדפס מכתב הגאון מהרע״ק איגר זצ״ל להגהמ״ח וז״ל: „היום
               בא לגבולי התו׳ מו"ה גרשון מק׳ ווארשא ושמעתי ממנו שבעזה״י נרפאה אשתו ע״י
               הקמיע ממעכ״ת... והנה פה בעירנו נער אחד ירא שמים בן ט״ז שנים בשמו הנולד
               מאשה <unclear>הדם</unclear> מעוטף ומדוכה בחולי נופל ר״ל כו' כו׳ לזה נפשי בשאלתי מאוד מכבודו
               יעשה זאת למעני וישלח לידי ע״י דואר המוקדם קמיע עבורו... עקיבא גינז מא"ש״.
               ולהמפקפקים בנסים שלמעלה מן הטבע ועי"ז מלפפים את אגדות חז״ל במשלים
               במליצות כוזבות ושכן באגדת רבי תנחום שדרש והבור ריק אין בו מים, מים אין בו
               אבל נחשים ועקרבים יש בו, (שבת כ״ב) מכניסים פירושים זרים כמובן שיפקפקו
            
               גם
            <pb facs="EmLabina_0021.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">י</fw>
               גם בנס של דניאל בגוב האריות, ובנס של ר״מ בעל הנס (עכו"ם י״ז) נביא לפניהם
               ממה שמסופר בשה״ג (מערכת י׳ אות נ"ה) וז"ל „מוהר"ר יהודה ן׳ עטר הרב הגדול
               והקדוש אב״ד ור״מ בעיר <placeName>פאס</placeName> חיבר פי׳ למדרש רבה כו׳ והרב ז״ל הי׳ מלומד בנסים
               וכמה נפלאות אזני תשמענה שאירעו לו הן בעודנו חי וגם אחר פטירתו הן למתפלל
               על מצבתו הן לנשבע בשם הרב ז״ל וכיוצא דברים נפלאים, ושמעתי מפי רבנן
               קדישי חכמי המערב כי הי׳ איש אלקים קדוש ולא נהנה מכבוד התורה כו' והושלך
               לגוב אריות וניצל אחרי שנשאר שם יום ולילה..."
               וכיו״ב יסופר מהרב הגאון הקדוש ר' הירשלי האבד״ק <placeName>טשורטקוב</placeName> שהי׳ סגי
               נהור ונעשה לו נס ונתפקח וגמר כל הש"ס ועשה משתה גדול לכבוד סיום הש"ס
               ולכבוד הנס, ובאותו יום צוה אדון העיר למחזיק הבשר להכין למענו כל נתח טוב
               ושלח הגה״ק בעל הסיום למחזיק הבשר שלא יירא כלל וישלח לו בשר טוב ושמן
               לכבוד היום והאחריות האדון מקבל על עצמו, האדון שלח אחרי הרב לבא אליו
               ושפך עליו כל חמתו, ויספר לו הרב מהנס שנעשה לו וע"כ הי׳ נחוץ לו הבשר
               לסעודת הודאה, ויאמר לו האדון שינסה אותו אם ראוי שיעשה לו נס, שני כלבים
               גדולים אוכלי אדם יש לו וירעיב אותם מעל״ע ואם אח״כ לא יזיקוהו ידע שכנים
               דבריו שהוא בעל נס, וכן עשה ואחר מעל״ע סגר את הרה״ק בחדר צר שבו היו
               הכלבים הרעבים, הכלבים ברחו מפניו וקפצו בעד החלון ונפלו לארץ ונהרגו (שמן
               הטוב אות צ״ב מפנקס הקהל ב<placeName>טשורטקוב</placeName>).
               עובדות המסופרות במס׳ תענית מחז"ל שהורידו מטר ע"י תפלותיהם כמו זרות
               תחשובנה בעיני המתחכמים מכחישי נפלאות, ויחשבום למגוזמות, נוכל להראות להם
               בעת מאורעות כיו״ב שאירעו לאבותינו בעבר לא רחוק ממקורים נאמנים שנתפרסמו
               זה לא כביר בדפוס מכ״י ס׳ דברי יוסף להרב יוסף בן יצחק סמברי וז״ל: „בזמן
               הגרוש באותם המקומות קיימו וקבלו היהודים עליהם ולא יעבור שאם יהי' עצירת
               גשמים מחויבים לעמוד על נפשם בתפלה ותחנונים ולהוריד לארץ גשמי רצון וברכה
               ועל תנאי זה הניח המלך היהודים בארצו, ויהי בימים הרבים ההם בימי מהר"י
               אבוהב ז"ל הי' עצירת גשמים כי לא הי' גשם על פני כל הארץ ויחלו את פני
               הרב הנזכר להתפלל בעד היהודים על אודות הגשמים ועבר לפני התיבה ויתפלל
               לד׳ אלקיו והפציר בתפלתו ובעת הוצאת ס״ת דרש ברבים בפרשת תולדות והנושא
               על הדרוש אמר „לנו המים״, <choice><corr>לנו</corr><sic>גלנו</sic></choice> המים לנו המים, וצעק צעקה גדולה ומרה ואמר
               רבש״ע גלוי וידוע לפני כסא כבודך כי ישראל הם בצער לפני האומות על אודות
               המים כי אנחנו מוכרחין להורידם לארץ גשמי ברכה ונדבה רחם על עמך וצאן מרעיתך
               לנו המים, לנו המים, וכמעט הטיח דברים כלפי מעלה ואמר איני זז מכאן עד שתרחם
               על בניך, והשמים התקדרו בעבים ומיד נענו על ידו, אמנם לא ירד מן התיבה אלא
               בעין אחת..."
               ובמלכות <placeName>ארגאון</placeName> בזמן עצירת גשמים השליכו היהודים כלם מחוץ לעיר וסגרו
               השערים בעדם עד שיביאו המים ודרש הר׳ חסדאי קרישקאש ז״ל בתחלת דבריו „לנו
               המים״ והש״י פקד את עמו ונתן להם מים.
            
               יצחק
            <pb facs="EmLabina_0022.jpg"/><fw type="page-num">20</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               „יצחק חיון בעל הנס, פעם אחת היתה עצירת גשמים והכרחהו המלך והסרנים
               להתפלל אל ד׳ אלקיו להוריד הגשם על הארץ וצוה הרב לסגור כל הבמות שלהם
               ולהביא המפתחות לידו, וגם הזונות צוה לגרשם מחוץ לעיר לא תשאר אף אחת
               ואח"כ יתפלל, וכדי לנסותו הניחו במה אחת פתוחה וזונה אחת בתוכה והביאו המפתחות
               ליד הרב ויהי בבקר וישלח ויקרא לכל חכמי העיר ושריה ויהתל בהם הרב ויאמר
               להם על מי אתם צוחקים ולמי אתם אומרים התפלל נא בעדנו בעד הגשם הלא תדעו
               כי הזונה פ׳ אשר החבאתם אותה בבמה פלונית היא יכולה להתפלל בעדכם ומדוע
               באתם אלי, וכאשר שמעו את דברי הרב נבהלו ונחפזו ויבהלו לגרש את הזונה מהבמה
               חוץ לעיר והביאו את המפתח להרב, ויתפלל אל ה׳ ויאמר ד׳ אלקי אברהם יצחק
               ויעקב היום יודע כי אתה אלקים ואני עבדך וכדברך עשיתי את כל הדברים האלה ענני
               ד׳ ענני, ויהי ככלותו לדבר ולהתפלל והשמים התקדרו בעבים ורוח וישלח למלך
               לאמור אסור ורד ולא יעצרכה הגשם, ויהי הגשם על הארץ גשמי רצון וברכה ונדבה״.
               (ע' מס׳ כתובות ה׳ ע"א מעשה ידיהם של צדיקים מי מגיד, הרקיע ומאי ניהו מטר.
               פירש"י שהרקיע מעיד עליהם לבריות שהם צדיקים שמתפללים על הגשם ומטר יורד).
               וכן בהעובדות המסופרות במס' מועד קטן כ״ה ע״ב כי נח נפשי דר׳ <choice><corr>אבהו</corr><sic>אבוהו</sic></choice>
               אחותי עמודי קסרי מיא, כי נח נפשי׳ דר׳ יוסי שפעי מרזבי דצפורי דמא, כי נח נפשי׳
               דר׳ יעקב אתחזי כוכבי ביממא, כי נח נפשי׳ דר׳ אסי איעקרי כל אילניא כו' (פירש״י
               שם שנשתנה העולם מרוב צער) מתכוונים אלה המתחכמים להתפלסף בהם במשלים
               ומליצות, אבל העובדא שמביא רב שרירא גאון באגרתו תטפח על פניהם, וז״ל „רב
               יוסף גאון צדיק תמים הי' ואליהו תמיד בישיבתו, וביומא דאפטר הוי זעף גדול..."
               (ראה בס׳ היוחסין, ובסה״ד ד״א תק"ס) ובס׳ קורא הדורות מביא וז״ל: הגאון ר׳ אברהם
               אספניא חכם גדול וזקן מופלג בשאלוניקי ונפטר בשנת השצ״א ליצירה וביום שנפטר
               ירד מן השמים במקום מטר אבק דק ועפר הרבה, ואז הייתי אני הכותב נער בן י"ג
               או י״ד שנה וזכורני שהיו לוקחים מן האבק ההוא וגונזים למשמרת להראות לבאי
               עולם כמה גדולים מעשי ד׳...
               במס׳ שבת קכ״א מעשה ביוסף בן סימאי שנפלה דליקה בשבת כו׳ ונעשה לו
               לו נס וירדו גשמים כו׳ על אותה מעשה אומרים המתפלספים שבזה״ז כי חז״ל קראו
               נס גם לדבר שהי' מוכרח בטבע רק אם נזדמן במקרה בשעת ההכרח ובאופן זה
               יטיחו טפל על כמה אגדות מנפלאות השם והשגחתו הפרטית, וע׳ בס׳ דרך אמונה
               מה שהשיב ע״ז, לדעתנו ביותר נוכל לקפח שוקיהם אם נביא להם תשובה מעין המאורע
               ממה שקרה בדורות האחרונים, ממעשה שהי׳ והכי הוי עובדא :
               „בשנת ת"ח בא חמיל הוא חמילעצקי עם חילו לעירנו <placeName>אוסטרהא</placeName> ועשה בה
               הרג רב אלף וחמש מאות בעלי בתים הרג וטבח ולא חמל והשרידים אשר שרדו
               ברחו מעירנו ואז ברח הגאון בעל הט"ז ז"ל שהי' אז אב"ד ור"מ דהקלויז מעירנו לעיר
               <placeName>אליק</placeName>, מעירנו הלך חמיל עם חילו לאחור לעיר <placeName>מעזיבוש</placeName> ואחר אשר סבב כמה
               חדשים והחריב כמה מאות ערים עד היסוד בא בחודש אדר שנת ת״ט עוד הפעם
               לעירנו והרג את יתר הפלטה ב׳ מאות בעלי בתים אשר התלקטו ובאו לעירנו כאשר
            
               שקטה
            <pb facs="EmLabina_0023.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">יא</fw>
               שקטה המלחמה מעט, ומעירנו הלך חמיל לעיר <placeName>דובנא</placeName>, <placeName>לויצק</placeName>, <placeName>קליוואן</placeName>, <placeName>אליק</placeName>, <choice><corr>מסורת</corr><sic>מסורה</sic></choice>
               נאמנה בידינו שקבלנו מזקני הדור שלפנינו והם קבלו איש מפי איש ואשר נחתמה
               בטבעת האמת שאין לפקפק בה כי כאשר צר חמיל עם חילו על עיר <placeName>אליק</placeName> היה
               הגאון בעל הט״ז בתוכה כו׳ וכל הימים שצר <persName>חמיל</persName> על העיר עמדו היהודים בבהכ״נ
               והט״ז בתוכם ויתענו ויבכו וישפכו את נפשם, הרבו והפצירו בתפלה לבל יפלו
               בידי הפריצים העריצים אשר ארבו לדמם, ויהי ביום אחד הגישו חמיל וחילו עוד
               הפעם אל החומה ובסערת מלחמה ובגבורה עזה הסתערו ויעפילו לעלות על החומה
               ופרצו בה, כמעט שנכבשה העיר לפניהם, והטו״ז ז״ל עם עדתו בביהכ״נ ושפכו צקון
               להשם לפני ד׳ ויבכו מאד כי ראו אשר עוד מעט יפלו ביד האויב, והטו״ז ז״ל אשר
               הי' חלש מאוד מרוב התעניתים הטה את ראשו על ידו ויישן ובחלומו קראו לו את
               הפסוק „וגנותי על העיר הזאת להושיעה למעני ולמען דוד עבדי״. ויקץ משנתו ויאמר
               עם ד׳ חזקו ונתחזקה בתפלה ובתחנונים כי היום יראנו ד׳ נפלאות, ושם בהמבצר
               עמדו כלי תותח ישנים אשר נתקלקלו מרוב ימים, פתאום השמיעו קולות גדולות ופחד
               וחתת ד׳ נפלה על חמיל וחילו וברחו משם בבהלה, כן שמענו באזנינו אשר אבותינו
               ספרו לנו... והנה לרגלי עבודתי בספרי מזכרת לגדולי <placeName>אוסטרהא</placeName> בחפשי אחרי כתבי
               יד כו' בא לידי סליחות כתובת יד על קלף וכתוב עליהם שחיברם הגאון בעל הטו״ז
               ליום כ׳ סיון וליום כ״ו סיון וכאשר שמתי מעיני בהם מה מאוד שמחתי בראותי אשר
               בהסליחה ליום כ״ו סיון אשר שם הטו״ז חתום עליה שם כל דברי המסורה מבצבצין
               ועולים מן החרוזים עד לאחת וכל דברי המסורה כנים ונאמנים ולא נפל ממנה כחוט
               השערה" (כה דברי המביא לביה״ד את הסליחות הנ"ל בהקדמתו שנדפסו ב„הפלס״
               תרס״ב צד תקי"ט בשם „מגן דוד״) האם יהי׳ עוד פתחון פה להמתפלספים לאמור שאך
               הטבע באה במקרה בשעת ההכרח, האם גם שם הוציאו הקולות בטבע ובמקרה בשעת
               הסכנה ? כן גם באותו חסיד אם היתה אז שעת ירידת גשמים לא היו קוראים חז״ל
               לזה נס, אבל באמת לא הי׳ אז שעת הגשמים ורק בשביל אותו חסיד ירדו גשמים
               לכבות התבערה ולזה קראו חז"ל נס ;
               עוד עובדא אחת תסטר על לחיי המתפלספים בזה, פעם אחת נפלה דליקה
               בבית רבנו הגאון אבד"ק <placeName>פרסבורג</placeName> החתם סופר זצ"ל ולהיות כי ביתו הי' בנוי ברמה
               על הר גבוה לא היו בארות בגבולו והמכבים קראו מים, מים, ואין מים, ושם באותו
               חצר עמדה מזנקת (פלומפע) על חפירה אחת שבימי הגאונים האבד״ק <placeName>פרסבורג</placeName>
               המהר"ם ברבי והר״מ מטיסמניץ וצללה"ה היתה משתמשת בתור מקוה וגם שאבו ממנה
               מים ע״י המזנקה לכל צרכיהם, אבל מאז שבא הח״ס לא טבל במקוה זו וכבר נכזבו
               מימיה, וכבר עברו אז הרבה שנים שלא שאבו ממנה ימים, בשעת המהומה והרעש
               לקול קראו מים ! מים ! קפץ בחור אחד מבחורי הישיבה אל המזנקה — והוא לא
               ידע שכבר לא ישאבו ממנה — והתחיל למשוך בהמזנק וההולכה והבאה פעמים
               אחדות יצאו מים רבים ובאו אלי' המון אדם רב ולקחו ממנה מים די והותר וכבו את
               האש, אנשי החצר דמו מתחלה כי בטעות חשבו כי כבר נתיבשו מימי׳ ועל כן באו
               אח״כ זה בכדו וזה בחביתו לשאוב ממנה מים, אבל מה נשתוממו בראותם כי אמנם
            
               כן
            <pb facs="EmLabina_0024.jpg"/><fw type="page-num">22</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               כן הנה הבור ריק אין בו מים, וראו כלם כי נס גדול נעשה שם למען לכבות את
               הדליקה בביתו של אותו צדיק (חוט המשולש תולדות הח״ס) האם לא יבושו עוד
               אלה המתפלספים לגלות פנים באגדות חז"ל שלא כהלכה ? מהעובדא הלזו יראו כי
               גם העובדא של אותו חסיד במס׳ שבת קכ״א היתה ע״י נס גמור בהשגחה פרטיית
               בשביל אותו חסיד, גם כי ל״ה אז בימות הגשמים, ובזמן ירידת גשמים, כמובן.
               גם על אודות המים המאררים, שאם שטה האשה תחת אישה הביאו <choice><corr>עליה</corr><sic>עלי</sic></choice>
               קללה לצבות בטן כו' מתפלספים לאמור כי אך יד הטבע באמצע, ולא יאבו להודות
               כי אך מעשה נסים הי', ולמפקפקים כיו״ב אין עצה רק לאמור להם ראו דוגמתה
               בעבר לא רחוק, עוד לא עברו הרבה יותר משני יובלות שנים והרב הגה״ק הרחיד״א
               זצ״ל הי׳ בליווארנא, ובא אליו אדם חשוב בקובלנא על אשתו שנסתרה עם אחד,
               והרב הרחיד״א השיב לו שלפי דעתו מחויב הוא לגרשה בע״כ, ואמרו לו הבד״צ
               דשם ילמדנו רבנו היתכן לשפוט בלי עדים והתראה והביטו אחריו בפסק זה, ואמנם
               מתחלה הי' מפייס אותה הרב בדברים רכים שתקבל גט פטורין מבעלה ברצון טוב.
               והיא היתה מבצבצת כנגדו בדברים קשים, וּבין כה וכה עלה במחשבתו זכר הברכה
               שברך אותו רבו בעל אור החיים הקדוש שיהי׳ לו כח קדושת כהן ואמר בלבו הלא
               דבר הוא, וע״כ אמר לה בבקשה ממך אך אחת אשאל מאתך ואותה אבקש שתאזין
               אזניך רק לפרשה אחת שבתורה אשר אנכי קורא לפניך ואז תנקי ובשאלת פי׳ ואמרה
               הן, ותהי עליו רוח ד׳ ויקח ס״ת בידו וקרא <choice><corr>באזניה</corr><sic>באזניו</sic></choice> פ׳ סוטה בטעמים ובנגינות ויהי
               כהפנותה ללכת ויקרא הרב ז"ל בקול רם ואת כי שטית וגו׳ וכאשר דרכה רגלה על
               המעלה הראשונה (שהי"ל להרב עלית קיר קטנה על הבהמ״ד) לא הספיקה לרדת
               משם עד שפני׳ מוריקות ועיני' בולטות וככל הכתוב שם ולקול צעקתה באו הרבה
               אנשים וראו בעיניהם את המחזה הנורא ההוא ויתמהו איש אל רעהו ויקראו הוציאו
               את הארורה הזאת מבית רבנו הטהור, ואז ראו וידעו כי הוראתו בקדושה וכי איש
               אלקים קדוש הוא ויראו מגשת אליו..." (תוג״י באיטליא, וס׳ מעגל טוב, ותו חיים)
               בספר דרך אמונה הרבה להשיב לקטני אמנה אלה המתפלספים בדברים של טעם
               כי אך ע״פ נס היו המים המאררים עושים פעולתם, אבל על דבריו עוד יוכלו לפקפק
               ולעקש את הישרה ולהתווכח, אבל על <unclear>פאקט</unclear> נאמן כזה ממעשה שהי׳ מה ישיבו ?
               „המן והשליו" המה כעצם בגרון להמתפלספים וכבר נסו הרבה פעמים להביאם
               תחת משטרי הטבע, ותחת להתווכח עמהם, אמינא כי יותר טוב להראות להם את
               העובדא שבס׳ עליות אליהו הערה צ״ו וז"ל: „ונודע לי הכותב סיפור אמיתי ונפלא
               מפורש יוצא מפי הרה״ג הצדיק מהר"ץ נ״ע בווילנא שהוא בעצמו הי' על המשתה
               וסעודה שעשה הגאון לתלמידיו ואוהביו לעת סיים הגאון נ"ע ביאורו על הספד״צ
               והי׳ שמח מאוד ואז ראו בעיניהם כמו שספרו חז"ל (יומא ע״ה) גבי שליו רבי יהודא
               'משתכחא לי׳ ביני דנא פירש״י מן השמים ממציאין לו, בדיל רבה אכיל תלמידי..."
               וגם הגאון רד"ל ז"ל סיפר מזה שגם אבי חותנו זכה להיות בין הקרואים והגר"א נתן]
               לו מהעוף הפטום שהמציאו לו מן השמים לבא על שלחנו, (תולדותיו שבראש ס׳
               קדמות הזהר הערה ד׳).
            
               הגרגרים
            <pb facs="EmLabina_0025.jpg"/>
<fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw><fw type="page-num">יב</fw>
               הגרגרים האחדים הללו — שהנם אך כגרגרים מיני אוצרות מלאים בר, יספיקו
               להראות שגם מחתימת התלמוד ואילך שתל הקב״ה צדיקים שהי׳ להם כח התורה
               ביתר שאת ויתר עז עד כדי להכניע את הטבע לפניהם, והקב״ה עשה נסים ונפלאות
               על ידיהם, ולא כאלה החושבים שהנסים והנפלאות נבראו אך בהבל פיהם של
               החסידים מימות הבעש״ט וצללה"ה והלאה, וע״כ לדעתם כל מי שאיננו מכת החסידים
               מוכרח הנהו לבטל את סיפורי הנסים והנפלאות למען לא יחזיקוהו למתחסד, כי
               טועים הם, ושוגים, ומכל האמור למעלה הלא יראו משוגתם וטעותם לנוכח פניהם.
               כן יספיקו הדברים המובאים למעלה להראות כי אין לך דבר טוב ומועיל
               לחיזוק האמונה, ולתשובת המינים, כי אם להראות עובדות, מאורעות ומעשים שהיו
               בימים עברו, אלפי ווכוחים הבנוים על יסודי ההגיון לא יועילו כמו עובדא אחת
               הלקוחה מן המציאות, כלל גדול הוא „שאין לחלוק במציאות" וב„מציאות לא פליגי"
               והלא כבר כבשו לנו את הדרך הזה רבותינו בעלי המדרש : (במדרש תנחומא פ׳
               אמור ט.) ר' יהודא אומר אם יאמר לך אדם שאם לא חטא אדה״ר הי' חי וקים עד
               עכשיו (בתמי׳ וכי אפשר למורכב מחומר שיהי׳ לעולם) אמור לו אתה, כבר אליהו
               ז"ל שלא חטא האינו הי וקים עד עכשיו, אם יאמר לך אדם שהקב״ה מחי׳ מתים
               (כלומר שיפקפק על דבר זה ולא ירצה להאמין) אמור לו כבר עשה כן ע"י אלי' וע״י
               אלישע וע"י יחזקאל כו' כו'. וגם עלינו להשתמש באמצעי זה לפרסם את הדברים
               שלמעלה מן הטבע מן הנסים והנפלאות מעובדות ומעשים שהיו, המסורים לנו מפי
               אנשים בעלי תורה ויראה שבודאי אין ספק <unclear>לפון</unclear> באמתת הדברים המקובלים מפי
               אנשים כיו״ב והם יהיו הפטישים החזקים לפוצץ את כל הטענות של המתפלספים
               אשר אך על יסודי הטבע הוטבעו, ועל אדני משפטים קדומים שנשתרשו בלבותם
               שלא להאמין בדבר מרום ונשגב משכלם האסיר רק אל הדברים התמידיים, כי מי
               יבא לחלוק על המציאות ? ומי ירהיב להכחיש את הכל ? וכבר הורה חכם הגאון
               הפילוסוף והמקובל ר׳ מנשה בן ישראל ז״ל ואמר: „וכמו שפתי הוא המאמין לכל
               דבר. כן לעקש ולסכל יחשב מי שיכחיש את המקובלות מפי אנשי אמת שונאי בצע
               אשר אין להם שום כוונה להגדיל כבודם או לתועלת אחר גופני כי לא לשקר
               גברו בארץ כי כוונתם לשמים ולהגיד דברים כהוייתם״ (נשמת חיים מאמר ג פ״ז).
               שירו לו זמרו לו שיחו בכל נפלאותיו (תהלים ק״ה ג) זכרו נפלאותיו אשר
               עשה מופתיו ומשפטי פיו (שם ה) לכו חזו מפעלות ד׳ (תהלים מ"ו ט') לכו וראו
               מפעלות אלקים (תהלים ס״ו ה) ספרו בגוים כבודו בכל העמים נפלאותיו (שם צ״ו)
               עמוד והתבונן נפלאות אל (איוב ל"ז י״ד) ! מקראי קודש אלה, והדברים האמורים
               בפרקים הקודמים הן הם העירו את רוחי בקרבי לגשת אל המלאכה ולסדר ספר
               תולדות איש חי רב פעלים קדוש ונורא רבנו הררמ״מ זצ״ל אתוהו ורברבוהו נוראותיו
               ונפלאותיו מאשר קבלתי אודותיו מאאמו״ר הרב כו׳ מו״ה גרשון ז״ל אשר שמע מכ״ק
               הה״צ ר׳ <persName>נתן יהודא</persName> זצ״ל בנו של רבנו מוהררמ״מ בעת שנתגדל אצל ש״ב רבנו
               הקדוש החסיד שבכהונה הרבי ר' הירש הכהן מ<placeName><placeName>רומנוב</placeName> </placeName> זצ״ל, ומאשר קבלתי מפי
               רבנים גדולי התורה והיראה המובהקים שיליט״א. וקראתי לזה הספר בשם הכולל
            
               אם
            <pb facs="EmLabina_0026.jpg"/><fw type="page-num">24</fw><fw type="running-head">               ראש אמנה
</fw>               אם לבינה כי מדה זו היא אם להנסים והנפלאות כמ״ש במגיד משרים להרב״י
               פ׳ ויצא וז״ל „אור יום השבת כ״ג טבת רק כי תדבק בי וביראתי ובמשניותי, תתעלה
               ותזכה ליעשות נסים על ידך כמו בימי חכמי התלמוד ויתקדש שם שמים על ידך, כי
               ידעו כי יש אלקים בישראל כי סוד הנסים הנעשים לחכמים הוא ע״י שמחשבתם
               תמיד בכנסת ישראל דבוקה ע"י שתמיד מהרהרים בתורה ויראת שמים בלי שום
               הפסק כשהיא מתעלה לבינה כל הדבקים עמה עולים עמה, נמצאת נפש המהרהרים
               תמיד בה עולה עד בינה וכיון שנפשם דבוקה שיש להם כה להוריד משם כל מה
               שחפצים, וזה סוד נתן עיניו בו ונעשה גל של עצמות כו׳..."
               ועם דברי החוקר האלקי רבי מנשה בן ישראל, (בנשמת חיים מאמר ד׳ פכ״ג)
               אחתום דברי אשר כה יאמר: „ואתה קורא נבון אם בספרי זה תחזינה עיניך איזה
               דברים מופלאים וזרים אצל חכמי הטבע אל תתמה על החפץ כי עוד לטבע מילין
               אשר כמעט לא יאמינו כי אם מהרואים כו' והדברים האלו כזרים נחשבו למי שלא
               קרא או ראה, אבל הנסיון הוכיח אותם, כמו שראינו שיש איזה אנשים שרואים
               בעיניהם המים אשר מתחת לארץ רחוקים כמה אמות, אשר על כן הט אזניך לי ושמע
               אמרתי כי אני ת"ל נתתי אל לבי לדעת חכמה ולראות את הענין אשר נעשה על
               הארץ כו׳ ואני ידעתי ג״כ שיש בזה הספר איזה דברים שלא ינעמו להפילוסופים
               מבקשים מופת למו אבל כבר אמרתי שאחת נשבעתי לר׳ שמעון בן יוחאי ולא
               אשקר באמונתי״. דרך אמונה בחרתי משפטיך שויתי !
               יקותיאל ארי׳ בן שרה ליבא ע"ה.
            
               רבנו רבי ר' מנחם מענדלי מ<placeName>רומאנוב</placeName> זצ״ל.</p></div></front><body>              
              <p></p>
         
      </body>
   </text>
</TEI>