<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="main">Khal Kdoshim קהל קדושים</title></titleStmt><publicationStmt><p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; Named Entities annotation: Yeshayahu Goldenhersh; Topic annotation: Dorit Peretz; Supervising Editor: Sinai Rusinek. 
            This edition was prepared using an implementation of TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil Shalit).</p></publicationStmt>
         <seriesStmt><title>Hasidim</title></seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">dedupmrg733406945_IE19590244</title><idno type="Transkribus">1778986</idno></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <body>

           
         <div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0001"><head>Khal-Kdoshim_0001</head><lb/><span ana="social-relations:inter_hasidic; social-relations:marital_relationship; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:reception_of_hasidim; ethics-and-emotions:sadness; practice:drinking_alcohol; social-relations:disobedience; practice:lifesaving; halakhah:prayer; supernatural:perception">תיוגים</span>            <pb facs="Khal-Kdoshim_0004.jpeg"/><p>מעשה מהצדיק הקדוש אספקליא המאירה
               מוה' <persName>יצחק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>
               הנה בהתגלות הצדיק הקדוש רבו החסידים ליסע אליו. רבו כמו
               רבו יום יום וכל אחד הלהיב תשוקה נמרצה בלב יתר החסידים
               ליסע אליו.
               והנה אברך אחד אשר התגנב לברוח מאשתו וחותנו וחמותו ויסע
               אל הצדיק הקדוש על חג השבועות ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ותיכף כבואו
               לקבל פני רבו הצדיק נתן לו שלום ואמר לו אל תתמהמה פה אך לך השב
               לעירך ולביתך. ויבקש ויחלה פני רבו הלא עד כמה גדלה עבודתי ויגיעתי
               טרם עלתה בידי להתגנב מבני ביתי ועד כי באתי הלום על יו״ט. ומדוע
               אשיבה מהר טרם יו״ט. והצדיק לא נתן לו לדבר מאומה. אך גזר אומר
               כי ישיב בלי שום עיכוב לביתו. ויפטר עצמו מפניו והתחיל ללכת לדרכו
               אל ביתו חזרה. וכמו בא עד המלון אשר הגיע ללון בו הלילה וישכב
               בהקרעצמי נבוך במבוכה נוראה בחשבו מה זה ועל מה זה ירדפני הצדיק
               חנם אל ביתי לא דבר ריק הוא. וגם העת קצר לפני להגיע חזרה על
               יו"ט אל ביתי לשלום וישכב במשכבו צופה לאור יומם כי יזכה לראות
               למען ישוב ויצפור אל ביתו. והנה באו שמה רבים חסידים הנוסעים אל
               הרב הקדוש על יו״ט ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> המה באו אל הקרעצמי ויראו את האברך
               הלזה שוכב גונח ודואג מנהמת לבו. ויכירוהו. וישאלו אותו מתי הלכת
               מביתך ללכת ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> וישיב אותם הנני נוסע מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> אל ביתי ויספר להם
               כל מרת נפשו ואנחת לבבו. וימהרו החסידים ויצקו יין שרף וישתו איש
               אל רעהו לחיים לחיים וכל אחד לקח ידו מהאברך הנזכר לחיים. ויאמר
               אל האברך אל תשיב לביתך. כי אתנו תסע ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> על יו״ט ואל תדאג
               מאומה. ויוסיפו לשתות אליו לחיים עד אור הבוקר והנה והתפללו כולם
               וביניהם גם האברך הנזכר ותיכף שתו אליו לחיים כמשפטם בלילה. ויסעו
               שמחים וטובי לב ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName>. וכבואם שמה הלכו תיכף לקבל שלום מהצדיק
               הקדוש וביניהם היה האברך הנ"ל ולא דבר הצדיק ולא שתה לבו אליו כמלפניו
               אך שאל אותו אמור נא לי לאיזה צדיק הלכת ויספר לו כל המראה וכל
               החזיון כי החסידים האלה שתו אליו לחיים והמה לקחוהו על אברתם ליסע
               עמדם שנית אל אדמו״ר הצדיק. ויען הצדיק ויאמר אכן לא על שקר אמרת
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0005.jpeg"/>
            
               כי את אשר יוכלו עשרה חסידים לפעול לא יוכל צדיק אחד קדוש כי
               האמת כן הוא כי הוא צפה ברוח קדשו. כי נגזר על האברך הלזה כי ימות
               ח"ו ויעדר בחג. לכן צוה עליו כי <choice><corr>ישוב</corr><sic>ישיב</sic></choice> מהר לבל ימות בעיר נכרי'. אולם
               אחרי אשר החסידים שתו אליו לחיים לחיים. בזה קרעו גזר דינו ונוסף
               ימים על ימיו :
               המעשה הלזו ידועה ומפורסמת בפי החסידים. ולכן כתבתיה פה למען
               תוודע בפי כל לדעת עד כמה גדלה כח עשרה אנשים אם ישתתפו יחד
               וגם התפלה נשמעת יותר בצבור ולכן נזהרנו ע״פ חז"ל על תפלה בציבור :
         </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0002"><head>Khal-Kdoshim_0002</head><lb/><span ana="not-a-hasidic-story; folkloristics:story_type_protection; characters-and-roles:hidden_righteous; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; practice:fasting; halakhah:prayer; practice:protection; supernatural:prognostication">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_0005.jpeg"/><p>ויען כי דברנו בזה כי גדול השתתפות ישראל בצער חביריהם. לכן
               אספר עתה מעשה אחת אשר לא תתייחס בשם שום צדיק. אך
               כאשה תקרא אחי הקורא את המעשה הלזו תדע כי היתה אצל צדיק אחד
               מאלה הנחבאים ונסתרים לה.
               מלפנים בישראל סבלו יותר ויותר צרות תכופות זו בזו. והכומרים
               הבאישו ריחם בעיני <choice><corr>הישמעאלים</corr><sic>הישמעלים</sic></choice> ופעם אחת דרש הבישאף
               כי אסור לכל ישמעאל לעסוק עם ישראל כי העברים תועבה הם לנו ותהי
               הגזרה חזקה על כל אחד לשטום את היהודים. והי׳ ממש בנפשו בצאת
               איש יהודי מביתו החוצה וכל ענפי מסחר היהודים שמה למקומותם
               במושבותם עם הישמעאלים כי בעונינו הרבים ילכו צינורות השפע אך על
               ידיהם כידוע לכן אחרי אשר לא היה ביכולת שום איש לעסוק עם כספו
               וזהבו <choice><corr>בהישמעאלים</corr><sic>בהישמעלים</sic></choice> ואך כל אחד חילף את מעותיו ויאכלו ולא כל אחד היה
               ביכולת לעשות כן זולתי הגבירים ואצילי הארץ לא כן העניים האומללים לכן
               כל היהודים נקבצו ובאו אל בתי כנסיותם ויצומו ויבכו בתחנה בתפלה
               לאדון המושיע ויעשו כן שבוע אחת יום אחר יום רצופים בצום ובבכי ובתפלה
               וכולמו נתנו עיניהם באיש אחד אשר חשבו עליו כי קדוש הוא והאיש הזה
               ענה בנפשו שקר נחלתם גם כולכם כי מה ראיתם מאתי להעמיס עלי מעמסת
               העם הרב הזה לשאת אותם עלי כי תחשבו עלי כהיום הזה להצילם בהשתדלותי
               אולם כל ישראל לא אבו הרף מאתו. ואחרי אשר קבל עליו האיש הצדיק
               הלזה להושיע אותם צוה על כל אתה <choice><corr>מישראל</corr><sic>מיחראל</sic></choice> כי יביא לידו דינר אחד זהב
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0006.jpeg"/>
               וימהר העם להביא ויגישו לידו בתים מלאים כסף וזהב עד אין מספר כי
               חדל לספור כי שצף קצף הגזרה היתה על כל המדינה לכן חשו לעזרה ויתנו
               בכל נפשם כאשר גזר עליהם והצדיק הזה לקח אל ידו אוצר רב : ויסע
               ל<placeName>רומי</placeName> ויבא אל הקרדינעליר כי כן משפט הפאפסט כי שנים עשר המה
               אשר הגיעו לחינוך באם ימות הפאפסט יפילו גורלות מי ימלא מקומו.
               אולם ע״פ הטבע אל אשר כביר בשנים לו משפט הבכורה ויבוכר ראשון.
               והנה בבוא האיש הצדיק הזה ל<placeName>רומי</placeName> פנה עצמו אל הקארדינאל הצעיר
               ויסור אל ביתו אחרי יגיעה רבה ואחרי רב כסף אשר הזיל מכיסו כי משטמה
               היתה ב<placeName>רומי</placeName> עוד יותר על כל אחד מיהודי ואחת דתו להמית באם ימצא
               בחוצות מחוצות הערלים. ויאמר האיש הזה אל הקרדינאל הטה אזנך ושמע
               ותהי אזנך קשובות לדברים אלה אשר אנכי דובר אליך : הנה הפאפסט הזה
               לקוב עם ישורון נשא ידו ואם תבטיחני כי אתה ברך תברך אבטיחה בכחי
               בכח כל ישראל כאשר הקשבת כי אלהינו הוא האלהים האדירים אשר מציל
               אותנו תמיד ועד נצח אל יעזבנו ואל יטשנו כי אז אתה תמלא מקום הפאפסט
               ואמנה לא אחד הוא העומד לכלותינו אלא בכל דור ודור עומדים לכלותינו
               והקב"ה נוהג חסדו בכל דור ומצילנו מידם מי לכם גדול כהמן בן המדתא
               האגגי אשר ארב לדם ישראל והיה צורר רוח שנאה בכנפיו להאבידם
               ולהשמידם האם לא ידעת מה עשה הקב"ה והתנוסס נס מפורסים העומד
               לנס עמים ונהפוך עוד כי יום הזה הוא לנו משתה הלולים שמחה ויו"ט.
               וכה וכה דבר האיש הזה עם הקארדינאל הצעיר שבכולם : ויהי בעיני הקארדינאל
               כמצחק כי השיב לו האיך איפוא תבטחני הכל כי הפאפסט עודנו חזק ובריא
               וכל מאומה לא חסרה לו אף אין לו שום צפורן נפוח : או שן כואב לו :
               ומלבד כל זאת האם לא ידעת כי אנכי הצעיר בין כולם כי זה שנתים
               ימים אשר הגעתי לחינוך ואלה הנותרים יש ביניהם מי אשר הגיע יותר
               מעשרים שנה : ואין בכולם אחד אשר איננו שתים עשרה קארדינאל ואנכי
               הצעיר בכולם ואף אם ימות הפאפסט פתאום הלא לא יזכר שמי וגם לא
               יפקד ביניהם לעשות אותי פאפסט : ויוסיף האיש הצדיק הזה להפיח תקוה
               אל לבבו באמרו אין הבטחתי תהו : אך אתה הבטיחני על הדבר אשר אנכי
               שואל מעמדך וכתוב וחתום בכתבים קשרים בכל תוקף ועוז כי אז תמהר
               ותחזה נפלאות צורינו וישועתך כי קרובה להיות עוד ביום מחר : וזה לך
               האות כי בהפנותי שכמי ללכת מאתך ובא אליך הבשורה כי חלה הפאפסט
               חולי מסוכנה לכן אחכה לך יום מחר כי אחרי אשר תחזה מקצת דברי להיות
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0007.jpeg"/>   אמת בפי תקוה ותצפה גם על השאר : והנה כי כן תיכף כצאת האיש
               הצדיק מביתו בא לו הבשורה כי חלה הפאפסט חולי מסוכנה פתאום חולי
               אשר למות בה ויחרד הקרדינאל הזה חרדה גדולה בחשבו כי קרובים גם
               כל יתר דברי היהודי להיות אמת בפיהו : ועמד יד דרך מצפה לראות את
               היהודי שנית לעיניו והיהודי בא אליו ויאמר האם שקר הגדתי לך יום אתמול
               ואם לא בא לך אות אשר נתתי לך : 
               ועתה אם לדברי תקשיב תמלא מקומו להיות לכל העמים למופת
               ויאמר הקרדינאל אל היהודי לכן מעתה הנני לקיים ככל אשר
               תשית עלי וכל אשר תפקוד עלי אבטיחך מהיום לעשות ויקח היהודי גליון
               גדול וכתב עליו בכל תוקף ועוז אופנים ופרטים מיוחדים אשר כולמו יסתעפו
               לטובת היהודים בכלל וראשית כל דבר מוטל עליו לדרוש טובות על היהודים
               לתת להם רוח נודף בין העמים ולא כאשר דבר הפאפסט הראשון עליהם
               סרה להבאיש רוחם בעיני כל העמים ואחרי אשר חתם עצמו הקארדינאל
               הזה ולקיים את כל תוקף דברי האגרת פתח היהודי הזה את שקו ויאזרהו
               ללכת בשמחה אל הקארדינאל הראשון לאמר לו הנה מת אדונינו הפאפסט
               ויבוקש אחר במקומו ואנכי להיותי הצעיר בין כולכם ידעתי כי שמי לא יזכר
               גם לא יפקד ואל יעלה שלחן הסגנים לדבר ממני לכן קבל נא מאתי האלף
               אדומים והואל נא קח אותם מידי למען אשר הטיב בחסדך להזכיר את
               שמי והיה בעת יבוקר בין כולנו השנים עשר לבחור אחד לפאפסט תאמר
               עתה כי לדעתך ישר לבחור אותי ואם כי ידעתי בנפשי כי הדבר רחוק
               ומוזר ממני כל הכבוד הזה ועוד נקלותי מכל הפאר וההדר אולם אתה
               בחסדך תאמר לבחור אותי למען יזכר גם שמי על שלחן הסגנים : ויקבל
               הקארדינאל הראשון המנחה מידו ויבטיחהו על הדבר הזה וככה שלח
               <choice><corr>היהודי</corr><sic>היהוד</sic></choice> אותו לכל יתר הקארדינאלין וגם לכולם נתן מהם ומתן הרבה מאוד
               ויבטיח אותו כל אחד ואחד למלאות שאלתו ובקשתו וממש לא היה כסף
               נחשב ותחת כל מדרך כף רגליו הזיל זהב למכביר והיה ביום אשר ישבו
               כל הסגנים לבחור פאפסט ענה הראשון לאמר כי ישר לפי שכלו להכתיר
               את הצעיר הזה כי בן חיל הוא וכל יתר הקארדינאליר הלא גם והמה שחרו
               בעדו מכחם ולא השיבו על הדבר הזה ונכתר הצעיר בכתר השררה הלזו
               ואף הוא קיים ככל הבטחתו אשר הבטיח אל היהודי והרים קרן כל ישראל
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0008.jpeg"/>   לפני כל העמי' והשרי׳ ויתן להם משפט הקדימ׳ כי בני הגביר׳ המה והישמעאלי'
               בני השפחה. ותשקט הארץ מתרועת מלחמה ושנאת היהודים גם משטמה
               לא היה עוד עליהם ח״ו ונשאו ונתנו על כל הסגנים והפחים עוד יותר
               כמלפנים וכפי הנראה מן המעשה לא על שקר היה היהודי הזה איש קדוש
               או מפורסים לא היה עוד ולא נתפרסם גם למן הוא והלאה לאיש פלאי
               אך והגיד כי בכח כל ישראל כי בטחו בו היה לאל ידו להושיע אותם.
         </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0003"><head>Khal-Kdoshim_0003</head><lb/><span ana="not-a-hasidic-story; folkloristics:story_type_protection; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; practice:protection; social-relations:with_the_authorities; women:major_character; ethics-and-emotions:fear">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_0008.jpeg"/><p>ומדי דברי בא במשטמת הישמעאלים אספר עוד מעשה נפלאה אשר בה
               נחזה כי ישראל נושע בה׳ תשועת עולמים גם עד נצח יוושעו משוכן
               מרומים
               לא אחד בלבד עמד עלינו לכלותינו. אלא שבכל דור ודור רבים קמים
               עלינו וחסדי שמים ולא יעזבנו ולא יטשנו. וכמו היותינו בגלות
               המר והנמהר שכינתו שורה בתוכינו. וכל עין רואה כי מפלאות תמים
               דעים רבו מספר. מלפנים התעוללו הישמעאלים עלילת ברשע על הישראלים
               ופעם בפעם לא עלתה בידם וכל הגזרות אשר גזרו נתבטלו עד מהרה לכן
               התעוררו ריב <choice><corr>ומדון</corr><sic>ומדו</sic></choice> על ראותם כי העברים יעלו מעלה מעלה במסחר
               וקנין לכן חגרו הכומרים חמה. והבישאף דרש ברבים כי היהודים מתועבים
               ותועבה הם להם לעסוק עם העברים כי השחיתו התעיבו והם לא ידעו
               אך ימוצו שפעת העמים ויינקו חלב עשירת הישמעאלים וינצלו את כל אשר
               איננו יהודי אשר דתו שונה מדתיהם הדברים יצאו מפי הבישאף והשמועה
               פרשה לה כנפיים עד מעבר לנהרי כוש ותהי משטמה גדולה על כל
               היהודים עד כי לא הי' באפשרי לשום בר ישראל ללכת החוצה או לבא
               בשוק הסגנים זולתי ברחובותם אשר הוגבל להם ונפרע כל מסחרם נשבת
               כל קנינם וישראל אשר אין כחו אלא בפה נקבצו ובאו כולם אל בתי כנסיות
               ובתי מדרשות זעקו אֶל אל <choice><corr>אדני</corr><sic>אדנו</sic></choice> למושעות ויצומו ויבכו בבכי יליל תמרורים
               ועסקו רק בתורה ותפלה ובדמעותם מסכו שירי <persName>דוד בן ישי</persName> נעים זמירות
               ישראל ויאמרו כל ספרי תהלים יום ויום בצבור ולא ארכו הימים ונודע כי
               המלך נסע מעירו ומארצו אל אשר נשאו רוחו ורצונו ללכת ויתייעצו כל
               ישראל בעצה אחת לקבוץ מיד כל אחד איש איש כפי מסח עשרו ירבה
               והדל לא ימעיט מהביא דינר זהב לעשות תשורה נכבדה עבור המלכה אולי
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0009.jpeg"/>
            
               יטה את לבבה לחסד ולרחמים על היהודים בחשבם נשים דעתן קלות
               אולי תתפתה בתשורה מהיהודים להטות אליהם <choice><corr>חסד</corr><sic>חסר</sic></choice> ויאספו ויקבלו הון
               ועושר רב עד כי חדל לספור כי כל אחד לא מנע מהביא כי לכל אחד
               נגע עד לבו הגזרה הלזו ומזהב הזה לקחו אבנים טובות אשר לא יספיק
               כל <choice><corr>עשרות</corr><sic>עשרית</sic></choice> המלך לתת מחירם לו בחרו בעל מלאכה אומן נבחר לעשות
               מעשהו בהשכל ודעת לפעול נזמים עבור המלכה להוביל אליה שי ותשלם
               המלאכה בימי מספר והיו נזמים האלה לאות ולפלא אשר לא נראו עוד
               כמוהם בין סגולות מלכים באוצר האוצרות וצבי כל חמדה וידאגו מעתה
               מי ומי יערב אל לבבו ללכת אל חצר המלך כי הי' משטמת הנוצרים גדולה
               עד מאוד וכל הבא אל שוק הנוצרים אך דתו להמית ולכן הכריזו
               בבתי כנסיות ובבתי מדרשות למן די יצבא להוביל שי למלכה מתנן
               ויקר שגיא יקבל מעדת ישורון לבד המצוה הגדולה אשר תהי׳ על ידו. והכריזו
               שנים ושלשה ימים ולא נמצא שום איש : כי כל אחד היה פחד וירא לנפשו
               אולם חייט אחד נמצא אשר ענה לאמר אנכי אלך אני אני אשא את התשור'
               ואני אסבול כל הצער והיגון המוטל עלי עבור זה : ובזכות זה אזכה למלט
               כלל ישראל ועד מהרה נמסרו הנזמים לידו מעיני העדה בחרדת שמחה :
               ועוד הון רב ניתן לו למען יוכל לשחד את כל העומד לשטן לו ולעור עיני
               השוטמים אשר יארבו לדמו :
               והחייט הזה לקח אל ידו ההון והתשורה וילך למקודם אל בית.
               ויטמין אחת מהשתי הנזמים בין התבן אשר במטתו : והשני'
               לקחו אל ידו וילך. הכסף גאל אותו בכל דרכיו והזהב הוליכו כעמוד ענן
               עד חצר בית המלך. בכסף ובזהב פדה ממות נפשו אך כבואו אל חצר המטרה
               ממש עשה עפרות זהב וכל השומרים כולם נתנו לו מקום לעבור אולם
               שומר בית המלכה למה עשה כי נפשו ירעה לו לקפוץ ידו מהון רב אשר
               הופיע החייט היהודי לעיניו : ועוד מר לו מר להניחו אל חדר המלכה
               פנימה. לכן דרש את המלכה לאמר פה יהודי עומד אשר אין מעצור
               בעדו לגשת אל המלכה ואם אין ימות לעיני' כי עוד מעט כלה החיות
               שלו וחשוב המלכה ומה ליהודי טמא ומשוקץ לגשת עד הלום לדרוך על
               מפתן הקודש והשומר לא רפה רוחו : ויתפלל בעד היהודי לאמר הלא נפשו
               היא בעל חיים אם טהור ואם טמא למה תחטא והמלכה בדם נקי כל אם
               לא תתנהו לגשת חדריך ימות : ונתפתה המלכה ותצו מהר לעשות מסך
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0010.jpeg"/>
               מבדיל והיא תגש אליו הפתח וכאשר יפתח הדלת ידבר היהודי אלי' תחת
               המסך כי איככה תדבר עם יהודי מתועב והיהודי כבואו הפתחה לא פצה
               פיו לדבר מאומה אך הזהיר לעיניה מרחוק ברק נוגה אחת משתי הנזמים
               אשר הביא בידו למנחה ויפג לבה ולא שתה עוד לטומאת היהודים ותקרא
               אותו לאמר גשה הלום ותקרבהו אלי' ותשאלהו מה זה בידך והאם הבאת
               זאת זה למכור לי ויאמר לא אך מנחה הוא מאת היהודים האומללים אליך
               מלכה טובת שכל רבתי בדעת רבתי בחסד וברחמים והמלכה לא נתנה אותו
               לדבר עוד יותר אך שאלה אותו ומדוע אך ואחת והבאת לי הלא שתים
               צריכות לי ומה לי חליתי האחת וישיב לה החייט דעי לך מלכה נעימה אם
               לכל בני המדינה כי הנזמים אלה מצאו <choice><corr>היהודים</corr><sic>היהידים</sic></choice> בעיר אשר <persName>המחמע"ד</persName> קבור
               שמה וכל חפצים לא ישא מחירם זולתי עבורך למלכה לקחו כך וכך מיליאן
               אדומים ולא אבו לתת השתים יחד כי אמרו בזאת נדע כי כנים אתם
               להיהודים אך תקחו מאתנו האחת לשעתא ובעוד ימי מספר קרבו ויאתיון
               החג הזה אשר הבישאף יעופף הנה וישאוב לו עתידות מן <persName>המחמ"ד</persName> כי
               אז יקבל מאתנו את השנייה ובאם לאו אין עוד אתנו יודע כי לקחתם
               עבור המלכה (וכן הי׳ כי חג אחת בשנה חגגו הישמעאלים והנוצרים אשר
               להבישאף יאמר להם כי יעוף ויֵדֶא ברגעים אחדים כמה מאות פרסאות
               אלי מקום <persName>המחמ"ד</persName> ומפיו יקבל עתידות לדרוש כל השנה ברבים. ויען כי
               הבישאף הבאיש ריח היהודים בעיניהם לכן חשב החייט מחשבות להפיחו ומד'
               היתה זאת לו כי יד ד׳ עליו השכיל לעשות כן) והנה לא אחרה המלכה לשלוח
               אחרי הבישאף ותפקוד את היהודי לשלום אל ביתו במלאכות שומרים להוליכו
               עד לביתו למען ילך לבטח דרכו. והבישאף בא לפני המלכה ותראהו את
               חליתה האחת ותספר באזניו כל החזיון הזה אשר קשבו אזני' מפי היהודי
               ותצווהו להביא לה ביום חגיהם את השני ביום יעוף אל <persName>המחמד</persName> כי שמה
               בעיר ההוא ביד הסוחר הלזה אשר ידוע בשמו כן וכן תקבלהו. כי היהודי
               החייט נתן לה רשום בכתב הכל למען ידע הבישאף למצוא מהר את האיש
               אשר תחת ידו חילתה השני ותפקוד המלכה על הבישאף לאמר כי אך
               דתו להמית אם לא יביא לה את השני להשלים הזווג (והחייט הזה כבואו
               אל ביתו לשלום לא דבר מאומה ולא גלה שמץ דבר לאוזן שום איש מכל
               אשר עשה) והנה הבישאף אחרי צאתו ללכת מאתו ופני המלכה חשך משחר
               תארו ובעשתונות מבוהלים ודחופים שאל על כל הדרך האם לא היה בזה
               יהודי. וכל הוואכין הראו לו באצבעותם האחת אל השני' כי פה הי׳ מהלכו
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0011.jpeg"/>
            
               של היהודי ועד כי בא אל רחוב האחרונה הראה לו הוואך בית החייט
               אשר נכנס שמה : ויכנס הבישאף אל החייט ויאמר אליו בצחוק האתה הוא
               אשר מתגולל בנפשו להמיתנו ביד המלכה ע"ד הנזמים אשר הבאת אלי'
               לתשורה מאת היהודים ויאמר החייט ומה פשעי ומה חטאתי האם שקר הגדתי
               בנפשי וכי לא תעופה שמה אל מקום <persName>המחמ"ד</persName> בחג הזה. ואז על נקלה
               תביא הנזמה השני'. ויפול הבישאף על פניו לרגלי החייט ויתחנן אליו לאמר
               היהודים ידעו גם כולמו כי אך מאורים מתעים המה לעיני הגוים. ולא
               אמת הדבר כי איך אדא על כנפי רוח מרחק כמה מאות פרסאות בחצי
               שעה אשר הנני מתמהמה. ואחרי חילוף הדברים השיב היהודי ואם אתה
               נתת חרב ביד כל הנוצרים להרוג גם כולנו בני ישראל ישר אתה בעיניך
               והטיב עשית ועלי מצאת עון אשר חטא כי דמיתי להבאיש רוחך בעיני
               המלכה להראות לעין כל כי לשוא אתה מתנכל עלינו להמיתנו ואין אתה
               יודע שום עון אשמה ומעל ועל היהודים בכורי דלים עם ממושך
               <choice><corr>וממורט</corr><sic>ומורט</sic></choice> גוי קו קו ומבוסה ועד נצח מוכנים המה לכל מסות וארנונות המלך
               וישיב הבישאף אמנם חטאתי והעוותי כי שנאת הדת גרמה זאת ואנכי
               לא שמתי אל לבי כי אלקיכם הם האלקים האדירים המציל את ישראל מכל
               צרותיהם וכל אשר עמד להרע להם והפך הרודף אל הנס לכן מעתה אבטיחך
               על כל אשר תדרוש מעמדי לדרוש כל טוב על היהודים כי מה בצע אם ארד
               ביגון שאולה. כי אחרי מי יודע אם יקום מושיע. ואולי הרע ירע ממני
               הלא טוב לכם כי תמגנו אתם היהודים בעדי ואחרי בינותי כי אין להרע
               לכם יגדל עוד כחכם. ויאות לו החייט על הדבר הזה לחיותו אולם הוליכו
               לכל קהל עדת ישורון. והמה קשרוהו בכתבים תקיפים בכל אומץ אשר
               על אופן זה יותן לידו הנזמה למען יאמנו דבריו בעיני העם לבל
               ימות אך כאשר ידרוש טובות על היהודים לגרש שנאה ומשטמה מכל אחד
               ולולי זאת הרשות בידם להושיט המכתבים אלה בחתימת ידו אל המלך
               למען תראה חרפתו ויגלה בשתו וכלימתו <choice><corr>וימות</corr><sic>וימית</sic></choice> כרגע והבישאף חתם עצמו
               על כל אשר כתבו היהודים כטוב בעיניהם. ועוד לא נמסר לידו הנזמה
               השני' אך הבטיחוהו ערב יום אידם לתתה לידו. והבישאף הוכרח לתת
               אמון בדבריהם אדם בקש על נפשו מהם לאמר ראו אך ראו כי רעה נגד פני
               ואתם לא תוושעו במיתתי. ובהגיע ערב יום חגם בא הבישאף אל היהודים
               וישובו ויאמרו לו ראה אם תטיב שאת. ואם לא תטיב לפתח חטאת תרבץ
               והוא בכה לפניהם ויתנו הנזמה לידו אל נכון כפי הבטחתם ולמחרתו
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0012.jpeg"/>
            
               עמדו כל העם בבית התִפְלה שלהם מן השפחה עד המלכה כולמו אנשים
               ונשים וטף באו ביום חגיהם לקחת תורה מפי הבישאף וידרוש
               הבישאף לפניהם בדברי מרורות על היהודים עם ממושך <choice><corr>וממורט</corr><sic>ומורט</sic></choice> כאשר
               הי' דרכו. וכהתימו דרשותיו נעלם מעיני העם פתאום כנהוג שנה בשנה
               להתעלם ביום ההוא וכל הנקהלים תכו לראותו לשמוע דבר מה בפיו
               אשר הביא עתידות מן <persName>המחמ"ד</persName>. ויוחילו כמו חצי שעה כאשר נהג עצמו
               מדי שנה. ולא בא. ויעמדו בעינים כלות כמו שעה שלמה ואין קול
               ויקומו עוד שעה אחת ואין קשב. ויתעכבו עוד שעה אחת ועקבותיו עוד
               לא נודעו. ויפוצו רבים מהעם להעמיד המצפה על דרך כי רפה היום
               לערוב. והנה לפתע נראה מרחוק רוכב על סוס לבן. ויבשרו בית עצביהם
               ויחרד כל העם לקראתו ויהי הוא נגש אל התפלה ויפול מעל סוסו
               ויתעלף ועד כי מהרו העם לחיותו ויפג לבבו שנית. ובעוד טרם לא שב
               לאיתנו נפל גם בשלישית לאחוריו באין אונים ורפה כח ויחלש. ככה פעם
               אחר פעם. ויקומו הנצבים עליו להקימו וישאלוהו מה זה ועל מה זה.
               ויאמר אהה הכרע הכרעתי את נפשי ואנכי בעצמי בעוכרה. <persName>המחמ"ד</persName>
               פנה עורף מאתי ולא פנים כי עברתי להחטיא את הרבים בשוד ורצח.
               ויחלש גם הפעם. ועד כי נתעורר גמר אומר בעצמו נתתי בזרועות
               רוממות חרב ביד כולכם על היהודים האומללים. מעי מעי על חלליהם
               חללי חרב וחללי רעב. מריתי את פי <persName>המחמ"ד</persName> באמרו אחרי כי נעתר לי
               הלא נחנו על ברכי שפחה נולדנו מאמנו הגר והיהודים בני שרה הגברת
               אין לנו לצרור היהודים הענוגים בני שרה תחוללימו. חלילה לנו למן הוא
               והלאה לשית ידינו להרע להם או לנגוע בם. אין לנו להיות כפויי טובה
               וכן בהבטחתי ל<persName>המחמ"ד</persName> להחיש מהר לסקל האבנים אבני נגף וצורי מכשול
               על כל אחד מבני אומתנו לעקור ולשרש כל שורש פורה רוש ולענה
               מלבבכם או אז ירפא משובתינו ו<persName>המחמ"ד</persName> יסלח לעוונינו. ואם תאבו
               ושמעתם טוב הארץ תאכלו אולם אם תמאנו ומריתם חרב שנאת <persName>המחמ"ד</persName>
               תלהט אתכם כי פיהו דבר.
               וימסר את הנזמה לתשורת כבוד ומנחת מזכרת אהבה מאת היהודים אל
               המלכה המסתרת פנים מבית יעקב ויאמר זאת אות נאמן כי עליתי
               במת ה<persName>מחמ"ד</persName> בנזמה אשר הבאתי כפקודת המלכה עלי. ולא על שקר
               והיו כל הבטחות הבישאף כי למן היום והלאה נתאחזו בארץ ישמעאל
               ויסחרוה ונתקנו כל צנורות השפע עוד יותר מלפנים :
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0013.jpeg"/>
            
         </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0004"><head>Khal-Kdoshim_0004</head><lb/><span ana="social-relations:marriage_matchmaking; supernatural:demons; supernatural:perception">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_0013.jpeg"/><note>see story 7. Expand!</note><p>ועוד מעשה אחת מהצדיק הקדוש אספקלריא המאירה בוצינא
               קדישא מרנא ורבנא מוה' <persName>יצחק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> שליט״א.
               בין היושבים ב<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> היו שמה שני בחורי חמד. ונשתדך
               אחד מהם ועשה שידוך הגון עם איש נגיד ועשיר ועלמה
               מאשורה גם לקח סך מסוים לנדן ויתקנא בו <choice><corr>חבירו</corr><sic>חבורו</sic></choice> העלם השני
               עד מאוד על דבר השידוך אשר עשה. וכאשר הלך יום יום
               נבוך ברעיוניו. ויהרהר אחרי זה.
               והנה לפתע בא חסיד א׳ ל<placeName ref="#H-LOC_151">קאזיניץ</placeName>. והגיד כי יש לו עלמה
               להשתדך וישדך לו חסיד א' בי ישתדך עם העלם השני
               אשר התגורר ב<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> תחת כנפי <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> : ונגמר
               הדבר בכי טוב ובא המחותן הזה עם זוגתו ועם הכלה
               ל<placeName ref="#H-LOC_151">קאזיניץ</placeName> והעלם נסע ל<placeName ref="#H-LOC_151">קאזיניץ</placeName> ונעשה התקשרות כחק: והמחותן
               והמחותנת וגם הכלה היו כולמו <choice><corr>כתבנית</corr><sic>כתבנות</sic></choice> המחותן והמחותנת
               והכלה אשר השתדך חבירו הבחור הראשון וממש לא הי' שום
               היכר בתמונות האלו ובעת התנאים שמח העלם שמחה גדולה
               כי נתמלא מאויי נפשו ולבבו ועד כי הי׳ נדמה לו כי <choice><corr>הוא</corr><sic>היא</sic></choice>
               לוקח את הכלה אשר אורסה לחבירו אולם אחרי ימים אחדים
               נלכד הבחור ברעיוניו באשר החל לחשוב איך יוכל זאת
               היות כי יהיו צורות שוות מבלי שום היכר מאומה. ועד כי
               גדלה המבוכה בקרבו <choice><corr>הקריב</corr><sic>הקייב</sic></choice> שאלתו להרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>
               ויצוה הצדיק הקדוש כי יכתוב אליו בפקודת הרב אשר יבא
               עם זוגתו ועם הכלה ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName>. ובבואו ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> הציץ הצדיק
               היטב והתבונן בצורתם ואמר לא מבני אנשא המה אך
               מרוחין שדין ופגעין : והתקין את כל אלה : ובעצמו קרע
               התנאים :

            
         </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0005"><head>Khal-Kdoshim_0005</head><lb/><span ana="not-a-hasidic-story:hagiography; kabbalah; knowledge:esoteric; supernatural:prognostication; supernatural:magic; supernatural:miracle; ethics-and-emotions:prohibitions; characters-and-roles:hidden_righteous; practice:study; times:holidays; practice:tvilah; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_0014.jpeg"/><p>מעשה מכבוד קדושת <persName>הרמב״ן</persName> אבי המקובלים ז"ל איך
               נשאו תשוקת ופעולת אחד קדוש מ<placeName>ירושלים אה״ק</placeName> תובב"א
               לגשת אל החכמה הקדושה חכמת הקבלה :
               בדורות הקודמים אם כי אור אלקי הי' מאיר בתורתם
               רובצים היו תחת משא חזון הדעת בגופי תורה
               ופוסקים אולם לא הי' עוד חזון הקבלה נפרץ. עד שנתגלה
               <persName>האר"י</persName> <choice><corr>ותלמידו</corr><sic>ותלמודו</sic></choice> <persName>רח"ו</persName> זכרונם לברכה והמשיכו אור <choice><corr>בהיר</corr><sic>בהור</sic></choice> ברזין
               האורייתא. <choice><corr>הם</corr><sic>חם</sic></choice> האירו עיני מחשכים בסתרי תורת הזוהר הקדוש
               צנור דהב פיזא דאתיהב לנא בדורו מן שמיא מאת חד מן
               קאמיא <persName>רשב״י</persName> ז"ל הם גללו את האבן מעל פי הבאר וישקו את
               העדרים :
               הנה <persName>הרמב״ן</persName> הקדוש הי' נשמר מנגוע אף אפס קצה בחכמ'
               הקדושה הלזו. אם כי חכמי הקבלה כל אחד יתן
               צור תעודתו. והזוהר הקדוש גם <choice><corr>הוא</corr><sic>היא</sic></choice> מביא פעמים אין מספר
               במתק צוף אמרתו. כי חיוב גמור הוא על כל אחד מישראל
               להתבונן ברזין דאורייתא. ויפריז על המדה להביא החיוב הזה
               בכור האזהרה. יוציא מבטנה את כל צאצאיה להזהיר באזהרו'
               נוראות על חיוב ידיעת הקבלה בכל זאת גאוני ישראל שלפנינו
               מרוב ענוותנותם החזיקו את עצמם כל אחד כי הוא עוד איננו
               ראוי לכך. ולכן לא התנשא <persName>הרמב״ן</persName> הקדוש ז"ל אל לימוד
               הקבלה והקדוש הנ"ל השתוקק עד מאוד למשוך את <persName>הרמב״ן</persName>
               אל החכמה הלזו לכן התנועע ממכון שבתו <placeName>ירושלים אה״ק</placeName>
               ללכת אל <persName>הרמב״ן</persName> עיר <placeName>שפאניא</placeName> שמה במכון שבתו להורותו
               לדעת כי החכמה הלזו היא עיקר הלימוד ותכלית הנרצה
               לעבודתו יתברך אך רזין דאורייתא היא. והיא חכמתינו ובינתינו
               גם לעיני העמים לזאת ירה חצי מגמתו לבא אליו בעצם יום
               הארבעה עשר בירח ניסן טרם נטו צללי ערבי ליל התקדש חג
               המצות. ויהי כבואו ל<placeName>שפאניא</placeName> הלך תיכף אל <persName>הרמב״ן</persName> הקדוש
               לבוש בגדים קרועים צרורים ומטולאים כדרך העניים המחזירים
               בעיירות המתנודדים ממקום למקום ואחרי אשר <persName>הרמב"ן</persName> דרש
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0015.jpeg"/>
            
               לשלום לו : אמר לו הקדוש הנ"ל שאלתי להיות מאוכלי על
               שלחנו דמר בימי החג הקדוש הזה כי במקום זה לא רבים המה
               היהודים אשר אוכל לסעוד אצלם וישיבהו <persName>הרמב״ן</persName> זאת שמתי
               לי לחוק עוד משנים קדמוניות לבלתי האכיל מפתי לעם הארץ
               ואם לא עם הארץ אתה תתארח אצלי  וישיבהו האורח
               משניות אני למדתי הרבה ויקבלהו לאורח ויאמר האורח אם
               כן איפוא אניח פה את ילקוטי ותרמילי ואלך אל המרחץ לכבוד
               היום להתקדש עצמי על החג ויזהירהו הרמב״ן לאמר הנה פה
               בעירינו מעט המה המבואות אשר רשות היהודי ללכת במו
               ויראהו מרחוק לאמר זה הדרך לך בו אל תפנה ימין או שמאל
               וכל העובר ללכת במסלה העולה אל מבואות הנוצרים אחת
               דתו לשרוף אותו באש. ויאמר כן כן טוב כי הקשבתי לדעת
               ותיכף מִהַר האורח וילך ברחובות <choice><corr>הנוצרים</corr><sic>הניצרים</sic></choice> ויתפשוהו
               להעבירו באש ותהום קול הקריי׳ ויצלצלו על פעמוני בית
               עצביהם ותהי חרדת שמחה בכל מחנה הנוצרים : וימהר
               הבישאף לפקוד למזי׳ נורא יקודתא על די חזי' למזיה על חד
               תלת. ו<persName>הרמב״ן</persName> הקדוש הלך להעתיר בעדו לפני כל הסגנים
               והפחות ויקרב בשאלתו אל הבישאף לאמר כי היהודי הזה עוד
               לא עברו רגעים אחדים מאז בא בצל קורתי ועובר אורח הוא
               ולא בזדון ולא בשאט נפש עבר ברחובות קרי' כי חוקים אלה
               עוד לו לא נודעו ולא הועיל מאומה כל עתירתו בהתחננו
               אליהם בעד נפש היהודי חנינה והלך <persName>הרמב״ן</persName> אל בית כלא אשר
               היהודי כלוא שמה לשאול אותו מדוע עבר על מצותו אחרי
               אשר הזהירו על כך <choice><corr>וכדברו</corr><sic>וכדברי</sic></choice> עם היהודי ענהו אל תשיתו לב
               לכל המחזה הנוראה הלזו אך תחכו עלי עם הקידוש בלילה :
               ואבא ברצות ד׳ לסעוד אצליכם ויביט <persName>הרמב״ן</persName> אל פניו כדברו
               הדברים אלה אם משתגע הוא אחרי ראותו ימין ואין עוזר שמאל
               ואין סומך והתבערה הגביה עוף לעיניו עוד מעט ויעלה כליל
               אולם בכל זאת בצאת <persName>הרמב״ן</persName> אל ביתו חכה עליו כחצי שעה
               עם הקידוש ואחר ישית אל לבו מה לי לדברי היהודי הזה אשר
               אמר אלי להוחיל עד בואו בלי תפונה האש אכלתהו ויחל לקדש
               היום : ותיכף ככלותו ברכת היין פתח היהודי את הדלת ויאמר
               יומא טב איומא טבא. ויתמה <persName>הרמב״ן</persName> וכל מכבדי ביתו עמו
            

                  <pb facs="Khal-Kdoshim_B0001.jpeg"/>
                  
                     ולא ידעו פשר דבר. כי עיניו חזוהו רגליו לנחושתים הוגשו
                     להובילהו על המוקדה אשר הוערך למענהו ולא אחר תיכף אחר
                     הקידוש לשאול ולהפוכי בזכותא דהאי גברא כי גדול המופת
                     הזה בעיניו יותר מיציאת מצרים וקריעת ים סוף ויענהו
                     האורח הלא ראיתם כי הבישאף יקריב לטהר כל חטא אשמה
                     ופשע בדרושיו על גברא די יתשרף ולכן הפכתי בתפלתי עד
                     כי נדמה הבישאף ליהודי ואנכי נהפכתי בתמונת הבישאף
                     וימהר ויציתו את הבישאף באש ואנכי את נפשי הצלתי ויהי
                     כשמוע <persName>הרמב"ן</persName> דברים מפליאים האלה החל לכנוס עמדו בדברי'
                     איך באפשרי לעשות זאת להחליף התמונות ויאמר חכמתי עמד'
                     לי היא חכמת הקבלה אשר מעודי תרגלתי על זרועותי' והמעש'
                     הנפלאה הלזו הפיח׳ רשפי תשוקה נמרצה ללמוד חכמת הקבל'
                     ולמן אז והלאה למד אתו הרב הקדוש הנ"ל עת כביר. ואף אחר
                     שב האורח לביתו לא סר מלימודו ועלה למעלה ראש על
                     כל חכמי המקובלים כאשר נראה לנו לעינים בספריו היקרים :
                     ובקבלה מעשיות אשר נמצא באוצר מלכות אנגלי :
         </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0006"><head>Khal-Kdoshim_0006</head><lb/><span ana="times:holidays; ethics-and-emotions:fear; ethics-and-emotions:Joy; practice:drinking_alcohol; practice:dance; practice:music; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; practice:healing; practice:lifesaving">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_B0001.jpeg"/><p>מעשה מהגאון הגדול אור ישראל וקדושו מוה' <persName>צבי הירש
                     מ<placeName>זודיטשוב</placeName></persName> זי״ע :
                     בין רבים החסידים אשר כיונים הוגים אל ארובותיהם על ימי
                     הפורים על הצדיק הקדוש לבלי להיות מפוזר ומפורר
                     בפירוד לבבות וגוות מפוזרים כנסו היהודים אצל הצדיק להיות
                     בבחי' אחדות (וכאשר ידוע זאת איפוא וכמובא בס׳ <bibl>תולדות
                     יעקב יוסף</bibl> כי זאת אך זאת היתה טענת המן הרע צר ואויב
                     ובזה דמה למצוא און לו לעשות עם היהודים כטוב בעיניהם
                     באמרו <quote>ישנו עם מפוזר ומפורד</quote> ואין ביניהם שום אחדות ואשר
                     ע"כ צעקה אסתר אל מרדכי <quote>לך כנוס את כל היהודים</quote> רצוני :
                     למען יהיו ביניהם אחדות ואז אך אז מאומה לא יוכל להרע לנו)
                     ובליל הפורים אחר תענית אסתר קיימו וקבלו עליהם חיובא
                     לבסומי והתנשאו כולמו יחד בשמחה רבה ועליצות לב ורקדו
                     ושחקו פצחו רנן וזמרה. ושרו שירות ותשבחות לאל אדון
                     <pb facs="Khal-Kdoshim_B0002.jpeg"/>
                  
                  למושעות מישועת ישראל ומפלת המן אויבנו ושושנת יעקב
                  צהלה ושמחה :
                  והנה בין החסידים אלה הי׳ איש חשוב זקן נכבד ונשוא <choice><corr>פנים</corr><sic>פנ</sic></choice>
                     מאלה המקורבים היושבים ראשונה לכס קדושתו דהאי
                     צדיקיי' שמו <persName>ר"ל</persName> האיש הי' בעל קומה ביותר ומיט' נגן והנה לפתאום
                     נהפך שמחתם ללענה בנפול החשוב המקורב ר׳ <persName>לייזר</persName> הנזכר
                     למשכב ויצעק ראשי ראשי. ואין מושיע לו כי כמוהו כמוהם
                     כל המסובים היו אברים כבדים עליהם אך לבותם נהי' למעי
                     מפלה. רבים רדפו אל כבוד קדושת הצדיק להתחנן בעדו ולא
                     שת לבו ולא ענה אותם דבר ולמחרתו נפוצו העם מעל <choice><corr>החולה</corr><sic>דחולה</sic></choice>
                     הזה לשבת במשתה היין על סעודת פורים אצל הצדיק ויך לבבם
                     אותם על ר׳ <persName>לייזער</persName> בראותם חולה מסוכן כי פעם כפעם נכנס
                     אחר לשבת אצלו ולשרתהו. והנה נראה גוסס ממש הדיבור ניטל
                     ממנו ועיניו החלו כהות עוד מעט חשכו הרואות <choice><corr>בארובות</corr><sic>בארובית</sic></choice> וימהרו
                     וירדפו אל הצדיק לאמר לו מצבו ומעמדו של ר׳ <persName>לייזער</persName> ברע הוא
                     ויאמר הביאוהו אלי ויהי <choice><corr>בעיניהם</corr><sic>בעינידם</sic></choice> כמצחק והשיבו הלא שום
                     כח אנושי אין בו עוד ואיך נהלהו ונדריכהו הנה ויצו לאמר העלו
                     אותו אלי במטה ויעלוהו במטתו ונרא' לעין כל כמת קם לילה מקבר
                     והנה הי' שמה ר׳ <persName>קאפיל</persName> אחיו של הצדיק הקדוש אשר הי'
                     משמשו והאיש ר׳ <persName>קאפיל</persName> הי׳ גבור חיל בעל קומה ואיש
                     זרוע וכאיש גבורתו ויקרא הצדיק לאמר קאפיל קאפיל ויאמר
                     הנני ויאמר אם תשמע דברי תמהר לקיים. ויענהו הלא עד נצח
                     הנני נשמר לקיים כל מוצא פי הצדיק ויוסיף לבקש מאתו
                     <choice><corr>הבטיחני</corr><sic>בטיחני</sic></choice> כי תקיים את פקודתי והנני גוזר אומר עליך
                     ובגזירת רב. כי תניף ידך בעים רוחך כאשר יכולת בכל
                     אומץ וזרוע כוחך נגד <choice><corr>החולה</corr><sic>דחולה</sic></choice> הזה על פניו אחת הנה ואחת
                     הנה אך מהר לקיים את אשר אני דובר אליך ויירא מאוד על
                     נפשו לדבר הזה ויגזור עליו שנית את אשר דברת מהר לקיים.
                     ולא הוסיף ר׳ <persName>קאפיל</persName> לסרב עוד נגדו וירם ידו בכל כחו ויושיטה
                     אשר יתראה להפחיד את החולה המסוכן ר׳ <persName>לייזר</persName>
                     ואח״כ אמר הצדיק אל ה' ר׳ <persName>לייזר</persName> אל תשכח לבא אלי כיום מחר
                     לסעוד אתי לחם הצהרים ואחר זה נשאוהו החסידים חזרה אל
                  
                  
                    
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0018.jpeg"/>
            
               משכבו שם בחדרו ומעט מעט נפקחו עיני החולה וכל כחותיו
               החלו לשרתו כמלפנים ככה לאט לאט הרגיש כל הלילה כן
               הוא חוזר לבריאתו וכל היושבים עליו ראו כן תמהו עד אור
               הבוקר קם ממשכבו ויתפלל בצבור אצל הצדיק הקדוש ועד
               סעודת הצהרים ישב על שלחן הצדיק מבלי שום תומך וסעד
               והדבר הזה <choice><corr>היתה</corr><sic>חיתה</sic></choice> פליאה נשגבה בעיני כל החסידים שמה וממש
               הי' בעיניהם כמחי' מתים כ<persName>אלישע</persName>.
               המעשה הלזו <choice><corr>הקשבתי</corr><sic>הקשבת</sic></choice> מפי חסיד ישיש וזקן
               מחסידי <placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> אשר <choice><corr>הוא</corr><sic>חוא</sic></choice> בעצמו
               הי' שמה ב<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName> בעת מעשה ויען כי הדבר עומדת לנס
               ראיתי לעשות בקורת עלי' ולחקרה לעין כל למען נשכילה
               לדעת כי עיון שכלי הי׳ מאת רב האי גאון הצדיק הקדוש
               ולא תחיית המתים הי' והן כי הצדיק חזה ראה בעיניו כי בן מות
               האיש הזה וצפה ברוח קדשו כי ביום הזה נגזר עליו מיתה :
               והנה מלכותא דארעא כמלכותא דרקיע. וככה נראה במלכות'
               דארעא כי רבים מחייבי מיתה יטולו ענשם למיתה ויצאו
               ידי חובתם אך בפחי נפשם ובפחד מיתתם אשר יתאיימו
               מאת המושל כי יתנהל לתלות את ראשו ובנפשו דמה כי כבר
               אבד כל זכר לו ואיך כן יוסלח לכל עוונותיו ויתוה עליו תיו
               חיים ויצא נקי לחיותו והנה כי ה״ר <persName>לייזר</persName> הנ"ל גם הוא יצא ידי
               חובתו בפחד מיתתו בידי שמים ולכן צוה הצדיק לפחדו
               ויקיחנו למטה. ויחי' :
         </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0007"><head>Khal-Kdoshim_0007</head><lb/><span ana="social-relations:marriage_matchmaking; supernatural:demons; supernatural:perception">תיוגים</span>            <pb facs="Khal-Kdoshim_0018.jpeg"/><note>see story 4. Expand!</note>
            <p>ועוד מעשה אחת מהצדיק הק׳ אספקלריא
               המאירה בוצינא קדישא מרנא ורבנא מו"ה <persName ref="#Tsadik_041.001">יעקב יצחק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> שליט״א :
               בין היושבים ב<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> היו שמה שני בחורי חמד : ונשתדך אחד מהם
               ועשה שידוך הגון עם איש נגיד ועשיר ועלמה מאושרה גם לקח
               סך מסוים לנדן. ויתקנא בו חברו העלם השני עד מאוד על דבר
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0019.jpeg"/>
            
               השידוך אשר עשה. וכאשר הלך יום יום נבוך ברעיוניו. ויהרהר אחרי
               זה. והנה לפתע בא חסיד א׳ ל<placeName ref="#H-LOC_151">קאזיניץ</placeName>. והגיד כי יש לו עלמה להשתדך
               וישדך לו חסיד א' כי ישתדך עם העלם השני אשר התגורר ב<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> תחת
               כנפי <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>. ונגמר הדבר בכי טוב. ובא המחותן הזה עם זוגתו
               ועם הכלה ל<placeName ref="#H-LOC_151">קאזיניץ</placeName> והעלם נסע ל<placeName ref="#H-LOC_151">קאזיניץ</placeName> ונעשה התקשרות כחק. והמחותן
               והמחותנת וגם הכלה היו כולמו בתבנית המחותן והמחותנת והכלה אשר
               השתדך חבירו הבחור הראשון וממש לא הי' שום היכר בתמונת האלו.
               ובעת התנאים שמח העלם שמחה גדולה כי נתמלא מאויי נפשו ולבבו ועד
               כי הי׳ נדמה לו כי היא לוקח את הכלה אשר אורסה לחבירו אולם אחר
               ימים אחדים נלכד הבחור ברעיוניו. כאשר החל לחשוב איך יוכל זאת היות
               כי יהי' צורות שוות מבלי שום היכר מאומה. ועד כי גדלה המבוכה בקרבו
               הקריב שאלתו להרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>. ויצוה הצדיק כי יכתוב אליו בפקודת
               הרב אשר יבא עם זוגתו ועם הכלה ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName>. ובבואו ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> הציץ הצדיק
               והבין בצורתם. ואמר לא מבני אנשא המה אך מרוחין שדין ופגעין והתקין
               את כל אלה. ובעצמו קרע התנאים :
            </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0008"><head>Khal-Kdoshim_0008</head><lb/><span ana="ethics-and-emotions:virtues_humility; folkloristics:story_type_virtues; times:death; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:virtues; ethics-and-emotions:pride">תיוגים</span>            <pb facs="Khal-Kdoshim_0019.jpeg"/>
               <p>מעשה מרב האי גאון קדוש ה׳ מכבוד בוצינא דנהורא קדישא
               אספקלריא המאירה מרן מו"ה <persName>שמעלקא האב"ד
               <placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName></persName> רבו של <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> :
               כאשר נתכהן הגאון הקדוש הנזכר לשרת בקודש לרעות צאן יעקב
               בקרי׳ <placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName> עיר ואם בישראל. אין לשער ואין לערוך
               גודל כבודו ויקר ערכו אשר האצילו עליו כל שרי <choice><corr>ישורון</corr><sic>ישורין</sic></choice> ומה גם עיני העדה
               מ<placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName> אשר בחרו בו. וכל קהל העיר אשר חמדו לו. כולם נקבצו
               ובאו לכבודו. ועד למרחוק כשתי פרסאות נסעו לעומתו לקבלהו ולנהלהו
               על מעונות משכיות אשר ערכו למעניתו ותהום כל הקרי' ואגפי'.
               לקול תרועת ששון ועליצות לב כל אחד. ותהי לחרדת שמחה עד מאוד.
               ויהי בבוא הגאון הקדוש לשלחם חדרי המשכיות אשר הוכנו לו. דחק
               כל העם מקצה אל הקצה להביט בפניו מפני כבודו. והוא ענה תיכף כבואו
               הפתחה (ברוך הבא רב"י ר׳ <persName>שמעלקי</persName>) ואחר עלה עד למעלה ויאמר לו
               לעצמו זעטצט אייך רבי ר׳ <persName>שמעלקא</persName> : ואחר אשר נתנו לפניו כל מעדנים וכל
               פרחי הוד לטעום מאומה אמר לו לעצמו נא עסט רבי ר׳ <persName>שמעלקא</persName> : וכה וכה
                              <pb facs="Khal-Kdoshim_B0003.jpeg"/>
                  
                     חזר פעמי' אין מספר לעין כל רואים ובאזני כל הנקהלים לדבר אל עצמו בקול רם
                     ולחלוק לו כבוד לעצמו : וכולמו ראו כן תמהו : ולא הרהיב איש בנפשו לשאול
                     את הרב על ככה : אולם למדן אחד וגביר מופלג הי' אשר העיז פניו לשאול
                     אף הרב על ככה : רבי למה זה הלא בעיני העם מוזר הדברים אלה עד
                     מאוד בהנגלות נגלות לעיניהם ברודף אחר הכבוד  : ותקטן בעיניו כבוד
                     זולתו כי בעצמו יחלוק לו כבוד : וישיבהו : זה הפי' ממאמרם ז"ל <quote>יהי כבוד
                     חבירך חביב עליך כשלך</quote> וכי זה תכלית הנרצה אולם כל מגמתם הי׳ להפיץ
                     אור אלקי עלינו ולהדריכנו למדרגה היותר נעלה שנעבדו את ד' בלי שום
                     גאות ופניות ח"ו <choice><corr>וכ\u0022כ</corr><sic>וכ'כ</sic></choice> לא נרדופו אחר הכבוד עד שיהי׳ משוקץ ומתועב
                     ונבזה בעינינו באמרם ז""ל יהי כבוד חבירך חביב עליך רצוני הכבוד אשר
                     יחלוק לך חבירך יהי' נמבזה עליך כשלך. כמו הכבוד אשר יחלוק האדם לו
                     לעצמו. וכי נאה וכי יאה אם אומר לי לעצמי רבי ר׳ <persName>שמעלקא</persName>. ככה צריך
                     להיות כל כבוד המדומה של אנשים זולתי חביב עלי. ותיכף ראו כולמו לדעת
                     כי צדיק קדוש עליון הוא. והי׳ רועה עדתו כר ירחב במרעה דשן ושמן ועד כי
                     נהרו אליו מאפסי ארץ.
                     והשתא דאתינא להכא. ממעשה הגאון הקדוש הנזכר אחר אשר
                     הדריך ברגל כל כבוד המדומה אל רגלי עני העני בדעת
                     פעמי דלים דלי תבונה כי המה אך המה יתנו אל הכבוד מקום לשבת בראש
                     כל צבאותם. ולא שום איש אשר יצא לפעולת ד׳ ולעבודתו יתברך. אף אנא
                     אמינא בה מילתא. כי מצינו ב<persName>ר״א</persName> עת נכנסו תלמידיו לבקרו בקשו מאתו
                     ילמדנו רבינו. צוה אותם לאמר (<choice><sic>לכן</sic><corr>לכו</corr></choice> <quote>הזהרו בכבוד חבריכם</quote>) אשר כנראה
                     היא הפך מטרת הכוונה אשר השביץ <persName>הגאון האלקי הנזכר <placeName>מנקלשפורג</placeName></persName> במאמרם
                     ז"ל. כי <choice><sic>היא</sic><corr>הוא</corr></choice> הכניע את הכבוד וירדפהו עד חרמה ו<persName>ר״א</persName> צוה לתלמידיו <choice><sic>לכן</sic><corr>לכו</corr></choice> <quote>הזהרו
                     בכבוד חבירכם</quote> אולם טרם נתיר הספק הזה. ועד כי נישב דברי הגאון הנ"ל
                     האפודים בכוונת חז"ל נקדים להפיץ אור על פני מאמר <persName>ר״א</persName>. ואחר יוטעם
                     וכל הדברים אלה כדבש לפינו ולא נמצא עוד שום סתירה כי הלא יקשה לנו.
                     וכי מאומה לו הי' ל<persName>ר״א</persName> להזהיר יותר מכלליות התורה. ומה גם טרם נלקח
                     ארון הקודש. ונר אלקים בטרם יכבה עת תשרה שכינת עוזו ממעל על כל
                     בר ישראל ואשר על כן הוזהרנו לקיים צוואת המת יען כי שעת מיתתו כל
                     הרעיונים כל העשתונות ילידי השכל המה זכים וצלולים. ומה גם גדול בענקים
                     כ<persName>ר״א</persName> ומדוע הזהיר להם אך על כבוד החבירים וזה כלל גדול בתורה.
            
            
            
            
                  <pb facs="Khal-Kdoshim_B0004.jpeg"/>
                  
                     אולם באמת נחזה בחוש כי אחב"י כולמו יחזיקו בהתאחדות בבתי כנסיות
                     ובבתי מדרשות ואיש את רעהו יאהב אהבה בלתי סרה. לא כן בצאת אל
                     השוק איש את אחיו לא יכיר ואת בניו לא ידע ובמסחר וקנין האחד ישיג
                     גבול רעהו. לכן <persName>ר״א</persName> הזהיר לנו בחכמתו לאמר. לא עיקר האחדות היא בבתי
                     כנסיות ובבתי מדרשות אך לכו <quote>הזהרו בכבוד חבירכם</quote> פי' בצאתכם החוצה
                     הזהרו. ומעתה יוצא לנו מזה לדעת כי באמת אין לרדוף אחר הכבוד מאומה
                     כל זאת בעבודת ד' אולם בדרך מסחר וקנין באמת הוזהרו על זה. ומעתה
                     יובנו היטב כל הדברים והכל על מקומו. בשלום. זה נאמר בעבודת ד'
                     וזה במסחר וקנין :
               </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0009"><head>Khal-Kdoshim_0009</head><lb/><span ana="social-relations:with_the_authorities; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:fear; supernatural:miracle">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_B0004.jpeg"/><p>מעשה נוראה מקדוש עליון אספקלריא
                     המאירה אשר לשמו ולזכרו תאות נפש <choice><corr>כל</corr><sic>בל</sic></choice>
                     בר ישראל מרן מו"ה <persName ref="#Tsadik_002.008">ישראל מ<placeName ref="#H-LOC_26">ריזין</placeName></persName> זי״ע :
                     בעת התגולל עליו בלבולים הידועים ונכלא במאסר תחת ממשלת רוסיא
                     ישב שמה ירחים זה כמה. למרות רוח כל החסידים ולאדיב נפש
                     כל אלופי <choice><corr>ישורון</corr><sic>ישורין</sic></choice>. מי ומי הי׳ ביכולתו לבקר את הקדוש הזה כשבתו שמה.
                     זולתי. פעם אחת הלך לפני בית כלא שלו בעל מלחמה אברך בן חיל אשר
                     הי' מנוסעי <placeName ref="#H-LOC_26">ריזין</placeName>. ומשא סבל עול ממשלת רוסיא הכניע אותו עודנו באבו.
                     ועתה כרע תחת אסיר השרות ללכת לשומר לפני בית הכלא אשר הצדיק
                     הקדוש ישב שמה במאסר. ומה מאוד כלתה נפשו לעשות נחת רוח לכבוד
                     קדושתו לכן פעמים רבות דיבר עם משמשו אשר ישב אתו למען יודיעהו
                     במה יוכל להנות את קדוש אלקי הלזה ומשמשו דיבר עם הצדיק וישיבהו לעת
                     עתה אין כל מאומה לבקש זולתי ביום פלוני אבקש כי יקרא דרור לפני ללכת
                     ממאסרי החוצה לקדש הלבנה והנה כשמוע האברך בעל המלחמה תשובת
                     הצדיק רשם לו היטב בזכרונו את היום המוגבל. ואם כי ביום ההוא לא נפל
                     בגורלו ללכת שמה לשמור. חקר וידרש אל נכון לדעת מי ומי נפל בגורלו
                     לשמור באלה שתי שעות בחצי לילה הראשונה ללכת שמה לפני בית הכלא
                     הלזה. ובהגיע אל הלילה הזה ביקש מאותו הבעל מלחמה אשר עליו הי'
                     למעמסה לעמוד ולשרת על משמרתו. ונתן לו חצי מדה יין שרף למען אל
                     יקים אותו בחריקאי דידי׳ : וכן הי׳ ובבוא <choice><corr>האברך</corr><sic>האסרך</sic></choice> הזה השמיע לאזני המשמש
                     <pb facs="Khal-Kdoshim_B0005.jpeg"/>
                     
                        כי הנהו נכון לפקודת הצדיק ויודיע המשמש להצדיק ויפתח לו דלתי בית הכלא
                        ויוציאהו החוצה ויעמוד לקדש הלבנה. ויהי כאשר הכין לבבו לקדש הלבנה
                        עמד בצלותא שעה אחת ושתים ושלש ואין רואה שום תכלה. והאברך בעל
                        המלחמה הי' שומר את פי הצדיק ונפשו ירעה לו להזכיר את הצדיק כי <choice><corr>השעות</corr><sic>השעתות</sic></choice>
                        חלפו עברו ועוד מעט יבא אחר במקומו ונפלה עליו אימת מות ממש
                        כאשר הי' באמת פקודת ממשלת רוסי' להמית איש אשר יהין ברוחו לדבר
                        הגדול כזה. ורגע לשעה יחשב בעיני האברך השומר וכל <choice><corr>נפשו</corr><sic>נפשי</sic></choice> הרה לאנחות
                        לא ידע לשית עצות בנפשו. לכן חלה את פני המשמש להזכיר את הצדיק
                        והמשמש הי׳ נשמר בכל נפשו לפצות פיהו נגד מרן קדשו זי״ע. וככה עמד
                        הקדוש בתפלתו כחמשה שעות : והאברך הבעל מלחמה מגודל פחדו טעם לו
                        טעם מיתה כל רגע כי ידע כי חייו טלויים לו מנגד. וגודל הפחד הי' לו יותר
                        מאלפי הכאות ולסוף נתעורר הצדיק ויאמר אל המשמש לכה <choice><corr>ונשובה</corr><sic>ונשיבה</sic></choice> : וישב
                        אל כלאו ועוד לא עברה רגע כמימרא מאשר נעל הבעל מלחמה כפות
                        המנעל והנה באו בעלי מלחמה להעמיד אחר על עמדתו. ויבקשו סליחה
                        ומחילה על אשר לא <choice><corr>באו</corr><sic>בא</sic></choice> במועדו לקרא לפניו דרור כי כל הלילה תועה הלכו.
                        חתרו למצא הדרך ולא מצאו. וקרח הנורא נכנס בכל איבריהם. ותחת אשר
                        דמה האברך כי יתקצפו עליו. בקשו המה מאתו לסלוח לו. ובאמת זו
                        מעשה נוראה ופעולת קדוש עליון רואה את הנעשה מרחוק :
                        והמעשה הלזה הקשבתי מפי איש נאמן אשר סיפר אותה בשם
                        המשמש אשר באזניו שמע מאתו. והיא העומדת
                        לנס ופלא :
               </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0010"><head>Khal-Kdoshim_0010</head><lb/><span ana="not-a-hasidic-story:hagiography; practice:study; kabbalah; knowledge:esoteric; ethics-and-emotions:anger; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:punishment; social-relations:excommunication; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; social-relations:with_the_authorities; practice:protection; halakhah:prayer; supernatural:conversing_with_the_dead; practice:storytelling">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_B0005.jpeg"/><p>לאהבת אחי ורעי אספר לפניכם מעשה רב
                        ונורא שנעשה בימי הגאון ר׳ <persName>מרדכי יפה בעל
                        <name type="work">הלבושים</name></persName> :
                        הגאון ר׳ <persName>מרדכי יפה</persName> היה אב"ד ור״מ בקהלת קטנות מקדם והרים
                        ה׳ כסאו והגדיל למעלה שבאו שלוחים מק"ק <placeName ref="#H-LOC_5">פוזנא</placeName> לקבלו
                        עליהם לאב"ד ור"מ כי היה גאון רב בנגלה ובנסתר כאשר כל רואה בספריו
                        קדושים שעשה עשרה לבושים וכאשר הביאו לו אגרת רבנות כנהוג השיב
                        הנאון למשולחים אקבל המכתב מכם ואהיה לכם למורה. אמנם לא אוכל
                        <pb facs="Khal-Kdoshim_B0006.jpeg"/>
                        
                           תיכף ומיד ליסע עמכם מפני <choice><corr>שעדיין</corr><sic>שעדיי</sic></choice> לא למדתי חכמת עיבור החודש ואין
                           שום אדם במדינו' הללו ללמוד ממנו. ע״כ אסע מקודם למדינו' <placeName>איטאליס</placeName>
                           ל<placeName>וויניציא</placeName> לחכמי הספרדים שהם בקיאים בחכמ׳ זאת ושם אלמוד מהם החכמה
                           הזאת ונסע תיכף הגאון הנ"ל ולמד אצל <persName>החכם אבוהב</persName> הספרדי ערך רביעית
                           שנה ולמד ממנו כל החכמה הזאת באר היטיב כאשר נראה חכמתו בספרו
                           <name type="work">לבוש אדר יקר</name> ויהי מקץ הימים הנ"ל ויקר מקרה שהיה שם תינוק אחד בן הרב
                           <persName>החכ' ר׳ אבוהב</persName> הנ"ל בחדר אשר הם יושבים ואכל התינוק פרי אחד וברך בפ"ה
                           בקול רם וענו כל בני הבית על ברכת התינוק והגאון רבי <persName>מרדכי יפה</persName> לא
                           ענה אמן שלא במתכוין כאשר עדיין הסדר בעו"ה ברוב העולם שאינן נזהרים
                           בזה והחכם רבו של הגאון הנ"ל כאשר ראה שלא ענה אמן על ברכת התינוק
                           כעס עליו כעס גדול והיה מנדה להגאון <persName>רמ״י</persName> וגער בו בנזיפה והמתין
                           הגאון <persName>רמ"י</persName> ל' יום כפי נדוי הרב לתלמיד ואחר כך בא הגאון <persName>רמ"י</persName> ורצה לפייס
                           לרבו ולא היה רוצה למחול לו ואמר לרבו רבינו ימחול אדני וגם מה פשעי ומה
                           חטאתי נגדו. ומה חרי האף הגדול הזה והשיב החכם הנ"ל ידוע תדע שאהבה
                           גדולה ושלימה שאינה תלויה בדבר אהבתיך יותר מבני. אבל תדע נאמנה
                           שהיית חייב מיתה בשעת שלא ענית אמן על ברכת התינוק : אמנם באמת
                           ובתמים אני מוחל לך בתנאי זה שבכ״מ ובכל קהלה אשר תדרוך כף רגליך
                           תדרוש ברבים ותודיע להם החטא הגדול והפגם של מי שאינו עונה אמן
                           על כל ברכה ששומע מישראל. וגם תצוה לבניך ולבני בניך עד סוף כל הדורות
                           שיספרו המעשה הגדול והנורא מה שאספר לך.
                           וכך היה המעשה שבמדינות <placeName>שפאני״א</placeName> היו מקדם קהלות קדושות קודם
                           גזירות תתנ"ו והיתה שם עיר גדולה לאלהים עיר ואם בישראל.
                           והיה שם מלך אחד והיה רוצה לגרש אותם כמה פעמים והיה שם אב"ד
                           חסיד ועניו גדול ועושר גדול והיה נושא חן בעיני המלך ובכל פעם שהיה דעתו
                           לגרש היהודי' היה החסיד הנ"ל הפיר עצתם ומבטל רעתם ויהי היום ויכעוס
                           המלך על היהודים וצוה לגרש אותם ובאו כל הקהלה להחסיד הנ"ל שילך להמלך
                           להמליץ בעדם לבטל הגזירה כפעם בפעם והצליח מעשה השטן בעוה״ר ובאו
                           לעת מנחת ערב להחסיד והשיב להם החסיד שילך עמהם רק שרוצה להתפלל
                           תחלה תפלת מנחה ראשית חכמה יראת ה׳ והפצירו בו ואמרו לו זו ג"כ מצוה
                           רבה להציל כלל ישראל ועתה הוא עת רצון לפני המלך ואח״כ תתפלל.
                           ויעש כן החסיד והלך עמהם לחצר המלך. ויהי כאשר ראה אותו המלך נשא חן
                        <pb facs="Khal-Kdoshim_B0007.jpeg"/>
                        
                           בעיניו וירץ לקראתו ויחבק וינשק להחסיד הנ"ל וסבר החסיד בדעתו שבידו או
                           יבטל הגזירה מגירוש הנ"ל והיה מסבב בדברים אחרים עם המלך. ובתוך כך
                           בא כומר א' ממדינת המלך ממרחקים לפני המלך ויפול לפני המלך ויברך את
                           המלך ברכה ארוכה וחשובה בלשון לטיי"ן או לוע"ז והחסיד הנ"ל לא הבין דבריו
                           כשראה החסיד שיעבור זמן מנחה הלך לקרן זויות אחד להתפלל מנחה. ודעת
                           החסיד היה שיש לו שהות להתפלל קודם שיפסוק הכומר מלברך את המלך
                           ובתוך תפלת החסיד קם הכומר ההוא מעט רגליו וצוה לכל העומדים בבית
                           המלך שיענו אמן על הברכה עבור שיתקיים ברכתו : וענו כולם יחדיו
                           אמן : והחסיד לא הבין דבריו ולא ענה אמן ולא הי' רוצה להפסיק בתוך
                           התפלה : ושאל ג"כ אם היהודי ענה אמן על ברכתו ואמרו לא. שמתפלל שם.
                           ויהי כאשר שמע הכומר שלא ענה היהודי אמן תלש את שערותיו וצעק צעקה
                           גדולה ומרה ואמר הוי על המעשה הרע הזה שבעבור היהודי הזה לא תתקיים
                           ברכת המלך שלא ענה אמן על ברכתו. ויהי כאשר שמע המלך את דברי
                           הכומר ויקצוף המלך מאוד ויתהפך על החסיד לאכזר ויצו את עבדיו להרוג את
                           החסיד ולנתחו לנתחים ויעשו כן והמיתי אותו ביסורין קשים בעוה״ר וינתחוהו
                           וישימו את הנתחים בתוך השמלה וישלחו לביתו. ואחר זאת גירש המלך את
                           כל היהודים והיה שם עוד חסיד אחד חבירו של אותו חסיד הנהרג והוא היה
                           יודע <choice><orig>מחסידתו</orig><reg>מחסידותו</reg></choice> של אותו חסי׳ הנ"ל והי׳ תמיד כמתרעם על מדותיו של הקב"ה
                           כביכול וישפוט אותו החסיד שעש' איזה עבירה בצנעה כי מי חשי׳ קוב"ה דעביד
                           דינא בלא דינא והיה אותו החסיד מתענה ובוכה ומתפלל שיודיעו לו מן
                           השמים על איזה חטא נהרג החסיד הנ"ל במיתה משונה ויתבודד החסיד ההוא
                           בחדר מיוחר יושב ומשתומם על החסיד הנהרג : ובא אצלו החסיד הנהרג
                           בעצם היום בחדרו אשר הוא יושב לבדו משתומם ויחרד החסיד החי חרדה
                           גדולה ויאמר לו החסיד הנהרג לא תירא ואל תחת. ויאמר לו החסיד
                           החי יודע אני שחסיד גדול היית ע״כ תאמר לי על מה עשה ה׳ לך ככה ומה
                           חרי האף הגדול אשר עבר עליך והשיב החסיד הנהרג אני אגיד לך האמת
                           מימי לא עשיתי שום עבירה רק הקב"ה כביכול מדקדק עם הצדיקים כחוט
                           השערה ורוב <choice><corr>העולם</corr><sic>העוכם</sic></choice> אינם נזהרים בעוה״ר בזה החטא שפעם א׳ עשה בני
                           הקטן ברכה על הפת ושמעתי ולא עניתי אמן על הברכה והאריך לי הקב"ה
                           אפו עד המעשה שנעשה לי בעמדי לפני מלך בשר ודם שלא עניתי אמן על
                           ברכת המלך ויחר למלך מאוד באותו שעה ב"ד של מעלה דנו אותי על שלא
                           עניתי אמן על ברכת בני : לכן אתה חברי תספר באזני בנך ובן בנך ולכל
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0025.jpeg"/>
            
               באי עולם את המעשה הזה ותזהירם על עניי' אמן ופרח לו האיש האמת
               החסיד. ואמר שסיפר חכם הספרדי הנ"ל את המעשה הזה להגאון <persName>רמ"י</persName>
               הנ"ל  אמר לו אל תתרעם עלי שנדיתי אותך כי נתכוונתי למען תהיה הנדוי
               כפרה על עוונך : ואני מוחל לך אבל בתנאי שתדרוש ברבים להזהירם על
               עניי' אמן : וכאשר נתקבלתי להיו' מוכיח בכל מדינות ת"ל אמר לי חמי
               מאחר שהדבקתי בזרעו של <persName>רמ"י</persName> הנ"ל מוטל עלי הדבר לדרוש עבורו בכל
               הקהלות המעשה הנורא ההוא ולהזהיר בני ישראל על עניית אמן. ע״כ
               הירא והחרד לדבר ה׳ יקרא מעשה זאת פעם אחת בחודש להודיע לכל
               מהעונש הגדול למי שאיננו עונה אמן אפילו על ברכת התינוק ומכ"ש בבה״כ
               כשהחזן חוזר ומתפלל תפל' י"ח : ובפרט ב׳ אמן שאין העולם נזהרים בהם
               א׳ אצל המחזיר שכינתו לציון אומרים תיכף מודים אנחנו לך ואין עונין
               אמן ואצל מעריב של שבת ופרוס כו' כשמסיים השץ ועל ירושלים מתחילים
               ושמרו ע״כ צריכין ליזהר שאיתא בספרי מוסר שחסיד א׳ התענה על אריכת
               הגלות ונתגלה לו בחלום איך יבא הגאולה שהעולם אינן משגיחין בעניית
               אמן על המחזיר וכו' ועל ירושלים. וגורמים להחזן שעושה ברכה לבטלה
               חס ושלום וכבר המה מורגלים בזה בעו"ה ע״כ אני מתקן בכל הקהלו'
               ובכל מקום שאני נוסע לזכות את הרבים וגוזר אני על כל החזנים קודם מודי'
               וקודם ושמרו ימתין החזן אחר סיום הברכה ויכה באגרוף על
               התיבה שקורין עמוד כדי שיזכיר להקהל אנשים ונשים וטף לענו'
               אמן וירגיל הנער בזה ומהרגל נעשה טבע גם בזקנות' לא יסור ממנו : ואם
               לא יעשה החזן כן חל העונש על החזן שהוא גורם מיתה להשומע ואינו
               עונה והוא תיכף ומיד חיב מיתה רק אין בעל הרחמים פוגע בנפשו' תחלה
               ובא לידי עניו' ח"ו ועני חשוב כמת ע״כ לא יהא אמן קל בעיניכם ואין האדם
               נקרא (צדיק) אא״כ קיים בכל יום צ' אמנים ד׳ קדושו' י׳ קדישים ק' ברכו'
               ר"ת צדיק ע״כ מספר <name type="work">ד"מ</name> :
            
            
               </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0011"><head>Khal-Kdoshim_0011</head><lb/><span ana="not-a-hasidic-story:hagiography; practice:study; knowledge:esoteric; practice:asceticism; kabbalah:kabbalistic_terms_kavvanot; practice:meditation; ethics-and-emotions:sadness; practice:fasting; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:virtues; social-relations:marital_relationship; women:minor_character; ethics-and-emotions:prohibitions; times:death; experience:dream; practice:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; custom:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; spaces:heaven; ethics-and-emotions:fear; halakhah:prayer">תיוגים</span><pb facs="Khal-Kdoshim_0026.jpeg"/><p>אעתיק מעשה נורא מספר קדמון הנקרא <bibl>שם
               יעקב</bibl>
               איש אחד הי מחסידי עליון ואספר קצת מחסידותיו ומדותיו ושמו ר' <persName>עזרא
               במו' ידידיה</persName> והי׳ דר בעיר קטנה ואנשים בה מעט סמוך ל<placeName>ווינצי</placeName> והאיש
               ההוא מיום שעבר לו שבע שנים לא עבר עליו חצי לילה בשינה והיה לומד ג'
               חלקים בפרטי תורה וחלק רביעית בסודות התורה : עד אור היום : ומיום שעמד
               על דעתו אחר שנעשה בן י"ב שנים לא אמר שום תפלה או ברכת המזון או
               ברכה או בקריאתו בתורה ובנביאים ובכתובים שלא היה מכוין פי' המלות
               בכוונות הראויות רק פ״א בהיותו טרוד באבל תינוק א׳ שמת לו בן ה׳ שני'
               שמתחילת <quote>ברוך הוא אלהינו שבראנו לכבודו</quote> כו' עד גמירא לא כוין לבו פירש
               המלות והיה מצטער כל ימיו על זה וישב בתענית עד יום מותו עד שהושחרו
               שיניו מתעניותיו : עוד מיום שנעשה בן עשר שני' לא התפלל בלי עשרה חוץ
               מפעם אחת מחמת רעש מלחמה צוה שר העיר שילכו כל היהודים מנער ועד
               זקן עם כלי זיינם ואז נתבטל תמיד של הקיבוץ בכלל : ומעולם לא ישב לסעוד
               עד שהכני' עמו עני א׳ להיות סועד עמו : ולא ברך לעול' בלי זימון ועל
               הכוס דווקא : ומעולם לא הסתכל בצורתא דזוזי ולא הכיר שום מטבע : ועד
               שנעשה נשוי הי׳ מתפרנס על ידי אמו : ואחר כך נתפרנס ע״י אשתו שהיא
               היתה עוסקת במו"מ ובעז"ה הצליחה ועשתה פירו' לפרנס אישה ואנשי
               ביתו בריוח גדול : איסור חדש אשר מכמ' דורו' לא היה נשמע ולא נראה
               לשום אדם היה נזהר בו מאוד ועל ידו נתפשט המנהג קצת באיסורא להחזיק
               בקצר' של דברים הנ"ל : דברי חסידותו אשר ראינו ואשר לא יכולנו לידע
               אזי נודע לנו ע"י האיש קדוש הנ"ל קודם פטירתו כשהיה בן שבעים ושבעה
               שנים הרים י' אצבעותיו למעלה והעיד ע״ע שכוונתו היה בכל מעשיו שממנו
               יראו וכן יעשו ולא לשום פניה אחרת ח"ו : ואם באנו לספר <choice><corr>מדותיו</corr><sic>מדומיו</sic></choice> ההגונות
               תקצר היריעה מהכיל : ומעולם לא נזקק להשיח עם שום אשה זולות עם
               אשתו ובנותיו ובנו' בניו אבל בתכלית הקיצור ואף מה שהיה מהצורך ממיעוטי
               דמיעוטי היתה כו' : כשהיה מקדש הלבנה היה פושט בגדיו ולבש בגדי
               חמודות וכמה פעמים אמר מה מאוד חשק׳ נפשי להרגיל במדתו של רב
               שלא להסתכל חוץ לד״א ולא עלה בידו בעו"ה ולאחר פטירתו זה ד׳ שנים
               בא בחלום אל חבירו החסיד ר׳ <persName>גדליה במוה' אברהם</persName> שהיה חסיד מופלג
            <pb facs="Khal-Kdoshim_0027.jpeg"/>
            
               אבל לא הגיע עד קרסוליו. ואמר בחלום אל חבירו. חבירי חבירי אוי לי
               ואבוי לי שהייתי מבלה ימי ושנותי בהבל כשומעו זאת נפל ר׳ <persName>גדליה</persName> ע״פ
               וצעק בבכיה גדולה ומרה עד שנתעורר אשתו וב"ב. וגעו כולם בבכיה ודמעות
               וצעקו אבינו אבינו רכב ישראל מה תבכה עד שהגיד להם כל המאורעות
               מה שהראו לו בחלום ואמר אם זה החסיד שהיו סוברי' שהיה חלקו צפון
               עם האבות <persName ana="plural">אי"ו</persName> אמר ע״ע שהיה מבלה ימיו בהבל ומה נעשה אנחנו אזובי
               קיר שלא הגענו לחלק אחד ממא׳ ממדותיו : מיד אספו וקבצו כל אנשי עיר
               כמו נ' איש אנשים ונשים וטף על קברו זה נ' יום רצופי' בכל יום כמו ב׳
               שעות אחר תפלות שחרית להראות לא' מהם בחלום או בהקיץ להגיד להם
               מה פשעו מה חטאתו. ואחר כלות ל' יום בא בחלום אל ר׳ <persName>גדליה</persName> הנ"ל
               ואמר בבכי' גדולה בכלות שנה אחר פטירתו והפרשו מהם הראו לו בב"ד של
               מעלה כל מעשיו מיום שעמד על שכלו דבר א׳ מהם לא נעדר : ואף מה
               שלא כיון בקדושה דסידרא פעם אחת מן <quote>ברוך אלהינו שבראנו לכבודו</quote> כו' אמרו לו
               בתעניות אשר סגפת עצמך גם ה׳ העביר חטאתך זה. ולהבו וצהלו פני
               ושמחתי שמחה גדול' ואמרתי ברוך ה׳ אשר הנחני בדרך אמת ולא נתנני
               בידי לא אוכל קום היצה״ר ומיד כלות לדבר אמר שא נא עיניך למרום ואשא
               עיני למרום כו' וראיתי כמה פרחי' קטני' ככוכבי השמים לרוב ומיד נפלה
               עלי חרד׳ גדולה רעדו כל אברי וברכי דא לדא נקשן ואמרתי מה המה אלה
               ואמרו לו אלו הנקודות אשר בזית בתפלתך אשר התפללת וקראת צי"רי במקום
               שב"א וחיר"ק במקום שור״ק ושאר החילופים <choice><corr>ודלגת</corr><sic>ודגלת</sic></choice> אותיות במה שלא נתת
               ריוח בין הדבקים אלה האותיות והנקודות אשר קלקלת מעולם א׳ מהם לא
               נעדר כלם מקטרגים עליך ומבקשים עליך דין לאמר פלוני זה בזינו והכלימונו
               ומנע אותנו מלהיות ציוני' בכתר העליון וה׳ אוהב משפט הוא ומשפטך זה
               חרוץ להיותך מגולגל אולי תתקן את אשר היית מעוות ולולי מעשיך הטובים
               היה דינך קשה מאוד והלכתי בפסק דין זה שמח וטוב לב עכ"ל. ואנשי עיר
               קטנה ההיא מיד כששמעו זאת הפליא' <choice><corr>שלחו</corr><sic>שלטו</sic></choice> למרחוק כמו נ׳ פרסאות שהיה
               שם איש אחד ושמו מוהר״ר <persName>משה חיים מדקדק</persName> ולקחו לקהל׳ הזאת להיות
               להם לרב ולפטרון ללמדן חכמת הדקדוק וק"ו שהיו נזהרים באותיות ונקודות
               ליתן ריוח בין הדבקים והרגילו עצמם כל קהלה המה ביניהם וב"ב ולקרות
               מפיק ה״א בכל מקום. ומיד שבא המדקדק הנ"ל לעירם נתקבלו תפלתם
               ולא אירע להם שום צרה ומכשול ופוקה כה יתן להם ולכל ישראל עד ביאת
               הגואל אמן ע״כ ההעתק : וכראותי אני המאסף <choice><corr>השערוריה</corr><sic>השערורים</sic></choice> הגדולה שאין
                  <pb facs="Khal-Kdoshim_B0008.jpeg"/>
                  
                     איש מאנשי ערכי שם על לב האזהרות הגדולות הנזכרות לכן העמדתי פסיק
                     בין תיבותיהם להיות לציון על ריוח בין דבקותיהם וזאת לדעת דאפשר מחמת
                     טרדת הדפוס לא שמתי עיוני באיזה מקומו' להעמיד פסוקין ילמד סתום
                     מן המפורש ואפשר שימצא פסיק במקום שא"צ יתלה בטעות הדפוס.
                     <choice><corr>ושמתי</corr><sic>ושמעתי</sic></choice> עיוני בחיבור הזה על קרי וכתיב : ודיגושים ורפוים : ובכדי להזהר
                     בקריאת מלעיל ומלרע הנחתי מתג בתיבה הנקראת מלעיל : והתיבה שהיא
                     בלי מתג ידוע תדע שהיא נקראת מלרע : ויזהר בדקדוק התיבות בכל סדר
                     התפלה אף בפרק איזהו <choice><corr>מקומן</corr><sic>מקומ</sic></choice> ובברייתא דרבי <choice><corr>ישמעאל</corr><sic>ישממאל</sic></choice> כי הם ג״כ מתיקוני
                     עולמות עליונים גם בקריאת שנים מקרא ואחד תרגום בכל ערב שבת קודש
                     וביחוד בברכת הנהנין :
               </p></div><div type="story" xml:id="Khal-Kdoshim_0012"><head>Khal-Kdoshim_0012</head><lb/><span ana="ethics-and-emotions:repentance; practice:sermon; halakhah; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:adultery; practice:fasting; supernatural:prognostication; supernatural:perception; supernatural:magic; ethics-and-emotions:lust; women:minor_character  ">תיוגים</span> <pb facs="Khal-Kdoshim_B0008.jpeg"/><p>מעשה מהצדיק הקדוש עמוד התשובה
                     מרן מו"ה <persName>אלימלך זי״ע בעהמ"ח ס׳ <name type="work">נועם
                     אלימלך</name></persName> :
                     הקדוש הלזה עם הרבי ר׳ <persName ref="#Tsadik_020.001">זוסיא</persName> נסעו כל ימיהם להרבות בתשובה
                     עם ישראל הקדוש ועלו בידם לאלפים
                     ולרבבות נפשות מישראל אשר הקריבו לאל אלים ויהי בנסעם ל<placeName>אונגרין</placeName> באו
                     הלאה הלאה. כאשר נסעו על פני כל רוחב המדינה. ובבואם הרחק
                     מאוד אל עיר גדולה שמה. המה ראו נפשות שובבות. וממש חזו את היצר
                     אשר שם מצא <choice><corr>קן</corr><sic>בן</sic></choice> לו. ולילית התגרה בזרעיהם וצאציהם אשר על <choice><corr>יולדו</corr><sic>יולדי</sic></choice>
                     על ברכיהם. והמה בהתלהבות נפשותם החלו להבריך ברך <choice><corr>נוגה</corr><sic>נוגע</sic></choice> התשובה אל
                     תוך סתרי לבבם פנימה. אולם אך לשוא שומע אין להם. כבואם אל בית
                     יהודי <note>In Khal Hassidim 212 the parallel text includes "לא" here</note> נתן מקום לדבריהם. יען כי בראש כל מראיתן לא רצו ליהנות או
                     לטעום מאומה מכל אשר להם. ולכן רחקו כולמו את הצדיקים אלה
                     בזרועות רוממות. ויהי בלכתם כה וכה ברבות חוצות וירא כי אין איש מתעורר
                     להשיב בתשובה. הלכו למו אל החדרים של בית רבן. שמה דמו למצא
                     את אשר עם <choice><corr>לבבם</corr><sic>לבכם</sic></choice> כי ידברו על לב המלמדים ותלמידיהם. ותקותם מעל.
                     מעט מעט מצא בבתי הספר. ויפנו מזה וילכו אל חדרים של תינוקת
                     ילדים קטנות. <choice><corr>ילדים</corr><sic>ילדום</sic></choice> הקטנים. שמה מצאו הרבה למכביר בלי עין הרע :
                     ובכל פאת מאומה לא הועילו לכן עוד נסו כוחם ויבקשו מאת המשמש כי<pb facs="Khal-Kdoshim_B0009.jpeg"/>
                     
                        ידפוק על כל שערי הבית למען אשר יבוא כל בני העיר אל בית הכנסת הגדולה
                        כי הוא ידרוש לפניהם דרשה. ולא בא שום בעל הבית בלתי המלמדים
                        ותלמידיהם. וילך הקדוש ר׳ <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName>. ויקבל שלום עליכם מכל תינוק
                        ותינוק ואחריו הרבי ר׳ <persName ref="#Tsadik_020.001">זוסיא</persName> ושמו בהטוכל אשר בצלחת בגדיהם על עיני
                        כל תינוק ותינוק. ואחר זה אמרו מוסר לפניהם. ותיכף נפקחו עיני הילדים
                        ויהי כבואם הביתה תבואנה אמותם להגיש מאכלים ולתת ארוחתם. ולא אבו
                        הילדים לאכול. ומדוע שאלו אביהם ואמותם. וישבו כי הבשר לא נמלח. וזה
                        חלב טריפה וזה בשר נבילה כזה וכזה הודיעו הילדים. ואמותם. אם כי גערו
                        בהם בכל זאת המה ידעו בנפשיהן כי אמת וכן הדבר. והנה גלוי לאביהם
                        כי אמותם תזנינה. וכלתם תנאפנה. ואש אביהם עד הקדשות יפרדו הודיעו
                        לאמותם עד כי הרבו ריב ומדון בין כל איש ואשה. ועד כי הי׳ הדבר
                        מאוד לפלא בעיני כולם חקרו ודרשו ומצאו וכיון לדעת כי הרבנים הצדיקים
                        קדושי עליונים האלה האירו עיני הילדים. יען כי אביהם לא לקחו מוסר
                        ולכן עד מהרה נאספו כולמו יחד. כי כל השכנים ספרו איש לרעהו כי רוב
                        נבוא׳ מתנובע בבנו וכה הודיע אותו גלויות ונסתרו'. ויאמר שכנו כמו כן
                        קרני גם אותי כי גם בני מתנבא היום בשטותים והבלים ורעיון רוח
                        ויתקבצו רבים בעלי בתים וילכו לחלות את פני הצדיקים אלה. ויבטיחו כי
                        יקחו מוסר וייטבו דרכיהם ומעלליהם אך נא שיקחו מעליהם אך את המות
                        הזה. באשר בניהם ובנותיהם יוסרים בשבט פיהם. ובשוט לשונם. ויהי
                        כראות הצדיקים אלה כי לא אל שקר הבטיחו אנשי העיר לשוב בתשובה. ובצומת
                        רבים שבו מעונם. אז ציוו להעביר לפניהם שנית את הילדים בבית הכנסת
                        הלכו הצדיקים ויתנו על פני כולם מסוה עם הפרטשיילא. ולא הי׳ עוד רוחם
                        <choice><corr>בקרבם</corr><sic>בקרכם</sic></choice> כמלפנים והיו כאחד האדם לא ידעו ולא יבינו לדעת את הנעשה
                        ולראות הכתמים ולכלוכים מחטאות ופשעות הזדונות והשגגות. כאשר ראו
                        במספר הימים אלה :
                        ואחרי כן נקבצו לכאן בני העיר רובם ככולם אל בית הכנסת לקחת
                        מוסר מהצדיקים אלה. והמה דרשו בדברי כבושין. הראו לדעת
                        איך האדם <choice><corr>הוא</corr><sic>היא</sic></choice> פתי נפתה אחר עצת היצר הבוער בקרבו. ורע לא ימאס
                        להם : לכן גם בניהם אחריהם יתיצבו על דרך לא טוב וירעו עוד יותר
                        מאבותם : ותורה מה תהא עליה : מה תעשו ליום <choice><corr>פקודה</corr><sic>פקידה</sic></choice>. על מי תבטחו
                        לעזרה אם תעזבו כבודכם בזרע מרעים בנים משחיתים עוזבי תורה. אורבי
                        כרמים <choice><corr>תופסי</corr><sic>תוסקי</sic></choice> אולות ונושקי יעלות. הבזאת יגדילו ויקדישו שמי' רבא<pb facs="Khal-Kdoshim_B0010.jpeg"/>
                     
                        והטיב לכם בעבורם וחיתה נפשיכם בעולם הנצחי בגודל המעשים המשקצים
                        והמתעיבים אשר יעשו גם בניכם אשר הקמתם תחתיכם. ונהפוך עוד. כי
                        עוד יחר אף ד׳ עליהם ויכין להם מצבת בעון אבותם ואי' איפוא יקומו המה
                        להנחיל לכם ארץ ומלאו פניכם תנובה : לכן אם אומר לכם זאת המנוחה
                        וזאת המרגעה מדוע לא תאבו שמוע לבלתי לכת אחר שרירות לבבכם כי מה
                        לכם אם <choice><corr>תרגיעו</corr><sic>תרעיגו</sic></choice> גם תשבעו נחת בעמל החיים. אם אחרי מות הגויה
                        הנפש לא תרגיע בעת פורחת. לאור באור החיים : פה תעשו ותצליחו לארוג
                        כעבות העגלה חטאה. ושמה לא תתאחדו בגבורה. עצים ואש עליכם
                        ירבו המדורה. שעה אך נעימות יה לנשמת צדיקים חופפת. לנפשות שובבות
                        בצלמו שאי׳ מתתיפפת. ועת׳ רבותי הואילו פני בי. ואל תכחדו אמרי קדוש
                        עשו הטוב והישר ולמדו את בניכם היטב ומשנה שכרכם תקבלו. כי במקום
                        שבעלי תשובה עומדים אין צדיקים גמורים יכולין לעמוד. והתמהמהו הצדיקים
                        אלה בעיר ההיא עוד ימי מספר להשיב רבים מעון. ואחר נסעו משם הלאה
                        להמשיך אור התשובה. ואין די באר לכל הגדולות אשר עשו הקדושים אלה
                        אך די המה הדברים אלה להעיר לב הקורא :
                        תושלבע</p>
                  </div>
      </body>
   </text>
</TEI>