<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Maase Zadikim Paratext</title>
         </titleStmt>
        <publicationStmt><p/></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">dedupmrg478887820_IE50112763</title><idno type="Transkribus">1273411</idno><idno type="external">NA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <front>
         <div>
            <pb facs="MaaseZadikim_0001"/><p>               ספר
               מעשה צדיקים
                  עם
                     דברי צדיקים
                        והמה סיפורים נפלאים ונוראים עם דברי תורה
                        ומוסר והנהגות מרבותינו הקדושים הצדיקים
                        הגדולים <choice><corr>הענקיים</corr><sic>האנקיים</sic></choice> זי"ע. הלא המה הרב הקדוש
                        רשכב"ה הבעש״ט ז"ל ונכדו הקדוש מו' ברוך
                        ממעזיביז ז"ל והקדושים מו' אלימלך ז"ל
                        בעה"מ ספר נועם אלימלך ואחיו הקדוש מו' זוסי'
                        מהאניפאלע ז"ל והקדוש מו' פנחס
                        מקארעץ ז"ל והקדוש ר' משה ליב מסאסיב
                        ז"ל והקדוש מהר"י מלובלין ז"ל וכו' ישמח כל
                        הקורא מעוצם קדושתם ומנפלאותיהם ודברי מוסרם
                        ותורתם והנהגותיהם אשר הם כאש שלהבת להלהיב
                        לבבות נפשות ישראל ליראת השם ולעבדו בלב שלם
                        אמן סלה :
                           דברים אלה חדשים הם לא באו עוד בדפוס רק נקבצו
                           מפיות אנשי אמת אנשי מעשה אשר שמשו כל
                           צרכן אצל צדיקי הדור זללה"ה.
                              Maseh Cadikim
                              Lemberg Druk U. v. v. Ab. NIs. Süss
                              Nachdruck vorbehalten 1864</p></div><div><p>
                                 <pb facs="MaaseZadikim_0003"/>
               הקדמה
               בעזר השם ב"ה וּב״ש
               אמר הכותב הנבזה והשפל ידעתי גם ידעתי כי מלאכתי זאת
               לא חכמה ולא מלאכה. ואין אני מתכוין להתגדר
               במלאכה נקלה כזו אמנם ידעתי מאמר הכתוב סוף דבר הכל
               נשמע את האלקים ירא כו' כי תכלית כל הדברים כלם ותכלית
               התורה והחכמה והמדע הוא יראת שמים שזהו אוצר כל כלי חמדה
               כמאמר יראת ה׳ <choice><corr>היא</corr><sic>הוא</sic></choice> אוצרו וכדרשת ז"ל בשבת. והנה נודע אז״ל
               גדולה שימושה יותר מלימודה ופירשו הקדמונים ז"ל כי יש הפרש
               גדול בין הלומד תורה מן הספרים שרואה שם כל הדינים וההנהגו'
               מה שצריך האדם לעשות שאעפ"י שיראה בעיניו כמה וכמה דברים
               שהוא מתעצל בהם או נכשל בהם ח"ו אעפי״כ לא תתפעל נפשו ולא
               תתלהב לבו לעשות תשובה שלימה להתחרט על כל מה שעבר ולקבל
               עליו קבלה גמורה לקיים ולעשות ככל הכתוב בספר הזה. מפני שלא
               ירגיש כ"כ חיוב הדבר. אמנם מי ששימש ת״ח צדיק הדור ורואה
               התנהגותו איך הוא ירא וחרד לדבר ה׳ לדקדק אפי׳ דקדוקי של
               סופרים מהמחברים האחרונים. ורואה התנהגו' בכמה וכמה דברים
               גם דרכי תפלתו איך הוא מתפלל מקירות לבו בנמיכות רוח והתלהבות
               הלב אשר אין לשער ואין להבין זאת מפי ספרים כי אם לראות את
               הצדיק פנים אל פנים. ודברים אלה יתפעלו את נפשו ויהיה מלא
               בהרגשות שונות והתלהבות גדול לעשות ולקיים ככל דברי התורה
               הערוכים לנו בשלחן ערוך. וזהו אמיתות ענין שימוש חכמים שעל ידי
               זה יקנה התורה כמו שאמרו ז"ל במסכת אבות פרק ששי כי באמת
               ענין קנין התורה שזכרו ז"ל והתורה נקנית במ״ח דברים אין כוונתם
               קנין האופן שיהי' בקי ומפולפל בפשטים שונים אך הכוונה שתהיה
               לו התורה לקנין גמור כמו הבית והשדה שהם קניניו והוא בעליהם
               לעבדם ולשמרם וכו' ודבר זה א״א לקנות כ"א ע״י שימוש חכמים
               לראות עין בעין דרכי הת"ח האמתיים הצדיקים הקדושים איך המה
               בוערים כאש בכל פרט ופרנו מדרכי העבודה. ואיך המה מתנהגים
               בכל עניניהם הן באכילה ושתיה וכל עניני העולם ההכרחיים אשר
               אין הגליון מספיק לדבר מזה. ואנשים בעלי שכל יבינו מעצמם עומק
               הענין הזה :
               ולזה אחשוב אני ג״כ שזהו עצם הפרש בין דברי מוסר המפורשים
               והמבוארים בספרי יראים לבין המוסר היוצא משמע אוזן
                                 <fw type="catchword">מסיפור</fw><pb facs="MaaseZadikim_0004"/>           
               הקדמה
               מסיפור נפלא מאיש אלקים קדוש דברים אלו יכנסו אל לב שומע
               כמו קולע אל השערה ולא יחטא. כן הדברים בדיני התורה וכן הוא
               במדות האדם כמו הבטחון בד' והשמחה והשפלות וכו' כלם אם
               יראה האנשים בספרי יראים לא ירגיש כ"כ כמו מאשר ישמע מעשה
               נורא ונפלא מבטחון אדם גדול עד היכן בא בטחונו או בשאר מדות
               כאשר יקרא פה בספר הזה מעשיות וסיפורים נפלאים מקדושים
               עליונים זכותם יגן עלינו ועכי״א. לא <unclear>אפונה</unclear> כי דברים כאלה הם
               לתועלת גדול כי דברי מוסר גדול יצאו מכל סיפור וסיפור וכלם הם
               סיפורים אמיתים ששמעתי מחסידים אנשי מעשה. ואקוה לה׳ שיצא
               מחיבור הקטן הזה התכלית הגדול שיש בעולם לירא את האלקים.
               ולדבקה בו ולבטוח בו באמת ולעבדו בלבב שלם.
               ועתה אתה הקורא תתן לבך להבין מעט הדברים האלה אשר
               כתבתי ותחשוב לי מלאכתי הנקלה הזאת לזכות. כי
               הסיפורים כאלה הם דברים שוה לכל נפש כקטן כגדול כחכם כטפש.
               והנה המון עם הפשוטים בעת אשר יקראו סיפור נורא ונפלא מצדיק
               יסוד עולם הנה הוא ישים אוזן כאפרכסת לשמוע סוף דבר הנשמע
               בעולם מפעלות אלקים אשר פעל בארץ על ידי עבדו הצדיק והוא ישים לבו
               על עוצם תוקף קדושת האדם הצדיק הזה וגודל שפלותו עם גודל
               בטחונו וכדומה מהסיפורים. אז רוחו נשבר בקרבו ולבו משתוקק
               להדבק בה' ובתלמידי חכמים ועי״ז הוא נוחל חיי עולם הבא כמאמרם
               ז״ל מצאתי להם תקנה מן התורה ואתם הדבקים בה' אלהיכם חיים
               כלכם היום וכי אפשר לדבוקי בשכינה אלא כל המשיא בתו לת"ח
               והעושה פרקמטיא לת״ח והמהנ׳ ת"ח מנכסיו מעלה עליו הכתוב כאלו
               מדבק בשכינה :
               וכן לאנשים גדולים בחכמה ובעבודה יצא תועלת גדול לדעת
               עד היכן שיעור העבודה בדרכי השם ב"ה וב״ש הן
               בדיני התורה והמצות והן במדות התורה כמו אהבת ישראל והבטחון
               והשפלות וכו' יראה נא הקורא בדברים האלה בעין טובה וימלא בזה
               תועלת ויחשב לי לטובה לזכות. ולכן כתבתי מתחלה הרבה סיפורים
               מצדיקים קדושי עליון נפלאות ונוראות מה ששמעתי ואח״כ כתבתי
               מעט דברים יקרים בדברי תורה ומוסר מה ששמעתי מהם ז"ל ודברים
               המעטים אלה המה כאבני שוהם ישפה אשר מעט מהם הם הון יקר ורב
               מאוד. ואבן טוב אחד קטן די לשומו משובץ בכלי גדול של זהב או כסף
              <fw type="catchword"> כן</fw>
                                 <pb facs="MaaseZadikim_0005"/>
             <fw type="running-head">  הקדמה</fw>
               כן הם הדברים המעטים האלה שרשמתי הם גדולים באיכותם מאוד
               מאוד והם בוערים כאש ליראת השם ולעבודתו השם ב"ה ברוב רחמיו
               ורוב חסדיו ישים חלקי וחלקינו בין עובדי השם ותורתו וזכות
               הצדיקים הנזכרים פה יעמדו לנו להגן עלינו בגלות המר והנמהר הזה
               ושנזכה לראות בנחמות ציון וירושלים בביאת משיח צדקינו במהר׳
               בימינו אמן סלה. דברי השפל והנבזה באמת מתאבק בעפר רגלי
               החכמים מבקש ומתחנן שלא תמוש דבר ה' מפינו ומפי זרעינו מעתה
               ועד עולם אמן</p></div></front><body><p></p></body>
   </text>
</TEI>
