<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Maase-Zadikim מעשה-צדיקים</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; Named Entities annotation: Yeshayahu Goldenhersh; Topic annotation: Dorit Peretz; Supervising Editor: Sinai Rusinek. 
            This edition was prepared using an implementation of TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil Shalit).</p></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">dedupmrg478887820_IE50112763</title><idno type="Transkribus">1273411</idno><idno type="external">NA</idno>
               <date when="1864">1864 תרכ״ד</date><pubPlace ref="#H-LOC_40">Lemberg (Lviv)למברג (לביב)</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><front>
      <div>
         <pb facs="MaaseZadikim_0001.jpg"/><head type="orig">               ספר<lb/>
            מעשה צדיקים<lb/>
            עם<lb/>
            דברי צדיקים</head><p>
               והמה סיפורים נפלאים ונוראים עם דברי תורה<lb/>
               ומוסר והנהגות מרבותינו הקדושים הצדיקים<lb/>
               הגדולים <choice><corr>הענקיים</corr><sic>האנקיים</sic></choice> זי"ע. הלא המה הרב הקדוש<lb/>
               רשכב"ה הבעש״ט ז"ל ונכדו הקדוש מו' ברוך<lb/>
               ממעזיביז ז"ל והקדושים מו' אלימלך ז"ל<lb/>
               בעה"מ ספר נועם אלימלך ואחיו הקדוש מו' זוסי'<lb/>
               מהאניפאלע ז"ל והקדוש מו' פנחס<lb/>
               מקארעץ ז"ל והקדוש ר' משה ליב מסאסיב<lb/>
               ז"ל והקדוש מהר"י מלובלין ז"ל וכו' ישמח כל<lb/>
               הקורא מעוצם קדושתם ומנפלאותיהם ודברי מוסרם<lb/>
               ותורתם והנהגותיהם אשר הם כאש שלהבת להלהיב<lb/>
               לבבות נפשות ישראל ליראת השם ולעבדו בלב שלם<lb/>
               אמן סלה :<lb/>
               דברים אלה חדשים הם לא באו עוד בדפוס רק נקבצו<lb/>
               מפיות אנשי אמת אנשי מעשה אשר שמשו כל<lb/>
               צרכן אצל צדיקי הדור זללה"ה.<lb/>
               Maseh Cadikim<lb/>
               Lemberg Druk U. v. v. Ab. NIs. Süss<lb/>
            Nachdruck vorbehalten 1864</p></div><div>
               <pb facs="MaaseZadikim_0003.jpg"/>
<head type="orig">               הקדמה
</head>   <p>            בעזר השם ב"ה וּב״ש
               אמר הכותב הנבזה והשפל ידעתי גם ידעתי כי מלאכתי זאת
               לא חכמה ולא מלאכה. ואין אני מתכוין להתגדר
               במלאכה נקלה כזו אמנם ידעתי מאמר הכתוב סוף דבר הכל
               נשמע את האלקים ירא כו' כי תכלית כל הדברים כלם ותכלית
               התורה והחכמה והמדע הוא יראת שמים שזהו אוצר כל כלי חמדה
               כמאמר יראת ה׳ <choice><corr>היא</corr><sic>הוא</sic></choice> אוצרו וכדרשת ז"ל בשבת. והנה נודע אז״ל
               גדולה שימושה יותר מלימודה ופירשו הקדמונים ז"ל כי יש הפרש
               גדול בין הלומד תורה מן הספרים שרואה שם כל הדינים וההנהגו'
               מה שצריך האדם לעשות שאעפ"י שיראה בעיניו כמה וכמה דברים
               שהוא מתעצל בהם או נכשל בהם ח"ו אעפי״כ לא תתפעל נפשו ולא
               תתלהב לבו לעשות תשובה שלימה להתחרט על כל מה שעבר ולקבל
               עליו קבלה גמורה לקיים ולעשות ככל הכתוב בספר הזה. מפני שלא
               ירגיש כ"כ חיוב הדבר. אמנם מי ששימש ת״ח צדיק הדור ורואה
               התנהגותו איך הוא ירא וחרד לדבר ה׳ לדקדק אפי׳ דקדוקי של
               סופרים מהמחברים האחרונים. ורואה התנהגו' בכמה וכמה דברים
               גם דרכי תפלתו איך הוא מתפלל מקירות לבו בנמיכות רוח והתלהבות
               הלב אשר אין לשער ואין להבין זאת מפי ספרים כי אם לראות את
               הצדיק פנים אל פנים. ודברים אלה יתפעלו את נפשו ויהיה מלא
               בהרגשות שונות והתלהבות גדול לעשות ולקיים ככל דברי התורה
               הערוכים לנו בשלחן ערוך. וזהו אמיתות ענין שימוש חכמים שעל ידי
               זה יקנה התורה כמו שאמרו ז"ל במסכת אבות פרק ששי כי באמת
               ענין קנין התורה שזכרו ז"ל והתורה נקנית במ״ח דברים אין כוונתם
               קנין האופן שיהי' בקי ומפולפל בפשטים שונים אך הכוונה שתהיה
               לו התורה לקנין גמור כמו הבית והשדה שהם קניניו והוא בעליהם
               לעבדם ולשמרם וכו' ודבר זה א״א לקנות כ"א ע״י שימוש חכמים
               לראות עין בעין דרכי הת"ח האמתיים הצדיקים הקדושים איך המה
               בוערים כאש בכל פרט ופרנו מדרכי העבודה. ואיך המה מתנהגים
               בכל עניניהם הן באכילה ושתיה וכל עניני העולם ההכרחיים אשר
               אין הגליון מספיק לדבר מזה. ואנשים בעלי שכל יבינו מעצמם עומק
               הענין הזה :
               ולזה אחשוב אני ג״כ שזהו עצם הפרש בין דברי מוסר המפורשים
               והמבוארים בספרי יראים לבין המוסר היוצא משמע אוזן
               <fw type="catchword">מסיפור</fw><pb facs="MaaseZadikim_0004.jpg"/>           
               הקדמה
               מסיפור נפלא מאיש אלקים קדוש דברים אלו יכנסו אל לב שומע
               כמו קולע אל השערה ולא יחטא. כן הדברים בדיני התורה וכן הוא
               במדות האדם כמו הבטחון בד' והשמחה והשפלות וכו' כלם אם
               יראה האנשים בספרי יראים לא ירגיש כ"כ כמו מאשר ישמע מעשה
               נורא ונפלא מבטחון אדם גדול עד היכן בא בטחונו או בשאר מדות
               כאשר יקרא פה בספר הזה מעשיות וסיפורים נפלאים מקדושים
               עליונים זכותם יגן עלינו ועכי״א. לא <unclear>אפונה</unclear> כי דברים כאלה הם
               לתועלת גדול כי דברי מוסר גדול יצאו מכל סיפור וסיפור וכלם הם
               סיפורים אמיתים ששמעתי מחסידים אנשי מעשה. ואקוה לה׳ שיצא
               מחיבור הקטן הזה התכלית הגדול שיש בעולם לירא את האלקים.
               ולדבקה בו ולבטוח בו באמת ולעבדו בלבב שלם.
               ועתה אתה הקורא תתן לבך להבין מעט הדברים האלה אשר
               כתבתי ותחשוב לי מלאכתי הנקלה הזאת לזכות. כי
               הסיפורים כאלה הם דברים שוה לכל נפש כקטן כגדול כחכם כטפש.
               והנה המון עם הפשוטים בעת אשר יקראו סיפור נורא ונפלא מצדיק
               יסוד עולם הנה הוא ישים אוזן כאפרכסת לשמוע סוף דבר הנשמע
               בעולם מפעלות אלקים אשר פעל בארץ על ידי עבדו הצדיק והוא ישים לבו
               על עוצם תוקף קדושת האדם הצדיק הזה וגודל שפלותו עם גודל
               בטחונו וכדומה מהסיפורים. אז רוחו נשבר בקרבו ולבו משתוקק
               להדבק בה' ובתלמידי חכמים ועי״ז הוא נוחל חיי עולם הבא כמאמרם
               ז״ל מצאתי להם תקנה מן התורה ואתם הדבקים בה' אלהיכם חיים
               כלכם היום וכי אפשר לדבוקי בשכינה אלא כל המשיא בתו לת"ח
               והעושה פרקמטיא לת״ח והמהנ׳ ת"ח מנכסיו מעלה עליו הכתוב כאלו
               מדבק בשכינה :
               וכן לאנשים גדולים בחכמה ובעבודה יצא תועלת גדול לדעת
               עד היכן שיעור העבודה בדרכי השם ב"ה וב״ש הן
               בדיני התורה והמצות והן במדות התורה כמו אהבת ישראל והבטחון
               והשפלות וכו' יראה נא הקורא בדברים האלה בעין טובה וימלא בזה
               תועלת ויחשב לי לטובה לזכות. ולכן כתבתי מתחלה הרבה סיפורים
               מצדיקים קדושי עליון נפלאות ונוראות מה ששמעתי ואח״כ כתבתי
               מעט דברים יקרים בדברי תורה ומוסר מה ששמעתי מהם ז"ל ודברים
               המעטים אלה המה כאבני שוהם ישפה אשר מעט מהם הם הון יקר ורב
               מאוד. ואבן טוב אחד קטן די לשומו משובץ בכלי גדול של זהב או כסף
               <fw type="catchword"> כן</fw>
               <pb facs="MaaseZadikim_0005.jpg"/>
               <fw type="running-head">  הקדמה</fw>
               כן הם הדברים המעטים האלה שרשמתי הם גדולים באיכותם מאוד
               מאוד והם בוערים כאש ליראת השם ולעבודתו השם ב"ה ברוב רחמיו
               ורוב חסדיו ישים חלקי וחלקינו בין עובדי השם ותורתו וזכות
               הצדיקים הנזכרים פה יעמדו לנו להגן עלינו בגלות המר והנמהר הזה
               ושנזכה לראות בנחמות ציון וירושלים בביאת משיח צדקינו במהר׳
               בימינו אמן סלה. דברי השפל והנבזה באמת מתאבק בעפר רגלי
               החכמים מבקש ומתחנן שלא תמוש דבר ה' מפינו ומפי זרעינו מעתה
               ועד עולם אמן</p></div></front>
      <body><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0001"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_dikim_0001</head><span ana="supernatural:reincarnation; practice:study; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; women:major_character; ethics-and-emotions:repentance; ethics-and-emotions:punishment; social-relations:with_non_hasidim; supernatural:perception; ethics-and-emotions:virtues_poverty">תיוגים</span>
     <!--    <pb facs="MaaseZadikim_0005.jpg"/>--><p>מעשה נפלא מ<persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> זללה"ה
               מעשה שהיה בעיר <placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> שהיה שם <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> זללה"ה זי"ע.
               והיה שם ת"ח אחד ירא שמים לא פסק פומיה מגירסא
               יום ולילה. ות"ח הזה היה עני גדול כמעט שלא היה לו מזון סעודה
               אחת והוא היה מסתפק במה שהיה לו ממה שריחם אחד לפעמים
               עליו ונתן לו צדקה מזה היה פרנסתו ופירנס ביתו ובניו ובנותיו.
               ואשתו היתה ג״כ יראה השם ולא ציערה את בעלה הת"ח כדי שלא
               יבטל מתלמוד תורה והיתה מסתפקת במה שהקרה לה השי״ת ברוב
               חסדיו. אמנם לימים נגדלו בניו ובנותיו הגיעו לפרקן ואז באה לפניו
               אשתו הצנועה ואמרה לו האמת כי בטחונינו בד' ברוב רחמיו כי יושיענו
               אך מה לעשות לבנינו ולבנותינו כי הגיעו לפרקן להשיא אותם ואין לנו שום
               דבר לא כסף ולא שוה כסף עון נא עצה על זאת. והנה בעלה
               הת"ח אמר לה ומה אעשה כי לא שלח ה׳ עוד עזרו מקודש אלינו.
               והנה אשתו הצדקת הי' לה אמונת צדיקים והאמינה בצדיק הדור
               שהי' בעירם הקדוש האלקי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> זללה"ה כי אז כבר נתגלה
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל בנפלאותיו אשר עשה כי רבים נושעו בתפלתו ויגזר אומר
               ויקם. ואמר אל בעל אישי שמעני אם אמנם לא הרגלת באל'
               להרכין ראשך תחת זולתך בכל זאת ראה נא גם ראה כי רבים וכן שלימים
               הם אשר אתו ורבים נושעו מתפלותיו ואשר יגזור כן יקום אולי
               גם אתה תוושע אם תרכין ראשך אליו לך נא אליו ויתפלל בעדינו ואשר
        <fw type="catch-word">יצוה</fw><pb facs="MaaseZadikim_0006.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
                     יצוה עליך כן תעשה.
                     וילך הת"ח ההוא אל <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ויעמוד לפניו ויספר לו את
                     כל לבבו אז ענהו <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> כי יסע לעיר <placeName ref="#H-LOC_195">קאזמיר</placeName> ושם
                     ישאל על איש אחד בעל מלאכה ואמר לו שמו ושם אביו ומלאכתו
                     למען יוכל היטב לידע את האיש אשר ירצה וידרוש ויחקור היטב עליו
                     כי בו ימצא מנוחה לנפשו האומללה. והנה הת"ח הנזכר קבל עליו עמל
                     הדרך והתלאה כאשר צוה עליו האיש האלקים : וילך ברגליו מעיר לעיר
                     ומכפר לכפר עד בואו אל עיר <placeName ref="#H-LOC_195">קאזמיר</placeName> יע״א. והנה איש עני ואביון
                     כאשר יבא לעיר אשר אין לו מכיר הנה בראשונה ילך אל בית המדרש
                     לנוח שמה מעט מעמל הדרך ולהנפש מתלאותיו וכן עשה גם ת"ח
                     ההוא בא אל בית המדרש גדול מלאה אנשים רבים וישאל אחרי
                     האיש אשר צוה עליו <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName>. ויענו לו כלם כי לא לבד כי איננו
                     פה כי אם לא ידעו אם נמצא איש כמוהו בכל העיר כי שם הזה זר
                     להם לא ידעו אותו. ויאנח מאוד הת"ח ההוא על רוב יגיעותיו מעמל
                     הדרך כמו ששים פרסאות שהלך ברגליו ויכתת אותם למצוא איש הזה
                     ולבסוף לא ימצא אותו וילך תיכף אל בית המדרש אחרת גדול וישאל
                     גם שמה על האיש הנ"ל ויגד שמו ושם אביו ומלאכתו ועוד סימנים
                     אשר <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל אמר לו ומכלם לא מצא מענה עד כי נתפרסם
                     הדבר אל כל יושבי העיר ואז באו אצלו זקנים ואמרו לו מה זה תשאל
                     לשם איש רשע ההוא אשר יותר מששים שנה מת ועבר מן העולם ויספרו
                     לו דרכי האיש הזה כי לא הניח עברה אחת ר״ל שלא עבר עליה ודברים
                     מכוערים רבים אשר אין לשמעם. אמנם הת״ח ההוא לא גילה להם
                     דבר אשר בלבבו וילך לזקנים אחרים וגם הם ספרו לו גנות ורעות
                     האיש אשר שואל עליו כי היה רשע שאין דומה לו ר"ל.
                     וישא הת"ח ההוא את רגליו וישב לביתו בפחי נפש בלי שום תשוע'
                     כי אם ברפיון כח מרוב הדרך והיגונות אשר מצאתהו
                     עדי בואו לביתו העיר הגדולה אשר שם היה <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> זללה"ה וכרגע בואו
                     העירה הלך אל <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז״ל למען דעת שרש דבר ודעתו בנסיעה
                     ההוא. ויהי כאשר בא לפניו ויספר ל<persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל כי בא אל העיר אשר
                     שלח אותו וגם היה שם איש אשר שמו ושם אביו כשם אשר נתן בידו.
                     אולם זה כששים שנה מת ועבר מן העולם והיה רשע גדול עד להפליא
                     <fw type="catch-word">מאוד</fw>
                  
                              <pb facs="MaaseZadikim_0007.jpg"/>
<fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>               מאוד ויספר לו כל אשר הפליגו אנשי העיר מרשעת האיש הזה כי לא
               הניח עברה אחת בעולם כו'.
               אז השיב לו <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> זללה"ה אתה הוא ת"ח ובלי ספק תאמין אמונה
               שלימה בעניני הגלגולים כפי שאמרו ז"ל. ידוע תדע
               כי אתה הוא האיש אשר היית בגלגול כששים שנה בזה האיש הרשע אשר
               לא הניח עברה אחת בעולם. ועתה באת בגלגול הזה לתקן מה שפגמת
               בעולם זה כששים שנה. ועתה התחפוץ עוד מעדנות ותענוגות בני
               אדם. ויהי כשמוע הת"ח הנזכר דברי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> זללה"ה ויחרד מאוד
               ויבקש מלפניו לתת לו תיקון על כל מה שחטא ופגם ר"ל ויקשר
               נפשו בתורה ותפלה ולמד תורה בעוני בהתמדה ושקידה גדולה
               והיה מתלמידי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל מדברים כאלה יוכל כל אדם לקחת מוסר
               אל נפשו לבל יתאונן על רוע מזלו וישים ידו לפיו ויתפלל אל אלקיו
               ויבטח בו כי הוא יושיע וישלח עזרו מקודש לנו ולכל ישראל אמן.
      </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0002"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0002</head><span ana="not-a-hasidic-story:hagiography; social-relations:marriage; ethics-and-emotions:sadness; ethics-and-emotions:Joy; supernatural:reincarnation; halakhah; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:punishment; supernatural:perception; spaces:heaven">תיוגים</span><p>מעניני הגלגולים כדבר הזה נשמע ג״כ מה שאירע בימי <persName>האר"י</persName>
               הקדוש ז"ל שהיה בסעודת מצוה סעודת נשואין בת״ח אחד שהיה
               ירא שמים מופלג מאוד קדוש וטהור שהשיא אשה ולאחר חופתן נתנו
               לו חתיכת עוף עם עצם אחד ויהי כאשר לקח החתן הנזכר את <choice><corr>חתיכת</corr><sic>חתיכה</sic></choice>
               עוף לפניו ויחנק וימת ויבכו מאוד מאוד כל המסובים אך <persName>האר"י</persName> הקדוש
               ז״ל לא בכה אף גם שום עצב לא היה בו על הדבר הזה אשר נעשה
               וישאלו לו כל המסובים את <persName>האר"י</persName> הקדוש ז"ל על הדבר אשר נעשה למה
               לא נפלו פניו בדבר הזה ואדרבא נראה ממנו פנים שוחקות והשיב להם
               ז"ל ידוע תדעו כי האברך הזה כבר תיקן שורש נשמתו מכל הגלגולים
               עוד בגלגול העבר שהי׳ צדיק וקדוש מפורסם בדורו ולא הניח שום פגם מה
               שלא תיקן כי אם בעבור דבר אחד נתגלגל עוד הפעם כי זה שנים רבות
               היתה נשמה אחת <choice><corr>הולכת</corr><sic>הולכות</sic></choice> בעולם התהו עד כי נעשה דין בבית דין
               של מעלה שיתגלגל בעוף טהור וכאשר יזכה שיאכל אותו צדיק אחד או
               על סעודת שבת קודש יש לו תיקון. וכן היה כי נתגלגל בעוף וירא
               שמים אחד קנה אותו על שבת קודש ויהי כאשר הכינו המבשלות לכבוד
               שבת נראה להם חשש טריפה אחת אשר על כן מיהרו לשאול את פי
               הרב הצדיק הזה שהיה בגלגול שעבר דיין מצויין לידע אם הוא כשר
               לאכול והנה הדיין הקדוש ההוא טעה בהוראתו ואסר את המותר ולא
               <fw type="catch-word">היה</fw>
            <pb facs="MaaseZadikim_0008.jpg"/>
<fw type="running-head">               מעשה צדיקים
</fw>               היה תיקון לנשמה הנזכר והלכה לפני הב״ד שלמעלה וצוחה מאוד על
               הקדוש הזה כי הוא היה בעוכריה כי אחרי שנזדמן לה כל אלה כי
               ירא שמים קנה העוף גם לכבוד שבת והתיקון היה מוכן ומזומן ורק הוא
               בטעותו קלקל אותה לכן מהשמים ידונו דינם ובדבר הזה נעשה הפסק
               דין בב"ד שלמעלה שיבא עוד פעם אחד בגלגול לתקן הנשמה ההוא
               שהתגלגל ג"כ עוד הפעם בעוף וכן היה כי בעוף הזה נתגלגל נשמה זו וכאשר
               נשחטה לסעודת מצוה הזו והצדיק הקדוש הזה התחיל לאכול מעוף הזה
               מיד ותיכף היה תיקון לנשמה הנ"ל והצדיק הזה נשלמו לו מדת הימים
               כי כבר חיקן בזה כל מה שהיה צריך לתקן ובזה הלכה נשמתו למעלה
               .בגן עדן העליון בעולם הנשמות
               אחי אחי ראה נא גם ראה ב<name type="work">אור החיים הקדוש</name> פרשת ויחי על פסוק
               <quote>ויקרבו ימי</quote> וכו' מה שזכר בשם <name type="work">כתבי האר"י</name> ז"ל ושים דברים
               אלה עטרה לראשך ותדע מהו מדת ימי האדם על האדמה ע״ש ותמצא נחת.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0003"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0003</head><span ana="social-relations:with_the_authorities; practice:healing; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; practice:protection; folkloristics:story_type_advent; practice:solitude; supernatural:perception">תיוגים</span><p>מעשה נפלא מתחלת התגלות <persName>הבעש"ט</persName> ז"ל
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל טרם התגלותו וטרם נסע להשתקע ב<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName>
               התחבא במחבואות וביערות ומערות כדי שתהיה לו
               התבודדות בינו ובין השם ב"ה ולמען לא יבטל מעבודתו 
               והשתוקקותו בדביקות הבורא ית"ש. ולרוב היתה מחבואו בין עיר
               <placeName ref="#H-LOC_84">קיטוב</placeName> ובין <placeName ref="#H-LOC_14">קאסיב</placeName> בין ההרים הגדולים אשר שמה יש מערה גדולה
               אשר התחבא שמה גם היה לו שמה מקוה מים לטבול א״ע בכל פעם
               אשר <choice><corr>עודנה</corr><sic>עודנם</sic></choice> עד היום הזה לעין כל עוברי דרך שמה :
               בזמן הזה התחיל <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל להתגלות לעשות נפלאות ולפעול
               ישועות כדי שיטה לב האדם הישראל לדרכי העבודה להשם
               ב"ה. ובימים האלה היה בעיר <placeName ref="#H-LOC_113">העליטש</placeName> גביר גדול והיה לו בת יחידה
               והכה ה׳ אותה בשגעון גדול ר"ל ואביה הגביר דרש ברופאים גדולים
               וכלם לא העלו ארוכה למחלתה ולשגעונה אז רבים וכן שלימים יעלו
               את הגביר לאמר כי שמוע שמע הקדוש איש אלהים כי הוא פועל ישועות
               בארץ לכן יסע נא אליו ויתפלל בעדה וישלח ה׳ דברו וירפאיה. וישמע
               הגביר לקולם ויסע אל <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ויבקש אותו בהפצרה גדולה ליסע
               עמו ל<placeName ref="#H-LOC_113">העליטש</placeName> כדי שיראה את בתו וישים עינו עליה לטובה לרפואה
               <fw type="catch-word">שלימה</fw>
           <pb facs="MaaseZadikim_0009.jpg"/>
            <fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               שלימה. והנה <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל שמע אליו לבקשותו ויסע עמו לעיר
               <placeName ref="#H-LOC_113">העליטש</placeName> ובתוך כך נסעו דרך עיר <placeName ref="#H-LOC_200">פיסטין</placeName> וילן שמה לילה אחת
               ויהי כחצות הלילה נשמע קול צעקה בעיר עד למאוד וכרוזא קרי
               בחיל כל איש אשר יראת ה׳ בלבו יקום ממשכבו ויקרא אל ה' בחזקה
               אולי ירחם ה' עלינו. וישאל <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל מה הרעש הזה אשר כל
               העיר הומי' ויענו אליו לאמר גזירה רעה וצרה גדולה בעיר כי בת
               שר העיר נשתגע והרופאים יאמרו נואש לשגעונה לכן היתה עצת השר
               והכומרים להקהיל כל היהודים לקרוא לה׳ לרפאותה ואם לא תתרפא
               בת שר העיר לאות הוא ולמופת כי לא חפץ בם ה׳ ושנואים הם
               בעיניו על כן בחטאתם היתה יד ה' בבת השר ועונותם היא תשא.
               ועתה הנה אם סתם תפלתם ולא ישמע להם ה׳ אז יגרש אותם מעירם
               גם יעש' בהם יסורים גדולים וקשים.
               ויען הקדוש <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל לכו נא אל השר והודיעו לו כי בא חכם
               אחד מישראל ומתנשא לאמר כי היא ירפא אותה בלי ספק אי"ה
               וילכו אל השר ויאמרו לו כדברים האלה אז ברוב הפצרות קבל השר
               דבריהם ויתן רשות לבא לפניו החכם הזה לרפאות בתו. ויבא איש
               האלהים אל היכל השר ויאמרו כי מתחלה יסורו מחדר הזאת אשר
               בתו שמה כל אלהי נכר וכל גילולי כסף וזהב וכל דמות ותמונה ירחיקו
               מבית ההוא. וגם כל איש לא יהיה שמה בבית. גם לתת עבותות
               על ידיה לאסור אותה בהמה. גם להניחה על צד השמאלי ואז יבא שמה
               .לעשות דברו לרפאותה ויעשו כן
               ויתחבא שמה כומר אחד בחדר הזה במחבואה אחת למען יוכל
               לראות מעשה איש האלהים אשר הוא עושה. אולם
               ברגע בא <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל על מפתן הבית אמר ז"ל יש פה בבית איש אחד
               אשר מתחבא הוא הרחיקו נא אותו מהרה. ויחפשו חפש מחופש
               וימצאו הכומר מתחבא ויגרשו אותו משמה. ויקח <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל מטפחת
               אחת ויתעטף שער ראשו וזקנו בה למען לא יראה משערת ראשו
               ודדיקנא קדישא חוצה ואז גחין ולחיש באזני בת השר באזנה הימנית
               דבר מה ויקם וילך ויאמר הסירו העבותות ממנה כי נתרפאית וכן היה
               בעזר השם ותהי לפלא בעיני כל אנשי העיר ושם קדשו של <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName>
               נתגלה כי איש מופת הוא :
               ומשם נסע לעיר <placeName ref="#H-LOC_113">העליטש</placeName> עם הגביר הנזכר ויאמר הבע"שט
               ז"ל בלבו אין פה דבר נחוץ לדחוק את השע' לעשות
               <fw type="catch-word">גדולות</fw><pb facs="MaaseZadikim_0010.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               גדולות ברגע אחת כאשר עשה בעיר <placeName ref="#H-LOC_200">פיסטין</placeName> כי היתה צרת רבים מישראל
               אך עתה אעשה לאט לאט. ויצו להביא המשוגעת אל מקום התפלה
               בעת אשר הי' מתפלל וגם בזמן קריאת התורה כדי שתשמע דברי
               קדושה אלה באזניה ואז כל רע וכל נזק יבדל ויברח ממנה ויהי שם
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל לערך ארבע שבועות ובת הגביר נתרפאית ותשב לאיתנה
               הראשון ושם <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> נתגלה ונתגדל למאוד.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0004"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0004</head><span ana="folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:with_non_hasidim; practice:healing_of_the_soul; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:fear; social-relations:retrospective_recognition; experience:mystical">תיוגים</span><p>בימים האלה היה שם ת"ח גדול מופלג בתורה שמו ר׳ <persName>זאב</persName>
               האב"ד דשם הוא היה חוקר אחרי דרכי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל
               והתנהגותו לדעת שרש דבר נמצא. ויהי בערב שבת קודש בתפלת
               המנחה היה דרכו <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> להתפלל לפני התיבה בעוד היום גדול כנודע
               כי בזמן הזה הוא תיקון הנשמות אילין אזלין ואילין נחתין ו<persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName>
               ז"ל היה מאריך בתפלתו בתפלת שמונה עשרה כארבע שעות ויחר
               מאוד להרב מוה' <persName>זאב</persName> הנ"ל על הדבר הזה כי לא האמין בדבר הזה
               שיוכל אדם לעמוד ברגליו ולהעמיק בעיון תפלה זמן רב כזה אשר
               הוא וכל עם ישראל לא יאריכון כי אם כחמשה מינוטין וכדומה ויאמר
               מי יודע מה זה עושה עתה. ויקם וילך אצלו וירם את הטלית מעל
               פניו אשר היה <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל מכוסה בו וכרגע ראה את
               פני <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל נתעלף וכמעט תקיף ליה עלמא עד ברוב
               יגיעות מהרופאים הקיצוהו ותשב מעט רוחו אליו ויחלה כשלש חדשים
               ויספר לכל העם אשר היה כי הוא יודע את <persName>הבעש"ט</persName> ז"ל מאז כי
               הוא טוב רואי ויפה עינים ופניו צהובות ועתה ראהו כמת אשר נשמה
               אין בו ועיניו בולטות לחוץ ויורדות מים. גם כל גופו עמד כגולם
               בלי שום תנועה על כן נפל עליו פחד גדול מאוד ונתעלף. ומאז קיבל
               עליו לשמוע בקולו ולהרכין ראשו אליו כי איש אלהים נורא מאוד
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל זכותו יגן עלינו ועל כל ישראל אמן :
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0005"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0005</head><span ana="ethics-and-emotions:Joy; ethics-and-emotions:sadness; practice:protection; women:major_character; times:holidays; spaces:the_land_of_israel; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; experience:journey_to_heaven; halakhah:prayer; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; experience:enthusiasm; practice:drinking_alcohol">תיוגים</span><p>מ<persName>הבעש"ט</persName> ז״ל ב<placeName ref="#H-LOC_217">סטאמביל</placeName>
               נודע לכל ומפורסם הנסיעה מ<persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ל<placeName>ארץ הקדושה</placeName> כי
               רצה לראות א״ע עם הרב הקדוש <persName>בעל ספר <name type="work">אור החיים</name></persName>
               ומן השמים עכבוהו והיה לו צרות גדולות בדרך עד שפעם אחת נעצב
               וסר רוחו הקדושה ממנו מרוב התלאה ועמל הדרך כנודע לכל כי לפעמים
               יפול הצדיק ממדרגתו הגדולה מפאת חסרון השמחה אצלו אז בטל ממנו
               הרגשת האהבה והיראה ממנו. ולכן מגודל התלאות והצרות אשר
               <fw type="catch-word">מצאתהו</fw><pb facs="MaaseZadikim_0011.jpg"/>
            <fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               מצאתהו בדרך נסתלק ממנו כל המדרגות הגדולות אשר היה לו מני אז
               ויאמר <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ומה לעשות אעבוד את הבורא עולם ית"ש כשאר
               בני אדם פשוטים. והיה לו אתו <name type="work">ספר תהלים</name> אחד מה שלקח מעזבון
               הרב הקדוש ר' <persName>אדם בעש״ט</persName> ז"ל. ויהי כל ימי הנסיעה בספינה
               אמר שירות ותשבחות ב<name type="work">ספר תהלים</name> כמו אדם פשוט עד בואו ל<placeName ref="#H-LOC_217">סטאמבול</placeName>
               עם בתו הצדקת המפורסמת מרת <persName>אדל</persName> אם הבנים האחים הקדושים
               המפורסמים <choice><corr>מוהרר</corr><sic>מוהרר</sic></choice> <persName>אפרים מ<placeName ref="#H-LOC_91">סדילקב</placeName> ז"ל בעהמ"ח ספר <name type="work">דגל מחנה
               אפרים</name></persName> והרב הקדוש רבי <persName ref="#Tsadik_001.015">ברוך מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> ז"ל. ויהי כבואם ל<placeName ref="#H-LOC_217">סטאמבול</placeName>
               בצר ובמצוק באין לחם ושמלה והימים ימי ניסן איזה ימים קודם החג
               הקדוש חג הפסח. מה עשה הרב <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל הלך לבית המדרש
               אחד דשם ושם היה דירתו ולמד והתפלל בקטנות המוחין. ויהי כשני
               ימים קודם החג הלכה הצדקת מרת <persName>אדל</persName> עם חלוק אחד אל הנהר
               לשטוף אותה ולכבסה על החג ליתן לאביה הקדוש בחג. ותזכור את
               מעמדה ואת מעמד אביה איך הם ריקים מכל בלי לחם ושמלה. כי אין
               להם לא מצות שמורה ולא יין לארבע כוסות וכל הצטרכות ותקטן עוד
               זאת בעיניה בראותה כי סר רוח אביה ממנו כי הוא בקטנות שוכב
               בביהמ״ד כאחד העם ורוח הקדושה וכל המדרגות הגדולות שהיה לו
               נסתלקו ממנו זאת הי' לה לצער גדול מאוד ותבכה מאוד אל יד הנהר
               ודמעות רב ירדו מעיניה באין הפוגות :
               אז הלך על ספינה אחת גביר אחד גדול מאוד וראה הצדקת ההיא
               בוכה לא ידעה אך רחמיו נכמרו עליה בראותו כי עיניה נזלו
               דמעות לרבבות וישאל אותה בתי מה זה תבכה. ותאמר מה תושיע
               לי אם תדע. ויאמר לה עוד הפעם אולי אוכל להושיעך הגד נא לי ותספר
               לו כי יש לה אב אחד קדוש ותספר כל המוצאות אותם ויאמר הגביר בתי
               מהר נא אל אביך וקרא אותו אלי ויהיה אתי בביתי מלחמי יאכל
               ומייני ישתה ויסמן לה המקום והבית אשר תבא שמה. ותמהר הצדקת
               אל אביה ותאמר לו כל הדברים כי גביר אחד מבקשהו על ימי החג
               להיות אתו וילך אליו בערב פסח אחר תפלת המנחה בזמן מנחה קטנה
               ויהי אך כדרוך <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל על מפתן היכל הגביר ובראותו יפוי הבית
               וכל מכוניו עם הכלים היפים והנחמדים אשר עמדו שם נתמלא בשמחה
               למאוד ורחב לבו ואור פניו שב אליו ויקחהו הגביר אל חדר אחד שהיה יפה
               עד למאוד ושמה כבדוהו עם כוס יין ואח״כ עוד כוס אחד מפני הטעם שאז״ל
               <quote>פורתא סעיד וטובא מגריר גריר</quote> ויהי כאשר שתה <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל היין אז היין
               <fw type="catch-word">שמח</fw><pb facs="MaaseZadikim_0012.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               שמח את לבבו ורוחו שב אליו וכל המדרגות הגדולות שנסתלקו ממנו
               בעת נפילת המוחין מהדאגה והתלאה חזרו עתה אליו כבראשונה ויאמר
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל אשכב מעט ואנוח למען נוכל לספר ביציאת מצרים בלילה
               ההוא בלי רפיון וישכב ויישן וירדם. וכמו שעה עשירית בלילה הגביר
               הי' ממתין על <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ולא התחיל לעשות הסדר זולתו. ויאמר הגביר
               מה זה היה לאורח הזה אלך ואראה מה הוא עושה ויקח נר בידו ויבט
               בפניו וירא כי האורח ההוא ישן ושתי עיניו דמעות כנהר יזולון ותהי לפלא
               בעיניו מאוד ויעמוד שם מעט להביט ולראות מה תהיה סוף דבר וירא כי בכל
               רגע ורגע נהפך לאיש אחר והדמעות ירדו מאין הפוגות עד כמעט עיניו
               יצאו מחוריהן ואז הרים קול וייקץ
               וירחץ <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל פניו וידיו. ויתפלל ערבית ויקם וילך אל השלחן
               ויספר ביציאת מצרים עד תומו בהתלהבות גדול כדרכו בקודש
               עד כי ירא הגביר מהביט אל פניו בראותו כי איש אלקים קדוש נורא הוא
               ויהי כאשר סיימו לאור הבוקר לספר ביציאת מצרים וישאל הגביר את
               <persName>הבעש"ט</persName> ז"ל מה היה בעת שהי' ישן. כי דמעות נזלו עיניו ולא כדרך הטבע
               כי אם כשתי צינורות מים ובהקיצו הרים קול גדול וכמעט נפשו
               יצאה בדברו ועיניו כמעט יצאו מחוריהן. ויאמר <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל הי' לי אז
               עליית נשמה ושמעתי גזירה גדולה שנגזרה על אחינו בני ישראל בעיר
               לגרשם מפה ולהרוג ולהשמיד ולייסרם בלי חמלה ובכיתי מאוד במר נפשי
               לבטל הגזירה הרעה ולא שמעו אלי אז קבלתי עלי למסור נפשי לד'
               בשביל אחינו בני ישראל שלא ימחו ולא ילכו נדחים מפני צר ואויב. ואז
               קודם הקיצי מסרתי נפשי וכמעט נפשי יצאה אז נתעורר רחמנות גדול
               למעלה ובטלו הגזירה גם בעבור שמסרתי נפשי בשביל אהבת ישראל נתנו לי
               נפשי בחזרה במתנה ואיקץ ואחר התפלה תתגלה הדבר ותדע קושט דברי
               אמת את אשר אספר לך.
               ויהי בבוקר בעת התפלה לא באו להתפלל שני גבירים גדולים אשר
               התפללו שמה תמיד ערב ובוקר ויהי כאשר אחרו לבא עד כי
               עבר זמן התפלה ויתפללו כל העם זולתם ואחר כי השלימו התפלה באו
               שני הגבירים ויאמרו יום טוב שלום שלום לנו ולכל ישראל. וישאלו העם
               מה זה חדש כי לא באו אל מועד התפלה ויענו כמעט קט נגרשו כל היהודים
               מעירנו ותהלה לאל יתברך כי בטל הגזירה רעה ר"ל ויספרו כל המוצאות
               אותם וכי רחמי השם יתברך גברה מאוד עליהם כי מצאו חן בעיני אם
               המלך והיא היתה להם למליץ אצל המלך ויעביר את רעת שר אחד שונא
               <fw type="catch-word">היהודים</fw><pb facs="MaaseZadikim_0013.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               היהודים אשר כתב לגרשם ולהומם ולייסרם. ותהי להפך כי המלך
               שלם גמולו בראשו ויצו להביאו במאסר תחת אשר חפץ לשפוך דם נקיים
               ונתגלה אז <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל והש"י יושיענו מכל צר ואויב וינקום נקמתינו
               וישלח לנו משיח צדקינו במהרה בימינו אמן :
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0006"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0006</head><span ana="supernatural:perception; practice:protection; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; women:minor_character; ethics-and-emotions:repentance; social-relations:with_non_jews; practice:redemption_of_captives; ethics-and-emotions:resisting_temptation; ethics-and-emotions:lust; characters-and-roles:hidden_righteous; ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים</span><p>מהרב הקדוש האלקי מו"ה <persName ref="#Tsadik_001.015">ברוך מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> נכד הבעש״ט</persName>
               ז"ל זי"ע
               פעם אחת היתה צרה גדולה חולי רע ר"ל על ישראל וילכו אל הרב
               הקדוש להתפלל אל ד' להסיר מהם את המות הזה ויאמר הרה״ק
               סעו נא אל כפר הלז אשר קרוב לכאן איזה פרסאות וחפשו נא שם
               אדם אחד ששמו ושם אביו הוא כך ואל <choice><corr>תסורו</corr><sic>תסירו</sic></choice> ממנו עד כי יאמר השם
               ב״ה יסיר הצרה מכם. ויסעו האנשים ההם מביתם ויאמרו אל לבם
               בלי ספק הוא צדיק גדול וקדוש האדם הזה אשר רבינו הקדוש שולח
               אליו לגזור אומר ויקם לו השם. ויהי כאשר באו אל העיר וישאלו
               לאנשי העיר איה בית מושב הקדוש אשר שמו הוא כך ושם אביו כך
               ויענו האנשים בעיר הזאת לא נמצא קדוש אשר שמו כן ויתמהו האנשים
               מאד כי בטחונם היה ברבם הקדוש כי לא דבר ריק היתה דבריו. וילכו
               לדרוש אולי נמצא אדם ששמו ושם אביו כך ולא ידעו עד כי אחד אמר מה
               תחפצו לשכור הזה הוא שוכב עתה על משכבו שכור ולא ידע בין ימינו
               לשמאלו.
               וילכו האנשים אל האדם הזה ויבואו אל ביתו וישאלו עליו לאמר כי
               רבם <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזביז</placeName></persName> שלח אליו ותאמר אשתו להם שחוק
               לכם למה אהיה הלא תראו כי הוא שוכב נרדם בשכרותו ותספר אשתו
               במר רוחה את כל דרכו כי היה עשיר מופלג בעשירות וכאשר פרש
               לשכרות נעשה עני. ודרכו כי בעת הרגע שייקץ משינתו יקח משקה
               יין שרף וישתה עוד הפעם עד כי יפול למשכב משכרותו וכן מנהגו זה
               הרבה חדשים אם תחפצו לדבר עמו המתינו עד כי יקיץ משינתו ואז
               ברגע ההיא תוכלו לדבר עמו כי אחר כך תיכף הוא שותה משקה המשכרת
               אותו ויישן ויתפלאו האנשים מאוד על דבריה. ויחקרו אותה מנהגיו שהי׳
               נוהג מכבר ולא מצאו בהם שמץ טוב וקדושה אולם
               מגודל אמונתם ברבם המתינו שם עד בוש וייקץ השכור הזה וכמעט
               <fw type="catch-word">הקיץ</fw>
            <pb facs="MaaseZadikim_0014.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               הקיץ מיהר ליקח משקה יין שרף לשתות וימהרו האנשים המשולחים
               אליו ויאמרו כי הרב <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> שלח אליו שיגזר כי החולי רע תתבטל
               מאחינו בני ישראל ויאמר השכור אשתה מתחלה מעט יין שרף ויאמרו
               לא <choice><corr>נסור</corr><sic>נסיר</sic></choice> מכאן ולא תוכל לשתות יין שרף עד כי תגזר הדבר הזה
               ויאמר אליהם המקום ברחמיו יסיר המחלה מקרבכם והניחו לי וילכו
               מאתו ויסעו בחזרה ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> ויכוונו את השעה ויהי כאשר אמר כן
               היה ברגע אמר דברו ותעצר המגפה ותהי לפלא בעיניהם ויהי כאשר
               באו אל רבם הקדוש אמרו לו רבינו הקדוש יגלה לנו סתר ותעלומות
               הדבר באנו אל האדם הזה והוא שכור גדול בזוי מאוד בעין כל יודעיו
               גם שאלנו את פי זוגתו בדבר <choice><corr>התנהגותו</corr><sic>התנהגתו</sic></choice> והוא כהמון אנשים מבני ישראל
               כמעט לא ידע קרוא מקרא ומה זה הדבר.
               ויאמר להם רבם עמדו נא ואספר לכם כחו של מצוה אחת. האיש
               ההוא היה סוחר גדול עשיר מופלג יפה תואר ויפה מראה
               ויהי כאשר בא אל אלמנת שר אחד ותרא אותו ותחמוד יפיו בלבו ותאמר
               אליו אתה תהיה לי לאיש ואני אהיה לך לאשה למה לך האשה אשר עמדך
               הלא כל כספי וזהבי לך הוא כל אוצרותי ביתי עם כל חלקי בארץ
               נחלת שדה וכרם לך הוא היה נא לי לבעל ואתה תהיה שר בין השרים
               ועוד תהיה גדול מהם בעבור חכמתך הגדולה :
               ויאמר האיש ההוא הנה אנכי שומע לך בדבר הזה אך בזאת
               תאות לי לעשות מתחלה משתה גדול להקהיל שרים רבים
               ונכבדים למען ידעו ויכירו אותי מהיום הזה לשר ולגדול ותאמר כן
               הדבר כן אעשה וילך האיש ההוא והכין את עצמו על יום המוגבל לבא
               על המשתה ולקחתה לאשה כי גם הוא הי' חפץ בה ולכל הכבוד המדומה
               הזה ר"ל ויהי ביום ההוא עשתה משתה גדול מאוד לשרים רבים וגם הוא
               היה בתוכם והשמחה גדולה מאד. ובעלות השחר ככלות המשתה וכל
               הקרואים הלכו לביתם וטרם הלכו להיות עמה לשכב אצלה הלך לצרכו
               בחצר ההיכל והנה שמע אנחות גנוחי גנח וילולי יליל מאנשים ישראלים
               אשר היו שמה במאסר על דבר המכס אשר לא שלם כראוי בזמנו ויקראו
               באנחות הוי הוי חמלו עלינו וילך להם לשאול מה חטאם פה ומה עשו ויספרו
               לו ונהפכו רחמיו עליהם וימהר לילך להשררות לצוות עליה שתרחיק
               האנשים הנאנחים מבית הזה ולהוציאם חפשי. ותעש כן.
               ויקח עגלה וסוסים והושיבם עליהם והוציאם חפשי לביתם בשלום.
                  <fw type="catch-word">ויהי</fw><pb facs="MaaseZadikim_0015.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ויהי כאשר עשה מצוה הזו מצות פדיון שבוים אז מצו' גוררה
               מצוה ועלתה במחשבתו מה אעשה פה לשכב את אשה נכרית
               וחטאתי לאלקים חלילה לי מעשה זאת וימהר ליקח עגלה עם סוסים
               טובים ויברח משם ולא עשה שום חטא ועבירה בדבר הנזכר ויהי
               כאשר עשה האיש ההוא הדבר הזה מצות פדיון שבוים גם תשובה באותו
               מקום באותו פרק ובאותו אשה. ויעשו פסק דין בב״ד שלמעלה להיות
               צדיק מושל ביראת אלקים מה שיהיה גוזר יהיו מקיימים בב״ד שלמעלה.<lb/>
               אז נעשה רעש בפמליא שלמעלה שאם כן יבטל כל הגזירות
               שלמעלה בלי הפסק ותבטל הדין מכל וכל. אז קטרג עליו מדת
               הדין לעשותו שיכור שישכב בשכרותו תמיד לא ינוח ולא ישקוט כדי
               שלא ידע מה נעשה בעולם. ובאמת סכנה גדולה לילך אצלו שיגזור
               על הב״ד שלמעלה. רק בדבר הגדול שהי׳ נוגע לכללות אחינו בני ישראל
               שתעצר המגפה הייתי מוכרח.<lb/>
               מזה המעשה יוכל האדם לדעת עד היכן כחו של מצוה אחת
               המקום ב״ה ברוב רחמיו יושיענו לעשות מצות ומעשים טובים
               לעשות נחת רוח לפניו ית"ש אמן.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0007"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0007</head><span ana="folkloristics:story_type_rapprochement; experience:mystical; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:study; practice:travel_to_other_tsaddik; practice:travel_to_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_conflict_between_tsaddikim; supernatural:perception; experience:devekut; practice:devekut; kabbalah:kabbalistic_terms_yihudim; practice:meditation; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; ethics-and-emotions:anger; women:minor_character; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; practice:tvilah; halakhah:circumcision; experience:enthusiasm ">תיוגים</span><p>מהרב הקדוש הנ"ל
               סיפר הרב הצדיק איש אלקים <persName>מהר"צ מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> ז"ל. מהתגלגלות
               הסבות מאדון הסבות איך שבא ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> וראה גודל
               קדושת הרב הקדוש הנ"ל. הרב הצדיק <persName>מהר"צ</persName> הי׳ מסתופף בכל הקודש
               תחת דגל מחנה קדוש עליון עמודא דנהורא מהור״ר <persName>יצחק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> ז״ל
               פעם אחת בימי החורף והקרירות הגדולות בא משולח מדבר מצוה
               שהי׳ נוסע לקבץ מעות לנדבת עניים למדינתינו ובא לבית הרב הקדוש
               <persName>מהר"צ</persName> הנ"ל בעת שהי׳ רך בשנים. והמשולח הנזכר הי' חסיד גדול
               וירא שמים מופלג מאוד וכאשר לן שם וראה את האברך הצדיק <persName>מהר"צ</persName>
               הנזכר התנהגותו בחצות הלילה כי הוא עובד ד' עפ"י דרכי העבודה
               שגילה <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל אז דבר החסיד עמו וסיפר לו מרבו <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName>
               והרבה חסידות דברו אז. ויאמר הרב הקדוש <persName>מהר"צ</persName> אל המשולח מה
               לך לכתת רגליך בימי החורף האלה הלא בשתי ירחים תוכל לאסוף
               כשלשים רובל כסף שבה אתי פה כל ימי החורף ואנכי אסע לסביבותי
                  <fw type="catch-word">ובמעט</fw>      <pb facs="MaaseZadikim_0016.jpg"/>         
               ובמעט ימים <choice><corr>אביא</corr><sic>אבא</sic></choice> לך שלשים רובל כי רבים מיודעי ומכירי בסביבות
               אלה. ויואל האיש לשבת עמו וילמדו יחדיו ויגד לו כל מצפוני לבבו
               בדרכי העבודה. ויאהב איש לרעהו עד למאוד וידבר המשולח אל לב
               הרב <persName>מהר"צ</persName> ז"ל לבא ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName>. וימאן ויאמר לא אוכל לעשות דבר הזה
               לעזוב הרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> רבו המובהק זי"ע. אקח רשות ממנו אולי
               יסכים ויתנני ליסע אליו פעם אחת.
               לימים רבים עלה על דעת הרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> ליסע ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName>
               לראות התנהגות האיש אלקים נכד <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל. ויאמר
               לתלמידו הקדוש <persName>מהר"צ</persName> אהובי תלמידי תיסע ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> לראות גדולת <persName>הרה״ק
               נכד הבעש״ט</persName> ז"ל. ואז אדע אם אסע גם אנכי לשם. ויסע הרה״ק
               <persName>מהר"צ</persName> ז"ל ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> הוא ואחוזת מרעהו החסיד הגדול מו׳ <persName>יהודא גרשון
               מ<placeName ref="#H-LOC_110">ראזדיל</placeName></persName> ז"ל ויבואו ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> בשלום על חד יומא דפגרי וילכו לסעודת
               מצוה לשלחן הרב הקדוש דשם ויהי כאשר בא שם הרב <persName>מהר"צ</persName> וירא
               אותו <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> ויבט בפניו בצלמו הקדוש ויכירהו בתור האדם
               המעלה והראה לו פנים מסבירות פנים שוחקות. ואחרי כן בא החסיד
               המשולח שזכרתי למעלה ובידו בקבוק יין ויאמר לכבוד האורח הזה מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName>
               אני מביא את היין הזה. ותישר בעיני <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> דבר הזה. ואל
               הרב <persName>מהר"צ</persName> אמר עלה הנה לשבת קרוב אצלי והיתה לו התקרבות
               גדול.
               והרב <persName>מהר"צ</persName> ז"ל התחקה על שרשי דרכי הרב הקדוש לדעת אותם
               והתבונן בכל דבר וירא כי הכל למעלה מן השכל להבין כמה
               מהשיעור אהבה וירא' לבורא ית"ש יש להרב הקדוש ז"ל. והנה שמע כי נפלאו'
                נשמע מהרב <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזביז</placeName></persName> בעת אמרו שיר השירים בערב שבת
               אחר הטבילה כי ממש כמלאך אלקים צבאות הוא והוא בוער כאש
               וההתלהבות הוא עד למעלה כנודע לכל כי אמרו עליו שהי' לו ניצוץ
               מנשמת <persName>שלמה המלך</persName> ע"ה. ע"כ בעת אמרו שיר השירים שאמר <persName>שלמה
               המלך</persName> הי׳ מתלהב ועולה כלפיד אש בקדושה וטהרה. והנה בעת שהיה
               אומר הרה״ק שיר השירים לא הניחו לשום אדם בחדרו. משני טעמים
               אחד כדי שלא יתבלבל ח"ו בשום רגע. שנית כי ברוב ההתלהבות שהי׳ הרב
               בוער לא ה' שום אדם אפשר לעמוד שם כי הוציאו ממחשבתו
               ורעיונותיו והפשיטו מהגשמיות וכל מי שאינו רגיל בדביקות ובהתפשטות
               הגשמיות קרוב שיחלה וימות כנודע :<pb facs="MaaseZadikim_0017.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ויהי כאשר שמע הרב הצדיק <persName>מהר"צ</persName> דבר הזה אמר יהי' מה שיהי' אנכי
               אחבא בחדרו ויעבר עלי מה וילך הוא עם הרב החסיד רבי <persName>יהודה
               גרשון</persName> ויתחבאו תחת בגדים רבים אשר היו תלוים בכותל ויעמדו שמה.
               ויהי כאשר התחיל לאמר הרב הקדוש שיר השירים בהתלהבות והשתוקקות
               אשר אין לשער תיכף אמר <persName>מהרי״ג</persName> הנ"ל להרב <persName>מהר"צ</persName> לא אוכל לעמוד כי
               רעיוני נבוכו מרוב האש וההתלהבות אשר תבער בו ויבקשהו הרב
               <persName>מהר"צ</persName> לחשות ויהי כאשר אמר הרב הקדוש <quote>ודגלו עלי אהבה סמכוני
               באשישות רפדוני בתפוחים כי חולת אהבה אני</quote> וממש נראה כי ליהטה
               אש תחתיו. ויברח הרב <persName>מהרי״ג</persName> כי לא יכול לשאת האש הגדול והנורא
               הזה.
               ויהי כשמוע הרב <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> קול מכה בפתח ויפנה אנה
               ואנה וירא כי איש בבית והנה הוא האיש הפולנאי <persName>מהר"צ</persName> הנ"ל
               והראה לו פנים שוחקות וישאר עומד בחדר ההוא וירא את הקולות
               ואת הלפידים והחדר כלו בוער באש ויחזק לבו ויתאמץ לשמוע קול
               מלאך ד' עד כי בא אל הכתוב אני לדודי ועלי תשוקתו אז כבד היה
               לנשוא כי כמעט שהוציאו מדעתו אולם הרב הקדוש אמר יהי מה הנני
               מוסר נפשי לד' באהב׳ לשמוע דברי אלקים חיים כנתינתן מסיני ואם
               ח"ו תפרד נפשי מגופי הנני לעשות רצון הבורא עולם. ואז נשפע
               עליו רוח חדשה ממרומים וירא אש ד' משמים ליהטה סביבותיו אין לשער
               ואין לספר ועמד שם ונפשו מצאה נחת עד כי אמר <quote>כי עזה כמות אהבה
               וגומר רשפיה רשפי אש שלהבתיה</quote> אז מפני ההתלהבות הגדול חשב כי
               נתבטל במציאות ח"ו וד' היה בעזרו עד כלותו לאמר שיר השירים.
               ויהי כאשר הלך הרה״ק ליפטר ממנו ליסע לביתו אמר לו כי רבו
               <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> צוה לשאול פיו אם יבא אליו ויקרב
               אותו או לא כי היה ירא הרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> לבל יחליש דעתו מפני שהי׳
               הרב <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> נורא ושרף אש להבה כנודע והשיב לו יבא <persName>הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> החוזה מ<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName></persName> אלי ואשתעשע עמו ויברכהו בשלום ויאמר לו כי
               הוא יבא ג״כ ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> עמו וישמח לקראתם.
               ויסע הרב הצדיק <persName>מהר"צ מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> בחזרה לרבו הקדוש לק״ק <placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName>.
               ואמר לו כי <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> אש להבה שלהבת ונורא מאוד
               ויספר לו כל אשר ראה ואשר שמע כי לא האמין אם לא היה שומע באזניו
               <fw type="catch-word">אז</fw>
               <fw>בית</fw><pb facs="MaaseZadikim_0018.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               אז לימי מספר נסע הרה״ק ועמו תלמידו הצדיק <persName>מהר"צ</persName> ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName>. ויהי
               כאשר בא כבדוהו ובערב שבת הלך לטבול בנהר לקח <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName>
               את <persName ref="#Tsadik_041.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> עמו במרכבה לנסוע יחדיו. וכאשר נסעו יחדיו אז
               במשך הנסיעה היה הרב <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> מייחד יחודים נוראים ונפלאים
               והיה בוחן את <persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> אם ירגיש הדבר ואז בא במקום אחד
               בשדה שאל אותו מה ירגיש <persName ref="#Tsadik_041.001">החוזה מ<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName></persName>. והשיב לו אוירא ד<placeName ref="#H-LOC_105">ארץ ישראל</placeName>
               והשיב כן. ואח״כ שאל אותו מה ירגיש והשיב בחי' <placeName ref="#H-LOC_154">ירושלים</placeName> הקדושה ואח״כ
               מקום המקדש. ובטבילה בנהר שאל אותו מה ירגיש והשיב בחי׳ נהרא
               דאפרסמונא וישמח <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> כי חוזה נאמן הוא קולע אל השערה
               ולא יחטא :
               בליל ש״ק בסעודה ישב <persName ref="#Tsadik_001.015">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> אצל השלחן עם כל
               בני ביתו בניו ובנותיו כי כן הי' דרכו תמיד. והרב היה
               מדבר דברים שונים במילי דעלמא עם בני ביתו. והרה״ק לא הרגיל
               בזאת והיתה בלבו על <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> למה מדבר דברים פשוטים בשבת.
               אז הרגיש <persName ref="#Tsadik_001.015">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזביז</placeName></persName> ויפתח פיו ויאמר נאמר בזמירות <quote>טהורים ירשוה
               ויקדשו' במאמר כל אשר עשה</quote> הפירוש היא כי הטהורים באמת מני רחם
               הם מקדשים את השבת בכל הדיבורים והמאמרים שבעשיי' שהם ממשיכים
               קדושה בכל עניניהם ע״ד שאמרו ז"ל <quote>ועליהו לא יבול זה שיחות של ת״ח</quote>
               בסעודה שני' בשבת בצהרים עשו המשמשים מושב וכסא אצל בת הרה״ק
               שהיו סמוכים ג״כ על שלחן אביהם. ויחר ל<persName ref="#Tsadik_041.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> דבר זה מאוד
               והי׳ מתרעם מאוד בלבו על זה. אז הרגיש <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> ויפתח שפתיו
               ויאמר כתיב <quote>העבר עיני מראות שוא</quote> שיעבור העינים מלראות השוא אבל
               לא העבר השוא מעיני מלראות ויחר מאוד ל<persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> דברים אלה
               ויסב פניו לצד האחרת אז באותו רגע בתו של הרב ז"ל פירסה נדה
               וברחה מעל השלחן. וירגיש זאת <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> את אשר עשה לו <persName>הרב
               מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> ויצעק לאמר מה זה בא לתוך ביתי להשבית שלחני בשבת קודש
               ואז נפרדו הלבבות של שני הצדיקים האלה.
               ממחרת ביום הראשון הי' ברית מילה ב<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> וכיבד בעל
               הברית את <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> בסנדקאות ו<persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>
               שיהיה מוהל ויהי בעת בוא <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> כבר הי' <persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> שמה
               מלובש בבגדי שבת גם המצנפת של שבת על ראשו. ו<persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> היה
               דרכו לבא בבגדי חול על ברית מילה. וזאת היתה בלבו של <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName>
               <fw type="catch-word">על</fw><pb facs="MaaseZadikim_0019.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               על כי <persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> מתנהג ברבנות בעירו בשהוא עמו בבית אחד
               ומאוד מאוד חרה לו על זאת ויקח <persName ref="#Tsadik_001.015">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> צור ויכרות בעצמו
               את בשר הערלה לבלי תת ל<persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> לא חיתוך ולא פריעה. אז נפל
               פניו של <persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> וילך לאכסניא שלו ויצו לרתום את המרכב' ובמעט
               רגע הלך הוא ותלמידו ליפטר מאת הרב. ויסעו משם מהרה.
               ובנסיעת' עברו דרך ים גדול אז נחש עמד לו אחד שבים לטבעם וכמעט רגע
               נטבעו לולא שהזכיר הרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> זכות רבו הקדוש והטהור מוהר"ר
               <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> אשר יצק מים על ידו זאת עמדה להם כי נשארו בחיים.
               אחרי הדברים האלה עברו ימים רבים לקדושת הרב <persName>הקדוש
               מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> והתלהבותו כי אש לוהט סביבותיו בעת העבוד'
               עלה על לב הרב <persName ref="#Tsadik_058.002">הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName>. ובפרט כאשר זכר את הקולות
               ואת הלפידים בעת שיר השירים כלתה נפשו לעזוב את רבו <persName>הקדוש
               <placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> וליסע ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName>. כי האמירה של שיר השירים היתה בלב
               <persName>הצדיק וקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> כלפיד אש כאשר נודע לכל שהי' אומר תמיד
               כי בעת אשר יקרה לו לפעמים ח"ו כי נופל הוא בעבודתו ית"ש מנפילת
               המוחין וכדומה הנה הוא יזכור הרגעים היקרים האלה שהיה שומע שיר
               השירים מפי <persName ref="#Tsadik_001.015">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName> ויאורו <choice><corr>עיניו</corr><sic>חיניו</sic></choice>. לכן היה בלב הצדיק
               ההוא לעזוב את רבו הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> וליסע ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName>. ומתחלה הסכים
               בדעתו ליסע תיכף ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> ולא יסע עוד ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ואח״כ אמר בלבו
               לא טוב לעשות כן לרב מובהק לברוח מפניו לכן אמר ליסע מקודם
               ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ליפטר ממנו ולבקש מאתו כי יתן לו רשות ליסע אצלו.
               ויהי כאשר בא הרב <persName ref="#Tsadik_058.002">הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ורגע דרכה כף רגלו
               על מפתן בית רבו ברגע ראותו אמר הרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>
               לתלמידו הצדיק. אהובי תלמידי אתה חפץ לעזבני חלילה לך לשקר
               באהבתך אלי כאשר ידעת התנהגותי עמך. ויאמר <persName>הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידזטשוב</placeName></persName>
               ומה אעשה בלבי בוער ללכת ללמוד עבודת השם ב"ה וב״ש מהרב <persName>הקדוש
               מ<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName></persName>. ולא אוכל לסור מהשתוקקותי הזה. ויבקשהו <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>
               כמ"פ עד כי אמר לו כי כל ההשגות והמדרגות אשר קיבל אצלו יסלק
               <choice><corr>נמחק</corr><sic>.</sic></choice>ממנו אם יעזוב אותו ויסע ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> ולא שמע גם לזאת עד כי אמר
               אליו בזעם אבטיחך כי מדרגות חדשות לא תשיג ב<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> כלל וכלל וכל
               <fw type="catch-word">המדרגות</fw><pb facs="MaaseZadikim_0020.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               המדרגות והשגות שהיו לך שקבלתם אצלי אסלק מאתך ותהיה כאדם
               פשוט. ואז הפחיד הרב <persName>הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> מדבריו הקדושים האלה וקיבל
               על עצמו שלא ליסע עוד ל<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> והי׳ מסתופף בצלו צל הקודש עד
               יום מותו זכות הצדיקים הקדושים האלה וזכות עבודתם הגדול' אשר
               בערו כאש להשם ב"ה כל ימי חייהם יעמוד לי ולכל ישראל לי
               ולזרעי וזרע זרעי שלא תמוש עבודתו ותורתו מאתנו אמן.</p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0008"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0008</head><span ana="experience:devekut; practice:devekut; experience:enthusiasm; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:storytelling; folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:with_non_hasidim; folkloristics:story_type_parable; practice:study">תיוגים</span><p>ב״ה ספורים יקרים ונפלאים מהאחים הצדיקים
               יסודי עולם קדושי עליונים קדוש יאמר להם
               הרב מו"ה <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ז"ל והרב מו"ה <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> ז"ל זי"ע               הנה הרב הצדיק הקדוש מו' <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> ז"ל כשהיה רך בשנים נעשה
               חבר ליראי ד' לכת החסידים אשר שמשו כל צרכן בבית
               רבן הקדוש צי"ע הרב <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> ז"ל והצדיק ר' <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> היה
               נחבא אל מחבואות ואל היער ושם היה מנעים זמירות ותשבחות להשי״ת
               בהתלהבות ובאהבה עזה בתשוקה וחשיקה וחפיצה והשתוקקות גדול עד
               שהי׳ נאמר עליו מקרא הכתוב <quote>באהבתה תשגה מאוד</quote> כי היה נראה
               כאיש אשר הולך משוקע ברעיונותיו ומשתומם תמיד.
               מרוב דביקותו בהשם ב"ה וב"ש ומרוב השתוקקותו לעבודת שמו ית'
               ויתעלה. ואחיו הצדיק הרב מו' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> עדיין לא הסתפח אז
               לחברת החסידים ואנשי מעשה והיה לומד תורה בדרך הלומדים ויהי
               כאשר ראה את אחיו הצדיק ז"ל את התנהגותו כי הולך שומם ונבוך תמיד
               ברעיונותיו וישאל אותו למה זה מתנהג בזרות כי מעשהו היה נראה זר
               לכל הלומדים. ואז השיב לו אחיו הצדיק והקדוש מוה' <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> ז"ל אחי
               אחי אספר לך מעשה נפלא למען תדע ותבין את כל. במדינה אחת היה
               מלך גדול וחכם נפלא להלל מאד אשר כל בני המדינה אהבוהו מאוד
               אהבה עזה ויהי שם <choice><corr>במדינה</corr><sic>בודינה</sic></choice> בעל מלאכה אחד עשיר גדול מופלג אשר
               <fw type="catch-word">נתעשר</fw><pb facs="MaaseZadikim_0021.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               נתעשר ממלאכתו מאוד. לימים עלה במחשבתו מה לי תועלת מהון
               הרב הזה הן מעדנות ותענוגות בני אדם לא אהבתי מנעורי כי
               אם הלחם אשר אוכל והמלבוש אשר אני לובש ואם כן מה יש לי מכסף הרב
               הזה תענוג מאומה.
               ויועץ אז למכור את כל הונו ורכושו ולנסוע לעיר המלוכה ולפזר
               כל הונו למען יהיה מהקרובים למלכות ולמען יתענג מאור
               פני מלכו. ויעש כן וימכור כל חפיציו היקרים ויסע לעיר המלוכה
               וילך בין סגני העיר ושריה לחקור ולדרוש על התמנות אחת מדברי
               המלך אם יש עתה הודיעו אותו כי התמנות אחת יש עתה והוא להסיק
               עצים בתנור בית המלך אך גם זה לא יותן <choice><corr>הרשיון</corr><sic>הרשיום</sic></choice> כי אם לאיש אשר
               המלך חפץ ביקרו. ויאמר הבעל מלאכה הנ"ל בלבו מה לי התמנות זה
               או התמנות אחר הן אנכי פזרתי הוני ורכושי מאהבתי את מלכי <choice><corr>ולמען</corr><sic>ולעמן</sic></choice>
               המלך ביפיו תחזינה עיני. ועתה הנני לפזר שארית כספי לשחד השרים
               והסגנים כדי שיקבלו אותי ולהשימני על התמנות זה ובזה תמצא נפשי
               עונג ועדן כי אשרת את המלך אשר נפשי אוהבת אותו ואהבתי כאש
               בערה אליו. ויהי כן וישימהו השרים למסיק עצים בתנורי בית החורף
               של המלך וכל דברים כאלה שמו על שכמו.
               ויהי כאשר הסיק התנור האיש ההוא נטה אזנו אל חורי
               הבית אשר המלך היה שם לשמוע מה בפי המלך אם חום
               הבית טוב הוא אם החום רב או אם החום מעט ואם ממוצע וממוזג כפי
               טבעו. ויעש בתחבולותיו לעשות נחת רוח למלכו וישם בתנור עצים עד
               כי התענג המלך מחום הבית כי היה ממוזג לא פחות ולא יותר מעט
               כי הממונה הנזכר כל היום עבד עבודתו במלאכת העץ בחרשת
               ומקיבות ברזל כדי שהי' העצים כל יום ויום בשוה במדה ובמשקל למען לא
               תהיה חום הבית יום אחד קשה מחבירו. לימים רבים התפלא המלך על
               מזג חום הבית כי יתענג יום יום ואין החום מוציא שום ריח זה ימים
               רבים וישאל המלך שריו על זה ויספרו לו כל הדברים כי במדינות המלך
               היה איש אשר אהבתו כאש בערה למלך ומכר כל אשר לו ונתן את כל
               הונו ורכושו בעבודתו למלך ולמען ישרת את אדוניו. ויהי כאשר בא
               הנה לא נמצא שום התמנות כי אם זאת להסיק תנורי בית החורף
               של אדונינו המלך. וגם הוא איננו יודע לא כתב ולא לשון ואיננו
               <fw type="catch-word">מבין</fw><pb facs="MaaseZadikim_0022.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               מבין שום חכמה ודעת לכן שמנו על שכמו רק המשרה ההוא. אך הוא
               מרוב אהבתו אל אדונינו המלך <choice><corr>יעמיק</corr><sic>יעמוק</sic></choice> בכל יום ויום תחבולותיו להשלים
               המלאכה למען יתענג המלך מעבודתו. ויהי כאשר שמע המלך דבריהם
               ויצו אליהם להביא את האיש ההוא לפניו לראות את פני אוהב נאמן
               כמוהו יהיה מה שיהיה אף כי איננו בר שכל גדול וחכם ויהי כאשר בא
               לפני המלך וישמח מאוד עליו וישאלהו מה זה יקר וגדולה אעשה לך
               אהובי. ויענהו האיש ההוא באהבה עזה ובענות רוחו יקר וגדולה לא
               חפצתי הן הון רב ורכוש גדול היה לי וכל כספי וזהבי פזרתי מאהבתי
               למלכי כל מגמתי ותשוקתי לשרת המלך כי אם בזאת יאות לי המלך
               כי אוכל לראות פני מלכי בכל עת אשר תבער בקרבי רוחי רוח האהבה
               אוכל ואראה את פני מלכי ביפיו :
               ויהי כשמוע המלך את דבריו וישמח מאוד על רוב אהבתו אליו
               ויצר לו מאוד למלאות משאלותיו כי חרפה הוא למלך להראות
               בכל רגע מול עיני עבדיו. ובפרט לעבדיו השפלים והנמוכים שיבואו
               כל רגע לפניו בעת אשר יחפוצו אין זאת מנימוסי המלוכה. ויאמר
               המלך אהובי דבר זה אי אפשר למלאות רצונך אך זה אסכים לעשות
               לך בעליית הבית חור קטן אשר דרך שמה תראה פני כי שמה תעמוד
               לך כלי זכוכית שקוע אשר דרך הזכוכית הזה להגדיל כל דבר לאלפים
               ורבבות פעמים שנראה הרבה יותר גדול ממה שהוא וכל עת אשר יעלה
               על מחשבתך לראות מלכך תשקיף ותביט במקום הזה ותראה אותי ואיש
               זר לא יראה אותך. וישמח האיש ההוא מאוד על טובת המלך אליו ויודה
               לו מאוד ויקוד וישתחווה לאפיו ארצה וילך לו והמלך שב למקומו.
               ויהי כפעם בפעם כאשר נמלא לבו האיש ההוא מאהבת המלך מיהר
               אל מקום הנ"ל ויבט משם פני מלכו ויתענג וישב למקומו.
               ויהי בימים ההם ויעש המלך משתה גדול לכל שריו ובנו
               יחידו בראש הקרואים ובתוך המשתה כטוב לב בן המלך
               ביין דבר דברים בלי דעת והשכל לפני המלך ושרים. ויחר מאוד למלך
               אביו על כי לא בדעת והשכל ידבר דבריו לפני המלך ושרים ויגרש אותו
               מביתו ויצו עליו כי לזמן שנים עשר חודש יהיה מגורש מבית אביו ולבל
               יחזה פני אביו מלכו כל הימים האלה.
               <fw type="catch-word">אמנם</fw><pb facs="MaaseZadikim_0023.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               אמנם בן המלך היה לו גיעגועים גדולים לראות פני אביו
               ולא יכול. לפעמים ראה את המסיק בתנור מכניס ראשו
               על עליית בית אביו ומשם יביט על דבר מה וישאלהו על הדבר הזה
               ויספר לו את כל אשר קרהו טרם בואו למלך ואחרי בואו לשרת המלך
               ואת כל טובתו אתו כי בכל עת אשר יחפוץ יראה את המלך ממקום הזה
               ויבקש מאוד בן המלך את האיש ההוא לתתו שמה למען יוכל לראות את
               פני אביו האהוב לו מאוד ויעש כן ויראה משם את פני יולדו המלך
               ויתענג.
               ויאמר האיש ההוא אל בן המלך אי לך בן המלך כי נגרשת מעל
               שלחן אביך. אנכי אנכי האיש הסכל אשר אין לי בינת
               אדם אין בי לא חכמה ולא שכל ואיני יודע לא כתב ולשון ובזיון וחרפה
               הוא למלך כי איש כמוני יבא לפניו בכל רגע ורגע ותהי זאת לי לעונג
               ושעשוע כי צווני בחסדו לשים לי חור הזה אשר משמה ע״י כלי זכוכית
               המגדיל אוכל לראות את המלך אך אתה בן המלך הנך חכם בחכמות ויודע
               במושכלות ואתה מן הקרואים היושבים ראשונה במלך תמיד ותהי לך זאת
               דבר הקשה להשגיח לדבר לפני המלך בהשכל ודעת ושלא לדבר דברים
               בטלים והבלים אשר לא ירצ' בעיני המלך אוי לאותה בושה וכלימה.
               שמעני אדוני מהיום והלאה תשגיח על אופני דיבורך ושלא יוציא פיך
               דבר שלא כרצון אביך ושלא תדבר דבר ומחשבותיך זר מהם כי אם מחשבותיך
               ושפתיך יחדיו תואמים יהיו נכונים בדברים אשר ירצו לפני המלך ואז תשב
               לפני המלך ופנים אל פנים עיניך תחזינה את אביך המלך
               ביפיו.
               אחרי הדברים האלה כאשר כלה הרב הצדיק וקדוש את המשל
               הנזכר אמר לאחיו הצדיק בגודל ענותנותו אחי אחי אתה
               יודע כי אין בי לא תורה ולא חכמה לא דעת ולא תבונה לכן אני
               צריך לעבוד עבודת עבד בעמל רב ויגיעת נפש עד כי אוכל לראותו
               וכו' אמנם אתה הוא תלמיד חכם מופלג אינך צריך כי אם להשגיח
               היטב על דיבורך ולימודך ותפלתך שיהי' מחשבותיך ולבך עם כל
               הדיבורים מה שאתה מדבר בתורה ותפלה וכו' ואז תהיה מהיושבים
               ראשונה במלכות ומרואי פניו ית"ש לעד ולנצח נצחים ואז נסע הרב הצדיק
               <fw type="catch-word">מו'</fw><pb facs="MaaseZadikim_0024.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               מו' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ז"ל עמו אל הרב <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> ז"ל ונעשה לו תלמוד
               מובהק.
               אהובי אחי הבן נא והתבונן היטב במשל ההוא <choice><sic>פל</sic><corr>כל</corr></choice> <span ana="double">כל</span> הפרטים
               וחילוקים הרבם אשר נמצא בזה ותמצא לידי דברי
               מוסר לעבודתו ית"ש ויתעלה והשם ית' יעזרוני להיות ג״כ מהעובדים
               לשמו אמן :
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0009"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0009</head><span ana="practice:reception_of_hasidim; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:sermon; social-relations:inter_hasidic;  folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:with_non_hasidim; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:study; supernatural:perception">תיוגים</span><p>מהאחים הגאונים הגדולים הצדיקים
               הקדושים מו' <persName>שמעלקא</persName> ומו' <persName>פנחס הורוויץ
               ז״ל בעהמ"ח ס׳ <name type="work">המקנה</name> ו<name type="work">הפלאה</name></persName> ז״ל
               הרב הקדוש מוה' <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> ז״ל היה תלמיד הרב הקדוש <persName>המגיד
               מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> ז"ל ושמע שם הרב המגיד הלך למרחקים עד
               כי נשמע הקול במקומות הקיר"ה והאחים הקדושים הישרים והתמימים
               מוה' <persName>שמעלקא</persName> ז"ל ומוה' <persName>פנחס הורוויץ ז"ל בעהמ"ח ספר <name type="work">המקנה</name>
               ו<name type="work">הפלאה</name></persName> שמעו ג״כ מגודל קדושתו. ויאמר הרב מוה' <persName>שמעלקא</persName> לאחיו
               ז״ל אחי שמעתי כי יש ב<placeName>מעזריטש</placeName> צדיק וקדוש אשר הוא רב גדול
               ומופלג ללמוד ממנו דרכי ה' היראה והעבודה. לכה נא ונסע שמה
               אולי נלמוד ממנו דרך השם. ויען הרב מוה' <persName>פנחס</persName> ז"ל ומה נעשה
               לביטול תורה בזמן הזה ומי יודע אם הוא לומד בתורה. ויאמר הרב
               <persName>מהר"ש</persName> ז"ל שמעתי כי הוא גאון גדול ומופלג ג״כ בתורה וישמע
               לו הרב <persName>מהר"פ</persName> ז״ל ויסעו עדי בואם בערב שבת קודש
               ל<placeName>מעזרישט</placeName> וכאשר באו שמה הלכו להרב <persName>המגיד</persName> ז״ל לקבל שלום ממנו
               וכרגע בואם החזירם שלום וישלחם מפניו כי היה טרוד בהכנת כלה
               שבת מלכתא. ויחר להם מעט בחשבם כי אם איש אלהים הוא ורוח
               ה׳ דובר בקרבו למה לא ידע כי תלמידי חכמים גדולים אנחנו וחייב
               בכבודם לדבר עכ״פ אתם במשובה ונחת.
               גם בשבת קודש בג׳ סעודות דשבת אמר הרב <persName>המגיד</persName> ז״ל תורה אשר
               לא הרגילו עוד באלה וחשבו הדברים לנקלים באמרם בלבם כי
               בודאי גאון כמוהו יאמר פלפול ארוך וחילוק נחמד בסוגיות אשר יוכלו
               לפלפל עמו ועתה כשמעם דברים כאלה לא ישר' בעיניהם דרכו והיה
               <fw type="catch-word">בלבם</fw><pb facs="MaaseZadikim_0025.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               בלבם להחיש ולמהר ליסע לביתם ודאגו עצמם על ביטול תורה בזמן הרב
               הזה. למוצאי שבת קודש הלכו אל הרב ליפטר ממנו לביתם ויאמר כי
               ישלח אחריהם לעת מועד ואז יפטר אותם לשלום וביום שלישי
               באו לפני הרב וברכם לשלום ואמר להם כי יבקש מאתם כי ילכו
               לר' <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> ליפטר גם עמו והרב הקדוש ר' <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> היה בבית המדרש
               שמה ויבואו אליו ויאמרו אליו הרב ברך אותנו בשלום וצוה עלינו כי
               גם כבודו יפטור אותנו בשלום. ויאמר הרה״ק מוה' <persName ref="#Tsadik_020.001">זישע</persName> אמרו ז"ל
               <quote>אם הרב דומה למלאך ה׳ צבאת יבקשו תורה מפיהו ואם לאו אל יבקשו
               תורה מפיהו</quote> התכירו מלאך ה׳ צבאות הראיתם אותו לדעת על ידו אם
               הרב דומ' אליו אחיי אחיי הפי׳ הוא אם הרב נעלם ונסתר דרכו כמו המלאך
               ה׳ שהוא נעלם ונסתר מעין כל חי מרב כזה תלמוד תורה וברכם בשלום.
               ויאמרו האחים הצדיקים איש אל אחיו. אכן רוח ה׳ דובר
               בקרבם בלי ספק הרגיש הרב אשר טמונה בלבנו כי לא
               ישרה לנו דרכו ולא די הרב ז"ל כי אם גם תלמידו הוא איש אשר
               רוח ה׳ בו לגלות מצפוני לבבינו. ועתה נשב ב' שבועות אחדים
               ונראה דרכו ונלמוד ממנו דרך השם לאהב' וליראה. וישבו האחים
               הצדיקים ימים רבים ויקבלו את דברי הרב <persName>המגיד</persName> באימה ביראה וישתו
               בצמא את דברי קדשו ובזמן לא רב היו מופלגים ביראה אשר לא נמצא
               כמוהם ועליהם אמר הרב הקדוש <persName>המגיד</persName> ז"ל מצאתי בית שכלו נרות רק
               לא היו נדלקות וברגע שמתי בם ניצוץ אש אחד ונדלקו כלם ונתרבה
               האור בפעם אחת עד למאוד.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0010"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0010</head><span ana="social-relations:with_non_hasidim; ethics-and-emotions:virtues_humility; ethics-and-emotions:pride; ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים</span><p>ויהי שמות האחים הצדיקים הלוך וגדול והרב הקדוש מוה' <persName>שמעלקא</persName>
               נתקבל לאב"דק <placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName> והרב הק׳ <persName>מהר"פ</persName> נתקבל לאבד״ק
               <placeName ref="#H-LOC_125">פראנקפורט דמיין</placeName>. ויהי כאשר בא הרב <persName>מהר"ש</persName> ל<placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName>. ויבקש
               מאוד כי יניחו לו כשתי שעות ואחרי כן יקבל את העם בברכת מז"ט
               ויאותו לו בזאת. ויתחבאו אנשים בחדרו לראות מה יעשה בזמן הזה
               וידבר הרב בינו לבין עצמו כמה פעמים שלום לך הרב דק"ק <placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName>
               שלום לך אדונינו ועוד כדברים כאלה ברוב אנחות עד כי בא הזמן
               כי כל בני העיר באו להקביל פניו ולקבל שלום. ויבאו לפניו ויכבד
               אותם כדרך הנהוג. והאנשים אשר התחבאו ושמעו דברי הרב גילו
               זאת לראשי העם ומכובדיו ולא יכלו להתאפק כי פליאה היתה זאת
               בעיניהם וישאלו את הרב הקדוש מה הית' כוונתו בדבר הזה. ויען
               להם הצדיק אחשוב אנכי בפירוש <quote>יהי כבוד חבירך חביב עליך כשלך</quote> מלבד
               <fw type="catch-word">הפירוש</fw><pb facs="MaaseZadikim_0026.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               הפירוש הפשוט שהוא אזהר' על כבוד החברים שהוא ג״כ אזהרה על
               עצמו שלא יתגאה האדם חלילה חלילה ואם יכבדוהו אנשים רבים לא
               תפעל בו הכבוד הזה מאומה אדרבא יאנח מאוד על הכבוד אשר יתנו
               לו חנם. ועתה אחיי הראיתם שיהיה האדם מכבד את עצמו ובינו לבין
               עצמו עיקר הכבוד הוא מצד אנשים אחרים מה שאחרים מכבדים לעין
               רבים וכדומה. אבל מצד האדם עצמו לא שייך כבוד כי האדם בעצמו
               איננו מכבד את עצמו כמובן ובזה אני מפרש יהי כבוד חבירך חביב עליך
               כשלך שתהי' נחשב אצלך כבוד חבירך מה שחברים ואחרים מכבדים אותך.
               תהיה נחשב אצלו כאלו אתה בעצמך מכבד אותך לכן לא
               רציתי רגע בואי הנה שתקבלני ולהקביל פני פן אשכח א״ע ע"י הכבוד
               הזה אשר תעשו לי ותזוח חלילה דעתי ובזמן הזה אמרתי לעצמי שלום
               לך הרב דק"ק <placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName> ומה מאוד היה עלי הדברים לעול ולחרפה ולא
               לכבוד עד כי באתם אלי והיו דבריכם אלי כדברים אשר דברתי אל לבי.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0011"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0011</head><span ana="practice:study; social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; practice:asceticism; supernatural:perception; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_the_authorities">תיוגים</span><p>ובימים האלה כאשר היה הרה״ק ב<placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפורג</placeName> בא הרב הקדוש
               מוה' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> כי לשחר פני ריעו בביתו כי היו יחדיו
               תלמידים של הרב <persName>המגיד ד<placeName>מעזרישט</placeName></persName> ז"ל. ויהי ביום שבת קודש עבר
               בחוץ הרב וכו' מוה' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ושמע אחד לומד תורה בהתלהבות בדחילו
               ורחימו וילך הרה״ק הנזכר אל הבית הזה עד אשר בא וראה אברך אחד
               הוא הרב הגאון החסיד מוה' <persName>מרדכי באנעט</persName> ז"ל לומד תורה ויעמוד כמו
               שעה ולא ראהו מעוצם התמדתו ועיונו בגמרא אשר למד. ויהי כאשר
               פסק ללמוד וילך אליו הרה״ק מוה' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ויאמר לו אחי אחי עשה
               תשובה ושב לבוראך ית"ש : ויהי כשמוע הגאון דבריו ונחלש דעתו ולא
               השיב אותו מאומה כי ידע כי רבו הקדוש מוה' <persName>שמעלקא</persName> אוהב אותו
               מאוד : רק כאשר בא אל בית רבו מצאוהו שמה אז הלך אל הרב
               הקדוש מוה' <persName>שמעלקא</persName> ויספר לו דבריו כי לא ראהו אז עושה מאומ׳ כ״א עוסק
               בתורה ובכל זאת אמר לו כדברים האלה. ויאמר הרה״ק אחי אנכי
               יודע את אשר נעלם אתך כי התענית כל השבוע הזו והיה לך ביטול
               תורה מסיגוף התענית ובעל תורה כמוך מחויב ללמוד תורה ולא
               להתענות ולבטל מד״ת. ויהי כראות הרב הגאון כי איש אלקים הוא
               וכי רוח אלקים בקרבו כי יודע מצפוני לבבו אשר לא ידע מזה שום
               אדם בעולם ויירא מאוד אותו כאשר יירא איש את האלקים כמאמרם
               ז״ל <quote>מורא רבך</quote> וכו'
               <fw type="catch-word">והנה</fw><pb facs="MaaseZadikim_0027.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               והנה זה זמן לא כביר הלשינו פושעי ישראל את צדיקי הדור
               לפני המלכות הקיר"ה באמרם כי המה אנשים תועים
               ומתעים את העם ולא שוה למלך להניחם פה לההביל את המון בני
               ישראל. וישלח המלך את המשפט לפני הרב הגאון החסיד מוה' <persName>מרדכי
               באנעט</persName> ז"ל להגיד יושר דברי אמת אם ישרים המה האנשים החסידים
               ורבם או אם מתחסדים ומתנכרים המה ח"ו ואז יגרשום מארצו ויחרדו
               מאוד צדיקי הדור אשר היו ב<placeName>מדינת קיר"ה</placeName> וישלח הרב הגאון הצדיק
               האבד״ק <choice><sic>ראפשי״ץ</sic><corr>ראפשיץ</corr></choice> שליח מיוחד אל כבוד קדושת הרב הגאון האמיתי
               החסיד <persName>מהר"ם באנעט</persName> ז"ל להזכיר אותו המעשה מהרב הקדוש מוה'
               <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> אשר אמר לו כדברים האלה ולהזכירו קדושתו וצדקתו ולאמר
               לו כי הצדיקים האלה אשר ב<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> כלם המה תלמידי קדוש עליון הרב
               <persName ref="#Tsadik_019.001">בעל <name type="work">נועם אלימלך</name></persName> ולכן יחמול עליהם לבלי להחרידם מחמת המלך אשר
               יסתער עליהם כשמוע <persName>מהר"ם באנעט</persName> דברים אלה ויאמר אמת הדבר
               הזה אשר שלח לי <persName ref="#Tsadik_055.006">הרב מ<placeName>ראפשיץ</placeName></persName> תלמידי הרב הקדוש הזה אנשים האלה
               בלי ספק הם חסידים תמימים צדיקים כמוהו אנכי הכרתי את תלמידי
               הרב <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד הגדול מ<placeName>מעזירטש</placeName></persName> ז"ל גם הרב הקדוש בעל נועם אלימלך
               ואוכל לומר כי היו מלאכים ממש ולא בני אדם במדרגתם והשגתם
               הגדול' באהב׳ ויראה לבורא עולם ית"ש עד שהיה לפלא בעיני איך
               רוחניים כאלה בגודל דביקותם ועבודתם יוכלו לחיות בעולם הגשמי
               הזה זכותם יגן עלינו. והפליג עוד לספר בשבח הקדושים האלה ואמר
               כבר שלחתי משפטי למלך כי האנשים ישרים המה ותודות להשם כי לא
               טעיתי. השם ב"ה ברוב רחמיו ורוב חסדיו ישים בלבינו אהבתו ויראתו
               לעבדו בלבב שלם אמן כן יה"ר.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0012"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0012</head><span ana="social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_conflict_between_tsaddikim; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:inter_hasidic_inheritance_of_leadership; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:travel_to_other_tsaddik; practice:reception_of_hasidim; ethics-and-emotions:awe; ethics-and-emotions:fear; ethics-and-emotions:prohibitions; practice:fasting; practice:asceticism">תיוגים</span><p>הרב הקדוש <persName ref="#Tsadik_019.001">בעל <name type="work">נועם אלימלך</name></persName> צוה לתלמידיו עת שאלוהו מי יהי'
               להם לרב ומורה ויאמר להם ליסע ל<placeName ref="#H-LOC_91">סדילקאב</placeName> ל<persName>נכד הבעש״ט
               ז"ל בעל <name type="work">דגל מחנה אפרים</name></persName>. ויסע תלמידו הצדיק ר' <persName ref="#Tsadik_084.001">מענדילע פריסטקר</persName>
               ז"ל ל<placeName ref="#H-LOC_91">סדילקאב</placeName>. ויבא לעיר <placeName ref="#H-LOC_91">סדילקאב</placeName> בעש״ק. וילך לבית הרב ויאמר
               למשמשו שילך אצלו לקבל ממנו רשות שיבא אצלו לקבל פניו ויאמר
               <persName>הרב מ<placeName ref="#H-LOC_91">סדילקאב</placeName></persName> שיבא אצלו.
               והנה הרב הקדוש ז״ל לא היה יכול לסבול החסידים מ<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName>
               מפני שהיו אומרים עליהם שהם מתענים הרב' ואינם מבינין
               דרכי העבודה להשם ב״ה בדחילו ורחימו : והוא היה אומר תמיד מי
               <fw type="catch-word">שמענה</fw><pb facs="MaaseZadikim_0028.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               שמענה גופו ומחסרו הנה הוא מחסר גם נפשו כי בצלם אלהים ברא
               את האדם דו פרצופים גוף ונפש והדרך בעבודה בעיניהם הוא זר וחטא
               כמו שזכרו ז"ל <quote>כל היושב בתענית נקרא חוטא</quote> שעיקר העבוד' להשלים
               כל אבריו אברי הגוף והנפש שיהיו יחדיו תואמים שלימים קדש בלתי
               לה' לבדו כנודע מדרכי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ויהי כאשר בא הרב <persName>מהר"ם
               פריסטיקר</persName> לפני הרב לא קיבלו בסבר פנים יפות ויפול פניו. ויהי
               כראות הרב הקדוש כי נחלש דעתו אז קירבו ואמר לו אחי האם היית
               עד הנה אצל צדיק אחד ורב גדול בעבודתו ית"ש והשיב לו כן ושאל
               אותו ואיה ויאמר אנכי שמשתי כל צרכי אצל מורי ורבי הקדוש מוה' <persName>אלימלך
               מ<placeName ref="#H-LOC_350">ליזענסק</placeName></persName> ז"ל וכשמוע <persName ref="#Tsadik_001.010">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_91">סדילקב</placeName></persName> שם הרב הקדוש נתלהב רוחו בקרבו
               ויאמר אליו מה ראית שם מאיש מופת הזה. ויחשב הרה״ק בלבו עתה אדע
               פנימת ותוכן החסיד מוה' <persName>מענדיל</persName> זה כי כל איש ואיש לפי מהללו במה אשר
               יהלל ניכר פנימיותו. ועתה חפץ לשמוע מה זה אשר יספר אם
               נפלאות ומופתים אשר פעל ישועות וכדומה מהדברים או מענין יראת
               שמים ודביקות בשמו ית'. ויאמר הרב <persName>הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_331">פריסטיק</placeName></persName> ראיתי למורי
               הקדוש בכל יום ויום בעת שהי' מתבונן ביראת השם היו כל עצמותיו
               דא לדא נקשן וחיל ורעדה יאחזון והי׳ נרא׳ לכל רעידת כל גופו
               מפחד ה' ומהדר גאונו. כל גידיו ועורקיו נעשו כצינורות עבות ופניו
               משתנות ותחת האזן יש גיד אחד אשר קבלתי ממורי ז"ל שלא תפחד
               משום דבר כי אם ביום המיתה גם הגיד הזה ראיתי היה מרעיד ומפחד
               בכל יום מפחד ה' ומיראתו.
               ויאמר <persName>הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_91">סדילקאב</placeName></persName> אכן עד כה גדלה השגת ומדרגת
               חסידי <placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> ואנכי לא ידעתי ומאז קירב מאוד את הרב
               הצדיק מוהר"ר <persName ref="#Tsadik_084.001">מענדיל מ<placeName ref="#H-LOC_331">פריסטיק</placeName></persName> זכותו וזכות כל הצדיקים יגן
               עלינו.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0013"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0013</head><span ana="folkloristics:story_type_virtues; ethics-and-emotions:awe; ethics-and-emotions:fear; ethics-and-emotions:virtues ">תיוגים</span><p>ספרו עליו על הרב הקדוש מוה' ז<persName>יסא מ<placeName ref="#H-LOC_242">האנפאלע</placeName> אחי הרה״ק
               בעל <name type="work">נועם אלימלך</name></persName> שהי׳ מבקש תמיד לירא את השם וכל
               ימיו היה מתפלל להשם ב"ה וב"ש שיפחד ויירא ממנו. פעם היה
               מתפלל על עצמו שתהיה לו יראה גדולה ונפלאה כמו מלאך שיירא
               את השם הנכבד והנורא מפנימית הלב והמחשבה בפחד ורעדה. וישמע
               ה׳ אל קול תפלתו והיה לו פחד גדול עד למאד עד שלא היה לעמוד
               רגע אחד או לישב פעם התחבא תחת המטה ופעם התחבא בחורי
               <fw type="catch-word">הבית</fw><pb facs="MaaseZadikim_0029.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               הבית ולא היה יכול לסבול את הפחד הגדול כי נפשו
               כמעט יצאה מהיראה הגדול וכמעט שבק חיים ויתפלל אל ה'
               כי יסלק ממנו הפחד הגדול הזה וישב להיות איש כבראשונה
               ויעתר לו ה'. ויאמר הרב הצדיק כי לא יוכל האדם בגוף להשיג
               מדרגה כזו וקרוב היה לצאת נפשו מהגוף ברגע קטנה ואם לא היה
               השם ב״ה ברוב חסדיו מרחם עליו בעת ההוא אז כבר היה עבר ובטל
               מן העולם. מדברים אלה ילמוד כל אדם עד היכן גדלה מעלת הצדיקים
               וגודל השתוקקותם ליראה ולאהבה את השם ב"ה וב״ש. וממנם נלמד
               גם אנו בשפלותינו לעבוד את ה׳ בכל יכלתינו והשם ב"ה יסייע לנו
               כרוב רחמיו וחסדיו כאשר הבטיח לנו על ידי עבדיו הקדושים הבא
               לטהר מסייעין לו אמן.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0014"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0014</head><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic; practice:reception_of_hasidim; practice:coping_with_alien_thoughts; ethics-and-emotions:repentance; practice:torat_ha_tsaddik; practice:healing_of_the_soul; social-relations:with_non_hasidim; supernatural:perception; experience:enthusiasm">תיוגים</span><p>אמר הרב הקדוש מוה' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ז"ל האונאה בעבודה סכנה
               גדולה מאוד. ומעשה שהיה בהרב הצדיק קדוש עליון
               <persName>מהר"י מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> שנסע ל<placeName ref="#H-LOC_350">לוזענסק</placeName> להקדוש מוה' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ובנסעו דרך
               עיר אחת שמע שיש שם רב אחד צדיק גדול. ויפנה אליו וירא
               כי הוא בוער כאש וכל דרכיו בהתלהבות גדול אשר אין לשער
               ואשר לא שמע וראה עוד. ויואל <persName ref="#Tsadik_041.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> לשבות
               שם יום השבת למען יחקור על מעשהו וירא כל תהלוכותיו שכלם הם
               בהתלהבות גדול התפלה גם התורה. אמנם כאשר שאל אותו הרב
               הקדוש <persName>מהר"י</persName> ז״ל אם שימש צדיק הדור השיבו לא. דבר זה היתה
               קשה בעיניו בידעו היטב כי הדרך החסידות א״א לכוין מדעתו כי אם
               לקבל מצדיק הדור שקבלו זה מזה מפי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל. ויאמר <persName>הרה״ק  מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> אל החסיד ההוא שמענו ונסע יחדיו לעיר <placeName ref="#H-LOC_350">ליזענסק</placeName> אל הקדוש
               מוה' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ז״ל. ושמה תטעם נופת צוף ודבש תאכל דייך בטעמי
               התורה והמצות וטעם יראת שמים האמיתית. ויאמר החסיד הנזכר
               אם תאבה לשבת עמי עוד שבת אחד אז אסע אתך להרב <persName>הקדוש
               מ<placeName ref="#H-LOC_350">ליזענסק</placeName></persName>. ויואל <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> לשבות עוד שבת אחד אצלו כי ראה
               באמת ממנו עבודה גדולה עם התלהבות אין לשער. ויהי שם על
               יום השבת וראה תפלתו גם תורתו שהוא על דרכי העובדים
               הגדולים וישמח מאוד עמו כי יסע אדם גדול כמוהו גם כן לרבו <persName>הקדוש
               ב<placeName ref="#H-LOC_350">ליזענסק</placeName></persName>.
               <fw type="catch-word">ויהי</fw><pb facs="MaaseZadikim_0030.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ויהי אחר השבת ויסעו יחדיו עד עיר <placeName ref="#H-LOC_350">ליזענסק</placeName> והחסיד הנזכר
               ביקש מאת <persName ref="#Tsadik_041.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> שידבר וימליץ בעדו אצל רבו והבטיח
               אותו בדבר הזה. והנה היה דרך <persName ref="#Tsadik_019.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_350">ליזענסק</placeName></persName> עם הרב <persName>הקדוש
               מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> בעת בואו אליו אז ברגע <choice><corr>פתחו</corr><sic>פתחי</sic></choice> הדלת היה רץ לקראתו
               וקדמו בשלום. ובזמן ההוא כאשר בא על מפתן הבית עם החסיד
               הנזכר הסיב פניו לאחוריו אל הכותל ולא רצה להשיב שלום. ויצא
               <persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> עם החסיד הנ"ל וילכו לביתם. ויאמר <persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> אל
               לבו הלא דבר הוא הלא ידעתי כי הקדוש אדמו״ר מאוד יאהבני ותמיד
               יראני פנים שוחקות ועתה הפך פניו ממני הלא דבר הוא אולי מעון
               האיש אשר נסע אתי ובא עמי היה כל זה. לכן אלכה נא לבדי ואדע
               אחרית הדבר לילך לבדו שמה.
               ויהי כאשר דרכה כף רגלו על מפתן הבית וילך לקראתו באהבה
               ויקדימהו שלום ויאמר לו מה זה הבאת לי אדם אשר לא
               יכולתי להביט בפניו בצלמו הטמא. ותתפעם רוחו בקרבו כי הוא ראה
               אותו עובד את ה׳ בכל כחו. אולם לא היה יכול לדבר מול רבו
               הקדוש לשאול אותו שאלות וספיקות. אך הקדוש מוה' <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName>
               הרגיש בכל זאת. ואמר אליו תדע אחי כי יש מקום והוא קליפת
               נוגה ושם יש עירוב טוב ורע ולפעמים כאשר יתחיל האדם לעבוד
               עבודת השם ב"ה וב"ש עם פני' וגדלות רחמנא ליצלן וכדומה
               מתערובת מחשבות רעות וזרות כאלה אז כאשר לא ישים על לבו
               היטב לשרש ולעקר את הרע ולהפוך לטוב אז נעשה כל עבודתו
               מעורב טוב ורע והוא הולך חשיכים ולא ידע במה יכשל ולא ירגיש כלל
               אם יש שום פני' בעבודתו או לא. ואיש כזה יכול להיות עבודתו
               בהתלהבות גדול כי קרוב לשם יש קליפה אש מתלקחת ר"ל. והאיש
               הזה אשר באת עמו כל עבודתו משרש הטמא הזה מעורב הכל ברע
               ואין בכל עבודתו יראת שמים כל עיקר כי אם אש זרה אשר ממקומות
               לא טהור יבואו.
               וכשמוע <persName ref="#Tsadik_041.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> דברים אלה בראותו גדולת קדושת
               <persName ref="#Tsadik_019.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_350">לוזענסק</placeName></persName> אשר יוכל להביט בפני אדם וברגע אחת ידע
               את כל אשר בקרבו היה ירא וחרד מאוד. וילך אל האיש ההוא ויספר לו
               כל דברי הרה״ק. וכהתימו לדבר בכה האיש הזה במר נפש ויבקש מאוד
               <fw type="catch-word">אותו</fw><pb facs="MaaseZadikim_0031.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               אותו לילך לרבו ליתן לו תיקון כי חפץ הוא לעבוד הבורא ית"ש בנפש
               תמים.
               וישב <persName ref="#Tsadik_041.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName> דברי האיש אל רבו. וישיבהו לא אוכל
               להושיע לו כי כבר הוא אחוז בחושך ואפילה יעשה תשובה
               <choice><corr>וישוב</corr><sic>וישיב</sic></choice> אל ה' ומן השמים ירחמו עליו. וילך להשיב לאיש ההוא דברי
               רבו. ויבקש עוד הפעם אותו לילך לרבו ולאמר כי בכל לבבו ישיב אל
               ה׳ ונפשו מרה עליו והכי רעים מעשיו ממעשה אחאב שלא תועיל לו
               תשובה : וילך לרבו וידבר כל הדברים האלה אז אמר לו ימתין פה עד
               כי תהיה פה אחי הקדוש מוהר"ר <persName ref="#Tsadik_020.001">זישא</persName> ז"ל ושנינו יחדיו נוכל להושיע
               לו. כי אין בכחי בלבד להושיע לו. ויהי שם איזה חדשים עד כי בא
               הרב הקדוש מוהר"ר <persName>זיסא</persName> והם נתנו לו תיקון לנשמתו וישב בתשובה
               שלימה שמה. מזה המעשה ילמוד כל אדם שלא להונות עצמו בעבודה
               כי לפעמים האדם יש לו גדלות ופני' צפון בלב שלא יכיר את
               הדבר ויחשוב בעצמו כי בתום לב יעבוד ה׳ ע״כ ישמר מאוד בזה ולצאת
               מהסכנה יתקשר נפשו בצדיק הדור ובודאי ד' יהיה עמו והש"י יזכנו
               לעבדו בלבב שלם באמת ותמים אמן.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0015"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0015</head><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:reception_of_hasidim; ethics-and-emotions:repentance; ethics-and-emotions:fear; ethics-and-emotions:sadness; supernatural:perception; supernatural:prognostication; ethics-and-emotions:adultery; practice:study; spaces:heaven; ethics-and-emotions:prohibitions; social-relations:with_non_jews">תיוגים</span><p>מעשה נפלא מהרב הצדיק וקדוש מו"ה
               <persName ref="#Tsadik_040.001">הירש ליב אַליקער</persName> זללה"ה
               בין החסידים ואנשי מעשה אשר נלוו והתחברו אל הרב הצדיק
               והקדוש הנ"ל היה אברך אחד רך בשנים חתן גביר אחד
               מעיר רחוק כששים פרסאות מעיר <placeName ref="#H-LOC_35">אלוק</placeName> יע״א ויהי אחר ראש השנה
               עת כאשר יבואו החסידים ליפטר מאת רבם ולקבל מאתו ברכה אז
               בא בתוך החבורה האברך הנזכר ויאמר לו רבו הרב הקדוש המקום
               ב"ה יכין לך מקום אשר תהיה שמה והוא יזמין לך פרנסתך. והנה
               האברך החסיד מצטער מאוד מברכות אלו בידעו כי דברי רבו הקדוש אינם
               לבטלה והוא היה חתן גביר מפורסם והוא בעצמו היה ג״כ עשיר גדול
               ויחשוב דברים שונים ורוחו נהפך לו לעצב ודאגה. אך הוא נסע עם
               <choice><corr>חברת</corr><sic>חברה</sic></choice> חסידים וכאשר באו לאכסניא אחר איזה פרסאות נחו מעט וישתו
               משקה למען ישמחו את האברך הנ"ל ושלא ידאג עוד ובתוך כך דברו
               דברי תורה והאברך הזה הגדול על כלם בדברים נעימים לאוזן שומע
               <fw type="catch-word">והנה</fw><pb facs="MaaseZadikim_0032.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               והנה שמה רחוק ישב בעל האכסניא עם זוגתו ואמר לה ראה אשתי האברך
               הזה הוא מעולה על כל החבורה דבריו נעימים לשמוע ולדעתי אבחר לו
               להיות מלמד להועיל לבני הבחורים.
               ויקם בעל האכסני' וילך אל האברך הנזכר חתן הגביר
               ויאמר לו בני הנה ראיתיך מבחר מכל בני חבורותיך.
               היה נא פה מלמד אצלי ללמוד עם בניי. ויפול לב האברך החסיד
               מאוד בזכרו את דברי רבו הקדוש וברכתו אליו כי השם ב"ה יכין
               לו מקום לשבת שמה כי ראה כי דברים אלה על שורש אחד יסובבו
               עם דברי רבו הקדוש. וימאן מתחלה האברך החסיד להיות שמה
               עד כי הפציר בו והבטיח לו כי ישגיח עליו היטב במאכלו ומשתהו
               ובשאר הצטרכותו. אז אמר בלבו תהיה מה רבינו הקדוש כיון
               בברכותיו על המקום הזה אשר יפצירו בי לשבת עמם. אנכי אשב
               עמם עד כי יחמול עלי השם ואראה אחרית דבר אשר יראני השם
               ב״ה ברוב רחמיו :
               ויואל האיש לשבת שמה להיות מלמד לבני בעל האכסני' בעד
               הלחם אשר יאכל. ויבחן האיש את הבנים אם יודעים
               בלימוד גמרא וכדומה ולא ידעו מאומה ויסכים האברך החסיד
               בדעתו ללמוד עמהם חומש עם פירש“י ומעט מדיני ש"ע וספרי
               יראים למען השרש בלבם יראת ד' והיה לומד עמם בכל יום <name type="work">ספר
               ראשית חכמה</name> הקדוש בהתלהבות גדול. וירא הבעל הבית אשר הוא
               עושה באמונה ויאהב מאוד את המלמד החסיד וימצא חן בעיניו עד כי
               כמה פעמים בא ויעמוד אחורי הפתח למען תקח אזנו שמץ מני דברי
               תורה אשר למד בדחילו ורחימו. ויהי היום למד ראשית חכמה שער
               הקדושה איך יש לו לאדם לשמור מביאות האסורות וגודל החטא מי
               שבא על נשג״ז ר"ל והבעה"ב שמע אחורי הדלת הדברים נכנסו הדברים
               בלבו ולבו בערה בקרבו כאש ויפתח הדלת ויאמר לבניו סורו נא מחדר
               הזה כי יש לי לדבר דבר עם רבכם החסיד וילכו להם.
               ויאמר הבעה״ב אל החסיד אהובי הצדיק אנכי הוא הרשע הזה
               אשר למדת וקראת בפיך אנכי עברתי וחטאתי בבעילות
               האסורות בנשג"ז גדול עוני מנשוא. אוי לי מה אעשה. ויאמר
               <fw type="catch-word">האברך</fw><pb facs="MaaseZadikim_0033.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               האברך נסע נא אל בית הרב הקדוש ל<placeName ref="#H-LOC_35">אלוק</placeName> הוא יועיל לך ולמכאובך :
               ועת הזאת היתה בלילה בלילי טבת הארוכים והקרים אשר הקור
               והשלג גדול מאוד אין יוצא ואין בא :
               והנה הבעה״ב מרוב יגונו וצערו אמר כי תיכף ומיד באמצע
               הלילה יחפוץ לנסוע בלי איחור שום רגע. אך האברך
               הנזכר מיאן ואמר איך אסכן נפשי בקור הגדול הזה ליסע בלילה ויאמר
               הבעה״ב בלבו למה לי הרב הצדיק מה יושיעני הן גדול עוני מנשוא
               אלך נא בלילה ביער בין האילנות ושמה אבכה על ימי ושנותי ולאור
               הלבנה אומר שירות ותשבחות תהלות אלקי יעקב מנעים זמירות ישראל
               עד כי יחמול עלי השם. וילך הבעה"ב ביער בתוך האילנות והתחיל
               לומר תהלים בבכייה ויללה גדולה עד למאוד ולאט לאט התחיל להתקרר
               מגודל הקור אשר היה אז אמנם הוא קבל על נפשו הכל למסור נפשו
               לד' בעבור חטאתיו העצומים והנוראים. והקור הלוך וגדול והוא עומד
               שם בין האילנות ותגבר עליו הקור וכל גופו נתקרר וימוס בתוך הבכי
               והזעקה מחמת הקרירות הגדול ויפול ארצה ולא ידע איש מזה ויהי בבוקר
               וילכו שני ילדי ערלים ביער ליקח עצים מערמה הגדולה אשר שם ביער ונפל
               משא כבדה מהעצים על הילדים האלה ונהרגו שמה קרוב לבעל הבית
               הנזכר אשר מת בבכייתו :
               ויהי כזרוח השמש על הארץ ויקומו כל אנשי הבית ממשכבם ולא
               מצאו את בעל הבית בביתו. גם המלמד החסיד חפשוהו כי
               הבטיח לו שיסעו יחדיו להרב הקדוש ל<placeName ref="#H-LOC_35">אלוק</placeName>. וילך ביער וירא את בעל
               הבית נפל מת ארצה גם שני ילדים ערלים ישכבו אצלו פגרים מתים ויחרד
               מאוד ויירא פן יעלילו עליו כי הוא רוצח נפש ויברח החסיד אל רבו
               הקדוש לעיר <placeName ref="#H-LOC_35">אלוק</placeName> ויספר לו כל אשר קרהו מתחלתו ועד סופו בעל
               האכסניא איך נהפך לבו ורוחו נשבר לרסיסים בשמעו לומד אותו את
               הראשית חכמה הקדוש ואיך יצא בלילה ביער וימת. גם סיפר לו משני
               ילדי הערלים אשר נהרגו שמה קרוב לבעל האכסניא. גם הגיד לו
               פחדו הגדול שלא יעלילו עליו כי רוצח נפש הוא ועל כן ברח.
               ויאמר הרב הקדוש לתלמידו האברך החסיד בני ידעתי אותך
               זה ימים רוב תמימותיך בעבודה להשם ב״ה בלי פניות
               <fw>גימל</fw>
               <fw type="catch-word">ומחשבת</fw><pb facs="MaaseZadikim_0034.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ומחשבת פגול חלילה. על כן שלחתי אותך למקום ההוא כי דבריך אשר
               יצאו מלבך יכנסו בלב האדם הזה אשר נלכד בעון גדול ועצום ולהשביר
               לבו הזונה ולהשיבו אל ד' בתשובה. ות"ל ית' וית' כי זכית לזה כי
               דבריך יעשו רושם בלב חוטא כמוהו והשיבו מני שחת וידוע תדע כי
               תשובתו היתה מעומקא דלבא כמו שהזכירו רז"ל באחד שהניח ראשו בין
               ברכיו וכו׳.
               אמנם תדע כי הי' חטא האדם הזה מענינים שזכרו רז"ל מעוות
               אשר לא יוכל לתקון הבא על הנכרית והוליד ממזר כי כבר
               היה לו שני ממזרים. ולכן אחרי כי יצאת נשמתו בבכי ויללה לא הניחוהו
               עדיין למעלה לילך בעולם הנשמות מפני הממזרים שהניח. ונעשה רעש
               גדול מפני שהיה בעל תשובה גדול אשר כבר לא היה כמוהו ועשו פסק
               דין כי שני הממזרים יהרגו תיכף וכן היה ואלה הילדים הם שני ילדיו
               הממזרים וכאשר נהרגו הלך למעלה למעלה. ועתה אתה אהובי תסע
               לביתך כי חותנך הוא גביר עצום גם כל בני ביתך הם עשירים גדולים
               והם שמחים ומצפים לקראתיך וכלם המה בשלום בלי שום פגע רע
               חלילה. הש״י ירחם עלינו לתקן כל הפגמים שפגמנו בשורש העליון וישלח
               לנו גואלנו במהרה בימינו אמן סלה.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0016"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0016</head><span ana="practice:storytelling; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:inter_hasidic; social-relations:disobedience; ethics-and-emotions:anger; supernatural:pregnancy; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:virtues_poverty; women:minor_character; characters-and-roles:tsaddik_wife; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; times:holidays; practice:study; spaces:heaven; ethics-and-emotions:Joy">תיוגים</span><p>מעשה נפלא מהרב הקדוש הצדיק הגאון
               המפורסם מו' <persName ref="#Tsadik_003.002">פנחס מעיר <placeName ref="#H-LOC_149">קאריץ</placeName></persName> זללה"ה
               מעשה זו סיפרה הרב הקדוש בוצינא קדיש'
               מו׳ <persName ref="#Tsadik_002.008">ישראל <placeName ref="#H-LOC_26">ריזין</placeName> ו<placeName ref="#H-LOC_279">סאדיגערייא</placeName></persName> זללה"ה
               מפורסם לכל קדושת ארי' דבי עילאה הקדוש ר׳ <persName>ליב מ<placeName ref="#H-LOC_61">שפאלע</placeName>
               הנקרא בפי כל שפאלער זיידע</persName> וסבת הקריאה בשם
               הזה זיידע היה כי בזמן בואו ל<placeName ref="#H-LOC_61">שפאלע</placeName> היה עיר ההוא מלאה מחוטאי
               ישראל כלם היו מחללי שבת ולא למדו את בניהם בתורה בעבור גסותם
               ועביותם וכמעט לא ידעו קריא סדר התפלה והצדיק הקדוש קירב אותם
               תחת כנפי השכינה עד כי השיבם אל בוראם ונעשו כגרים שנתגיירו לכן<choice><corr>נמחק</corr><sic>.</sic></choice><pb facs="MaaseZadikim_0035.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               קראו סבא קדישא ובל"א זיידע מפני שזהו בחי' הסבא <persName>אברהם אבינו</persName>
               ע״ה שהכניס גרים תחת כנפי השכינה כמו שנאמר <quote>ואת הנפש אשר
               עשו בחרן</quote> :
               והנה בין המון החסידים שהיו מסתופפים בצלו צל הקודש היה לו
               חסיד אחד מקורב גדול שהיה אוהב אותו ביותר והחסיד הזה לא
               היה לו בנים ר"ל והיה מיצר בכל יום לרבו הקדוש הסבא קדישא כי יתפלל
               בעדו השם ית' שיושיעהו בפרי בטן והצדיק הנזכר היה מדחה אותו
               בלך ושוב בכל יום פעם אמר לו כי יעשה סעודת מרעים להחסידים והמה
               יברכו אותו אולי יעלה בידם וכן עשה ולא הועילו לו מאומה ובכל פעם
               בואו לרבו הקדוש היה מדחה אותו כשבקש מאתו להתפלל עבור בן
               זכר.
               פעם אחת בא החסיד הנ״ל ל<placeName ref="#H-LOC_61">שפאלע</placeName> והסכים בדעתו כי לא יניח
               ולא ישקוט מלצער את רבו בדבר הזה אולי יגזר אומר ויקם
               לו ויבא אל רבו הקדוש והוא היה דבוק ברעיונותיו בדברים עליונים
               וידבר החסיד אל רבו הושיעה נא אדוני יגזר נא אדוני אומר להיות
               לי בן זכר ויען הרב הניחה לי עתה כי הנני עסוק בענין אחד בכללית
               ישראל ואין הזמן עתה להפרט. ויהי כשמוע החסיד דבר הזה ויאמר
               בלבו בלי ספק עתה היא עת רצון לכן רבינו הקדוש יתקע עצמו לכללית
               ישראל לכן לא אזוז מכאן ממורי ואדבר אליו <choice><corr>ואצער</corr><sic>ועצער</sic></choice> אותו עד כי יגזר
               אומר להיות לי פרי בטן וכן עשה כי לא הניח אותו בשום אופן להעמיק
               בשום דבר אך הקדוש רבו הי' מתחנן לפניו הניחה לי כי אחריתך
               תהיה מרה חלילה. והחסיד היה מתעקש בדבר מבטחונו בטוב לב של
               רבו הקדוש כי לא תהי' לו שום רע על ידו.
               ויחר הדבר מאוד להצדיק ויאמר הנני נשבע לך כי לא תהיה לך
               עוד בנים מהיום ועד עולם תחת כי היית דוחק את השעה.
               ויאמר החסיד אל הרב הקדוש אם כן הנני רואה כי אין שרשי
               מדגל מחניכם הקדושה היו שלום מאתי ואנכי אסע
               מכאן ולא אבא עוד הנה ויסע החסיד לביתו ברוב יגון ואנחה <choice><corr>בידעו</corr><sic>בידע</sic></choice>
               כי דברי הרב <persName ref="#Tsadik_012.154">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_61">שפאלע</placeName></persName> יעשו רושם בשמים וכמעט אמר נואש
               להיות לי עוד פרי בטן. לימים נסע החסיד ליריד <placeName ref="#H-LOC_149">קארעץ</placeName> ואחרי המסחר
               <fw type="catch-word">בא</fw><pb facs="MaaseZadikim_0036.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               בא לביהמ״ד אשר שם למד הרב הצדיק הגאון המפורסים מוה"רר <persName>פנחס</persName>
               ז"ל ואז היה עדיין טרם התגלות הרב הקדוש הנ"ל אמנם החסיד הנ"ל
               היה בר שכל וכאשר ראה התנהגות הרב <persName>מהר"פ</persName> ז״ל הבין כי איש
               אלקים נורא הוא בעל מדרגה גדולה והיה מתחקה על שרשי התנהגות
               הרב וירא כי בעל רוח הקודש הוא וישאל החסיד על צרכי הרב <persName>מהר"פ</persName> ז״ל.
               מאין ימצא טרף לביתו פרנסתו מהיכן נמצא ויאמרו לו עני גדול הוא ולומד
               תורה ותוך הדחק אשר לא נראה דחק כזה בכל העיר והימים האלה היו
               ימי חודש ניסן וימי חג הפסח ממשמשין ובאין והרב הקדוש דאג
               מעט ונאנח מיראתו על ביטול תורה שלא תהיה לו ח"ו בעבור זה שאין
               לו שום דבר להוציא עבור חג הקדוש הבא ודברים אלה
               הגיעו לאזני החסיד הגביר הנ"ל ויאמר החסיד אל לבו עתה הגיעה
               הזמן כי ישלח לי מן השמים ישועה עם זכות המצוה יחדיו. וילך
               לו אל בית הרב הקדוש <persName>מהר"פ</persName> ז״ל וישאל אשת הרב אם יש לה על
               פסח ותען לא אפי׳ פרוטה אחת. ויתן החסיד לה על כל הדברים
               הצריכים על קמח שמירה ואפיי׳ ועל בשר ועופות ויין נתן לה כסף
               גם קנה שלחן ומטה וספסלים ויצו להכין על יו"ט הקדוש ברחבה כי
               הוא חפץ להתאכסן אצלם בחג הקדוש ויבקש מאשת הרב כי
               תעלים הדבר מאישה הצדיק עד ליל הפסח וכן עשתה והחסיד הנ"ל
               בא בכל זמן וזמן לראות מה יחסר עוד להכין אם מצרכי החג מאכילה
               ושתייה או מכלי הבית כדרך הנגידים ועל הכל נתן מעות גם על נרות
               משעוה ארוכות יפות להדליקם על הסדר הרבה מאוד ותעש כן.
               ויתפלא הרב <persName>מהר"פ</persName> ז"ל כי אשתו הרבנית נתנה לו מנוחה ולא תעציב
               רוחו בדבר הוצאות על החג. אולם החריש ולא דבר מאומה מאהבתו
               מאוד תורת ד' וביטול תורה הי' יקר מאוד בעיניו לכן לא שאל מאומה
               מה תהי' בפסח. בערב חג הקדוש הלך הרב הצדיק למרחץ וטבל א"ע
               וישב לבית המדרש ללמוד תורה ויהי שם כל היום והחסיד הגביר הכין
               יין טוב לארבע כוסות גם הכין להרב מלבושים נאים ויפים וגם לכל
               בני ביתו הכין מלבושים יפים ונאים :
               ויהי בליל החג הלך הרב הקדוש <persName>מהר"פ</persName> ז״ל לבית המדרש להתפלל.
               ובעת ההוא הי׳ החסיד בבית הרב והכין מצעות עם כל סדר
               השלחן וכוסות גם הדליק נרות רבות ויפות עד כי נתמלא כל הבית
               אורה ושמחה. ויהי כאשר בא הרב הצדיק וירא ביתו במטות חדשות
               <fw type="catch-word">ושלחן</fw><pb facs="MaaseZadikim_0037.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ושלחן כסא מנורה ואורה נתמלא מאוד שמחה וישאל מה זה וישיבו
               לו כי זה האורח הכין הכל לכבוד החג וגם
               המלבושים נתנה לו להלביש על החג ויתן הרב הקדוש שלום
               להאורח היקר ולא שאל אותו דבר ויספר הרב הקדוש ביציאת מצרים
               בשמחה ובהתלהבות גדול כי נתעלה למדרגות גדולות על ידי ההרחבה
               שהי' לו בביתו עד למאוד אין לשער ולערוך. והחסיד הנ"ל ראה כל
               זאת והיה מבין תהלוכות צדיק יסוד עולם בלמדו דברים כאלה אצל הרב
               <persName ref="#Tsadik_012.154">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_61">שפאלע</placeName></persName> ויתענג מאד מאוד ויחרש ולא דבר מאומה אחרי השני
               כוסות הראשונים בתוך הסעודה אמר הרה״ק מו' <persName>פנחס</persName> ז"ל להאורח הנכבד
               מה לך פה ומה שאלתך אחי ויספר האורח להרב כל המוצאות אותו כי
               היה תמיד תחת דגל מחנה <persName ref="#Tsadik_012.154">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_61">שפאלע</placeName></persName> והוא חשיכי בכים ר"ל
               ויבקש מאתו לגזור אומר להיות לו בנים פרי הבטן עד כי לחצוהו בדברים
               ולא הניחוהו אז נשבע <persName ref="#Tsadik_012.154">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_61">שפאלע</placeName></persName> כי לא תהיה לי בנים עד עולם
               ועתה הנני מבקש ומתחנן מאת מורי ורבי לחתור חתירה להשיב שבועתו
               שיזכני השם ב"ה ברוב רחמיו וחסדיו בזרע של קיימא.
               ויאמר הרה״ק בשמחה ובהרחבת הדעת אם יש לי זכות מה בשמי׳
               הנני נשבע לך כי בשנה הזה אשתך חובקת בן וכן היה
               כי בשנה ההיא היה לו בן זכר.
               והנה הרב <persName>הצדיק בוצינא קדישא מ<placeName ref="#H-LOC_26">ריזין</placeName></persName> סיפר מעשה הנפלאה הזו
               בסעודה אחת וסיים דברים כאלה וכה היו דבריו כאשר
               נשבע אז הרב <persName ref="#Tsadik_003.002">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_149">קארעץ</placeName></persName> שתהי' לו זרע נעשה רעש בפמליא של
               מעלה. <persName ref="#Tsadik_012.154">הסבא קדישא</persName> נשבע כי לא תהיה לו ו<persName ref="#Tsadik_003.002">הקדוש מ<placeName>קראעץ</placeName></persName> נשבע
               שתהי' מה תהיה בדינם מי נדחה מפני מי ויעשו פסק דין בבית דין
               שלמעלה לעיין מי ומי מהם אשר לא נשבע נפשו מעולם אפי' שבועה
               של אמת שבועתו תהי' קיימת וידרשו בספרן של צדיקים וימצאו כי
               <persName>הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_149">קארעץ</placeName></persName> לא נשבע מעולם שום שבועה אפי' על אמת לכן קיימו
               שבועתו לבל ישונה והיה להחסיד בן זכר.
               וסיים <persName ref="#Tsadik_002.008">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_26">ריזין</placeName></persName> זלל"הה עוד את דבריו ראו נא ראו כי אין לעקש
               ולהקשות עצמו נגד צדיקים נגד גזירתם נכד החסיד ההוא שזכרנו
               הוא הי׳ מוסר למלך את בני הרב <persName>הצדיק מ<placeName>סלאוויטא</placeName></persName> והיה מסור ועוכר
               <fw type="catch-word">ישראל</fw><pb facs="MaaseZadikim_0038.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ישראל יעכרהו ד' והשם ברוב רחמיו יושיענו ויגאלינו בב״א.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0017"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0017</head><span ana=" practice:devekut; experience:devekut; halakhah:prayer">תיוגים</span><p>הרב הצדיק וקדוש מוהר"ר <persName ref="#Tsadik_003.002">פנחס מ<placeName>קארץ</placeName></persName> זללה"ה שהיה מתפלל
               בחשאי כמעט לא נראה כי אם שפתיו נעות וישאלהו רבים
               וכן שלימים על זה למה לא יתפלל בהתלהבות ובכח כאשר יאתה ויען
               ויאמר אחיי דעו כי עיקרו של התפלה היא הדביקות בבורא עולם
               ית"ש ועיקרו של דביקות הוא התפשטות הגשמיות שהיא כענין יציאת
               הנשמה שאמרו רבותינו ז"ל <cit><bibl>בגמרא ברכות דף ח'</bibl><quote> שהיא כפיטורא בפי
               וושט <choice><corr>נשיקה</corr><sic>נושיקה</sic></choice> <choice><corr>דמיא</corr><sic>דמגא</sic></choice> כמשחל בניתא מחלבא</quote></cit> ודברים אלו עמוקים בחכמה
               לעבוד' השם ית' ויתעלה.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0018"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0018</head><span ana="folkloristics:story_type_virtues; supernatural:magic; practice:healing; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:charity; ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><p>מעשה נפלא מהרב הצדיק הגאון המפורסם
               איש אלקים <persName><choice><corr>האבד</corr><sic>האבד</sic></choice> ק"ק <placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> ז"ל
               בזמן שהיה הרב ה<persName ref="#Tsadik_043.003">קדוש מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> ב<placeName ref="#H-LOC_55">מעזיביז</placeName> היה סמוך אל העיר
               <placeName ref="#H-LOC_55">מעזיבוז</placeName> רינדאר אחד שהיה פועל ישועות וכל איש אשר בא
               לגבולו זכה לישועה אם לרפואה או לדברים אחרים. והאנשים אשר
               הסתופפו בצל הקדוש הנ"ל היו מספרים לרבם הקדוש אשר שמעו ממנו
               נפלאות אך לא ידעו במה כחו אם בקדושה והוא מהצדיקים נסתרים
               או כחו <choice><sic>מס״טא</sic><corr>מסט"א</corr></choice> ר"ל ויאמר הצדיק אסע לכפר ההוא לראות מעשיו
               אם צדקתו גדלה עד למאוד או אם בלא צדקה ומעשים טובים אז
               ודאי מסט"א ר"ל ואכרית שמו מתחת השמים ויסע הרב הקדוש אל
               כפר ההוא ויבא אל הרינדאר ויתחפש הרב <persName ref="#Tsadik_043.003">הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> לבל יכירו
               אותו כי הוא <persName ref="#Tsadik_043.003">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> ויהי שם בבית הרינדאר כשלשה ימים ולא
               ראה ממנו שום דבר שיראה שהוא צדיק גדול אולם לא היה נחשד
               בעיניו שהוא מסט"א בראותו כי הוא מתנהג בדת יהודית היה מניח תפילין
               ומתפלל וכו'. וכל היום הי' עומד אצל השאנק למכור היי"ש לא זז
               משם כל היום כלו. ויחשוב הרה״ק אולי הוא עובד ד' בלילה וביום הוא
               עושה צדקה בכל עת זה המפרנס בניו וב"ב וכ"ז יעשה רק לשם
               שמים בלי שום פני'. ויתחבא הרה״ק בחדר אשר הרינדאר שכב לראות
               שורש דבר אשר נמצא בו וירא כי הוא שוכב כל הלילה על משכבו ויישן
               <fw type="catch-word">עד</fw><pb facs="MaaseZadikim_0039.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               עד בוקר ואז יטול ידיו במים ויפנה ויכין א״ע להתפלל ואז יתפלל כמו שאר
               המון העם בלי התלהבות והשתוקקות. ויוסף להפליא הרה״ק על דברים
               אלה בידעו ברור כשמש כי לא מסט"א ח"ו בא לו הכח כי היה מתנהג
               בדת יהודית בתמימות ובפשטות בלי שום תערובות ערמה ופני׳ ר"ל.
               ובכל זאת הי' מתפלא מאין לו הכח לפעול גדולות אם איננו עובד גדול
               כדרך הצדיקים בעלי המדרגות זי"ע.
               ויאמר הרה״ק אל לבו יהיה איך שיהיה אשאל את פי הרינדאר
               תעלומות דרכיו ואם לא יגלה לי אדעהו כי אנכי <persName>הרב
               מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> ואגזור עליו לגלות לי מצפוני וסתרי לבבו. וישאל הרה״ק את
               הרינדאר על מעשהו מאין לו כח הזה לפעול ישועות. ויכחד הרינדאר
               ויאמר לא ידעתי דבר וכו' אז הודיעו הרה״ק כי
               הוא <persName ref="#Tsadik_043.003">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> וכי הוא גוזר עליו לגלות א״ע ויען הרינדאר ויאמר
               מצוה לשמוע דברי חכמים והנני לגלות אזניך ולספר לך כי אך מגודל
               בטחוני בד' אשר עלתה למעלה למעלה בא לי כל הכח הזה מן השמים
               ואם אספר כל המאורעות והמוצאות אותי אשר אך מבטחוני בד' בא
               עלי ישועות משמים יאריך הזמן ודברים אלה לא יכלו לכן לא אוכל
               להרבות בדברים לפני הדרת קדשו :
               ויהי כשמוע הרה״ק דברים כאלה וידע כי אמת בפי הצדיק הזה
               אשר דרכו נסתרה אזי ביקש מאתו לספר לו מאורעותיו וכה
               היו דבריו. אנכי בטחתי בד' בכל עת ועל כל גל וגל אשר עבר עלי
               נענעתי ראשי. כי חזק היה בטחוני בד'. ומדתי היה כי רק בעת
               אשר היתה השעה דחוקה לי אז פזרתי ממה שהיה לי לאביונים ונתתי
               להם בעין יפה ובפנים שוחקות פעם אחת היה לי אורחים פה בבית
               האוראנדא ושמחתי מאוד עמם ואז פתאום בא ציר ושליח משר העיר כי
               אבא כרגע ואם לא אבא להשימני בכור ברזל וחשבתי בדעתי מצות
               הכנסת אורחים עומד לנגדי איך אעזוב אותה ואם השר יכעוס בטחוני
               בד' כי רגע בואי לפניו לבבו יהפך לאיש אחר ויראני פנים
               שוחקות וכן היה בעזר השי״ת וית' פעם אחת אפס מכיסי כל כספי
               לא היה לי לשלם הראטע מן האוראנדא אז לא נהפך לבי
               ועצב לא היתה בקרבי כי בטחוני חזק בד' היתה כי יושיעני
               וברגע האחרונה עת אצטרך וכן היה כי בעל הסבות ברוב רחמיו וחסדיו
               סבב ושלח לי כל הכסף על יד איש עתי אשר עשה מסחר אתי ברגע
               <fw type="catch-word">טרם</fw><pb facs="MaaseZadikim_0040.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               טרם בואי לבית השר. וכהנה וכהנה דברים רבים אין מספר.
               והאחרון הגדיל כי זה איזה שנים אפס כל הוני ורכושי ולא היה
               לי אפי׳ פרוטה אחת ואני הייתי בשמחה מבטחוני
               הגדול בד' ית' וית' וילחצו בני ביתי אותי כי אסע להעיר הסמוך
               פה לדרוש אחר שותף אחד לעשות שותפות כדי שאמצא פרנסה
               לבני ביתי. אמנם אנכי לא רציתי לשמוע בקולם כי בטחוני חזק בד'
               כ' יושיעני ואין מעצור להשם להושיע ברב או במעט בשותף או בלא
               שותף אולם לא יכלתי לשמוע דברי בני ביתי אשר <choice><corr>לחצו</corr><sic>לחצי</sic></choice> אותי בכל רגע
               ורגע ואז הטיתי אוזן לדבריהם ונסעתי אל העיר ובתוך כך בעברי דרך
               שדה אחת נמלאתי שמחה ובטחון גדול. ועלה על לבי להתפלל אל
               ד' מעומקא דלבא כדברים האלה. אדון כל הבריות המשגיח על כל
               ואתה מפרנס ומזין ומכלכל נפש כל חי יהי נא אזניך קשובות לקול
               דברי. הנה אנכי עתה במצור ומצוק והשעה דחוקה לי
               מאוד ואשתי ובני ביתי לחצוני כי אלך לעיר להשתתף עם בן אדם
               קרוץ מחומר אשר בין היום ומחר איננו אנא אלקי היה נא לי אתה
               לשותף עמי שלח נא לי ברכותיך ומכל אשר ארויח אחלק לשנים.
               חלק לי ולבני ביתי להחיות בזה נפשינו העטופים ברעב. וחלק אחד
               לד' לתת לעניים ולהחזיק ידי תלמידי חכמים ולומדי התורה כל החלק
               הזה קודש לד'. ואחרי ככלות תפלתי שמתי ידי בכיסי ומצאתי אצלי
               מטבע מכסף ובזה נשאתי רגלי ושבתי לביתי ואמרתי לבני ביתי לקחתי
               לי שותף אחד עשיר גדול מופלג בעשירות והא לכם מטבע כסף אשר
               נתן לי להתחלה לברכה ולהצלחה.
               ביום הזה תיכף מעת קניתי סחורה בעד המטבע הנ"ל פתח ד'
               ברכותיו ושלח לי שפע גדולה ואנכי עשיתי לי שני תיבות
               וכל כסף הפדיון ברגע אשר בא לידי הנני מחלק חציו לתיבה זו לד'.
               וחציו לתיבה האחרת למעני ואנכי לא אתן את התמנות הזה להיות על
               הפדיון אדם אחד מבני ביתי כי אם אנכי לבדי כי אירא שלא ישלחו
               יד בהשותפות ח"ו לכן אישן כל הלילה שתהיה לי כח לעמוד כל היום
               לבדי אצל השאנק ואתפלל בבוקר השכם ואז אחרי התפלה אפתח את
               <fw type="catch-word">השאנק</fw><pb facs="MaaseZadikim_0041.jpg"/>
<fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>               השאנק <choice><corr>ואעמוד</corr><sic>ועומד</sic></choice> שם ולא אזוז רגע מן השאנק שלא אמעול חלילה
               בהשותפות חלילה וגם הכסף הקודש אשר לד' אחלק לעניים מהוגנים
               לת"ח לומדי התורה ולאנשי מעשה וזהו עבודתי להשם ב"ה וב״ש.
               וזאת אשר ישמעו קול ברכתי בשמים הוא ימים מועטים. ויהי כשמוע
               הרה״ק הנז׳ מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName> דבריו ויאמר לאנשיו למה תתפלאו על כחו הלא
               ידעתם הדין בש״ע כי שותף מה שעשה עשה. לכן בעבור שותפו
               של הקב"ה באמת ואמונה יוכל לפעול ישועות בארץ. השם ב"ה ברחמיו
               יושיע אותנו שתהי' בטחונינו בו עדי עד והבוטח בד' חסד יסובבנו
               אמן.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0019"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0019</head><span ana=" folkloristics:story_type_virtues; ethics-and-emotions:virtues; social-relations:with_non_hasidim">תיוגים</span><head type="orig">סיפורים מהרב הקדוש הגאון המפורסם
               איש אלקים מו' <persName ref="#Tsadik_037.001">משה ליב מ<placeName ref="#H-LOC_60">סאסוב</placeName></persName>
               זללה"ה :</head><p>
               תהלוכות ודרכי עבודת הרב הקדוש הזה נודעו ומפורסמים
               לכל שהיה עבודתו להשי״ת להדבק במדותיו מה הוא
               רחום אף אתה וכו' בגמילות חסדים שבגופו וכדומה להשוות מדותיו
               להבורא ב"ה כביכול. ולכן לא הקדימו שום אדם לדרוש בשלומו
               בשוק ע״ד שאז"ל על <quote><persName>ר"ל</persName> שלא הקדימו</quote> כו'. פעם אחת היה בעיר <placeName>בראד</placeName>
               והי׳ שם הגביר המפורסם ר' <persName>יודל נאטנזאהן</persName> ושמע הגביר כי החסידים
               מתנשאים בקדושת רבם כי לא הקדימו שום אדם שלום בשוק. וכן
               בחצות הלילה אז גבר כארי לקום כל לילה ואפי' היה עיף ויגע עד
               למאוד בכל זאת ברגע חצות הלילה נתעורר וקם ע״ד שזכרו רז"ל על פסוק
               <quote>קול דודי דופק</quote> וגומר כי קול השכינה הי' דופק בו והעירה אותו
               משינתו : וישחק הגביר בקרבו על דבר הזה ויאמר בלבו את כחשם
               אגלה לעין כל מחר בבוקר אי"ה : ואז הי' בליל שבת קודש ויהי
               בבוקר הלך הרב הקדוש מן המקוה והיה דרכו בקודש לנוע בראשו
               לכל איש לשראלים ולערלים לאמר צפרא טבא צפרא טבא ויהי כראות
               <fw type="catch-word">הגביר</fw>        
           <pb facs="MaaseZadikim_0042.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               הגביר ר' <persName ref="#Tsadik_012.048">יודל</persName> דבר הזה וישכור שני אנשים ויצו עליהם לילך אחורי
               הרב בלאט ובחשאי שלא ירגיש ולקרוא באזנו בקול צפרא טבא להקדימו
               בשלום טרם יראה אותם. וימהרו האנשים לעשות כדברים וילכו
               בלאט וכמעט רגע בגשתם לכתפי הרב הצדיק ויטה ראשו ויאמר
               צפרא טבא צפרא טבא ויהי לפלא בעיניהם :
               וגם בדבר החצות לילה התחכם הגביר ועשה סעודה על הרב הקדוש
               וכבד אותו ביין ישן והצדיק הרגיש בזה ולא מנע עצמו מלשתות
               ובשעה אחד עשר הלך לישן ויישן וירא הגביר כי איזה מוניטין הוא
               קודם שעה שנים עשר והוא ישן ותרדמה גדולה עליו אז אמר להם
               במעט רגעים כחשכם בפניכם אענה ותראו כי שקר בפיכם. אמנם
               ברגע כי נשלם השעה השנים עשר הקיץ בחרדה גדולה וינער
               ממשכבו ויאנח בשברון לב ואמר תיקון חצות בבכי' ויללה ותהי
               לפלא.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0020"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0020</head><span ana="social-relations:with_non_jews; social-relations:with_the_authorities; times:shabbat; practice:protection; supernatural:perception; halakhah:prayer">תיוגים</span><p>פעם אחת בערב שבת קודש כאשר בא הרה״ק להתפלל תפלת
               מנחה <choice><corr>מעוטף</corr><sic>מעיטוף</sic></choice> בטליתו מלובש לבנים ועמד להתפלל ואמר
               לפני התיבה הודו לד' כו' אז פתאום היה מסיר טליתו ופשט בגדי
               השבת ולבש בבגדי חול והיה רץ במרוצה גדולה החוצה והיה לפלא
               בעיני כל החסידים מה הדבר החדש הזה וילכו אחריו מאנשיו ויראו כי
               היה הולך חוץ לעיר ושם ראה שר מכפר אחד שהיה מעניש אחד מאנשי
               ישראל ביסורים גדולים על אשר לא שילם כסף הראטע מהאוראנדע
               והיה מענישו כי אסרוהו אל המרכבה אשר ישבו בה הוא ואשתו ובניו
               ואת הסוסים הכו שימהרו ללכת והישראל הזה היה רץ אחרי המרכבה
               כי אסרוהו עד אשר נתייגע ולא נותר בו נשמה. והנה הרב הקדוש
               הנ"ל הי' בעל קומה נאה יפה תואר ויפה מראה ומצא חן בעיני שרים
               רבים כנודע : ואז כאשר ראה זה המעשה התחיל לדבר אל השר והשררית
               דברי חן ושבח את השר וילדיו <choice><sic>וכדמה</sic><corr>וכדומה</corr></choice> דברים זרים אשר מצא חן בעיני
               השר וזוגתו ובתוך הדברים אמר מה זה כי ירוץ איש ישראל אחרי
               המרכבה לא נאוה לשר גדול ונכבד כמוך כי איש ישראל ירוץ אחריו
               ויאמר השר דבריו נכונים הרחיקו מהרה את הישראל הזה ממרכבתינו
               ויעשו כן. וישב הישראל לביתו והרב הקדוש שב לבית תפלתו ויתעטף
               <fw type="catch-word">בטליתו</fw><pb facs="MaaseZadikim_0043.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               בטליתו ויתפלל כדרכו הטובה והקדושה.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0021"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0021</head><span ana="ethics-and-emotions:virtues; ethics-and-emotions:virtues_humility; halakhah">תיוגים</span><p>דרכו בקודש היה ליסע לירידים ושם כאשר ראה דבר מה לגמול
               חסד מיהר ועשה בלי עיכוב פעם אחד ראה כי העגלים
               אשר הובאו <choice><corr>ליריד</corr><sic>לירור</sic></choice> נאסרו ולא יתן להם איש מים לשתות ושוכבי' בצמא
               וצער בעלי חיים לחד מ"ד בגמרא דאורייתא ולחד מ"ד דרבנן לכן מיהר
               ולקח כלי ונטל מים מן המעיין והשקה העגלי'. ויהי כראות סוחר
               אחד כי אדם אחד משקה העגלים ויאמר להרב כי לא הכיר אותו השק׳
               נא גם העגלים שלי ואתן לך שכרך. וימהר הקדוש לעשות מלאכתו
               ובמעט רגע בא אדם אחד והכיר אותו ואמר הרב <persName ref="#Tsadik_037.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_60">סאסוב</placeName></persName> מה
               זה עושה פה. וימהר וילך משם וישב לביתו לבל יוודע לאיש :
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0022"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0022</head><span ana="times:holidays; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><p>פעם אחת בערב יום הקדוש ערב יום הכיפורים בעת שהלכו כל
               העם הקודש לבית התפלה וגם בבית התפלה של הקדוש ז״ל
               כבר נקהלו כל החסידים המסתופפים בצלו והם ממתינים על הצדיק
               הקדוש ז"ל והוא לא בא אולם דרכו בקודש היה שלא ימתינו המתפללים
               עליו ואם יאחר לבא היו מתפללים בלא הרב הקדוש לכן התחילו לומר
               כל נדרי ואחרי כן בא אל בית התפלה וידרשו החסידים אחרי שרש
               דבר מה היה. ויוודע להם כי בעת הלכו לבית התפלה שמע קול
               ילד אחד בוכה וצועק עד למאוד וירץ למקום הזה וירא כי אין
               איש כי אם הילד הלכה לבית התפלה והניחה הילד בוכה. ויחמול
               הרב הקדוש על הילד וידבר עמו ועשה עמו שחוק עד כי שינה נפל
               על הילד ואז הלך להתפלל כל נדרי.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0023"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0023</head><span ana="ethics-and-emotions:virtues; folkloristics:story_type_virtues">תיוגים</span><p>אמר הרב הקדוש ז"ל למדתי אהבת ישראל מכפרי אחד שהיה
               <choice><corr>במסיבה</corr><sic>במסובה</sic></choice> עם כפריים אחרים וכטוב לבו ביין אמר לרעהו
               אהבת אותי או לא ויענהו אהבתיך למאוד. ויאמר הכפרי אתה תאמר
               אהבתיך ולא ידעת מה זה יחסר לי אם אהבתני באמת הידעת מחסורי
               ויחרש ולא דבר מאומה. מזה למד כי אהבת ישראל הוא להרגיש כל
               מחסורם ולסבול כל מכאובם ובצרתם לו צר.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0024"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0024</head><span ana="not-a-hasidic-story:sermon; not-a-hasidic-story:virtues; folkloristics:story_type_virtues; ethics-and-emotions:virtues; ethics-and-emotions:charity ">תיוגים</span><p>אמר הרב הקדוש ז"ל עד היכן מעשה צדקה וגמילות חסדים
               צריך להיות כי הלא נודע מספרי היראים כי אין לך
               מדה וכח באדם שנברא לבטלה אפי׳ המדות הגרועות הם כלם לעבודת
               השם ית' ויתעלה הגאוה ע״ד שנאמר <quote>ויגבה לבו בדרכי השם</quote> וכו'
               <fw type="catch-word">והאכזריות</fw><pb facs="MaaseZadikim_0044.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               והאכזריות נגד שונאי ה׳ וכו' ולמה נברא כח הכפירה והאפקורסים
               בעולם למעשה הצדקה וגמילות חסדים. למשל כאשר יבא אדם אחד
               אצלך לשאול ממך צדקה וחסד בל תתחסד ולומר לו השלך יהבך על ה׳
               וכדומה מדברי בטחון כי אם תהיה אז כאלו ח"ו אין מי שיושיע את
               העני הזה כי אם אתה לבדך ובזה תקים ותשתדל לעשות חסד עם העני
               ההוא ודברים אלה עמוקים בחכמה לעבודת השם ב"ה וב״ש.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0025"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0025</head><span ana="supernatural:perception; practice:healing; ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><p>מעשה שהיה בכפר א' באשה אחת מקשה לילד שלחו שליח
               מיוחד להרב הצדיק ל<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName> לבקש רחמים בעדה והאיש
               ההוא לא הכיר את הצדיק ולא ידעו ויסע ויבא בלילה בשעה שניה אחר
               חצות ולא ידע איה איפוא ילך כי חשיכה גדולה היה וירא מרחוק בית
               אחת ונר דולק שם וילך עד בית הזה והוא היתה בית הרב הקדוש
               כי כבר היה ער מחצות הלילה. ויקרא האורח לאשר בבית הזה לפתוח
               לו ויפתח לו הרב הצדיק וקדוש וישאלהו האיש פה אכסניא מקום
               ללון ויענהו כן ויאספהו אל הבית ונתן לו מעט יין שרף להחיות
               נפשו וישאלהו מה מעשהו וישב לו כי הנהו מכפר אחד מאשה מקשה
               לילד וצרכו לילך להרב <persName ref="#Tsadik_037.001">הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName></persName>. וישיבהו הרה״ק עתה היא
               לילה בשעה שני' אחר חצות לא תוכל לילך עתה כי בכל מקום החושך
               יכסה ארץ. בבוקר השכם אנכי אוליכך שמה ואני אדבר בעדך
               כי חשוב אני בעיניו. ספר נא לי משאלותך שמה ושם אמה ויגד
               לו הכל. וימהר הרב הקדוש אל מקום אשר יש שם תבשילין ולחם
               והביא לפניו לחם ותבשיל לאכול ויפצר בו ויאכל אחרי כן הראה לו
               מטה להנפש מעט וישכב וירדם מעמל הדרך והתלאה. הבוקר אור
               וייקץ משנתו ויצר לו מאוד ויאמר שולחתי הנה לילך להרב הצדיק דפה
               ואני מעלתי בשליחותי כי אכלתי ושתיתי גם שינה לא מנעתי מעיני.
               ויאמר לו הרב הקדוש הרב דפה אמר לי כי כבר ילדה זכר למזל לך
               בשלום ובשר לקרובותיה כי המליטה בן זכר בשלום. ויקם האורח
               וילך מבית הרב בלא דעת מה היה אתו. וכאשר בא בחוץ נודע לו
               כי היה בבית הרב הקדוש וכי הרב ז"ל בעצמו נטפל אליו לשרתו
               לקיים הכנסת אורחים כהוגן.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0026"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0026</head><span ana="times:death; practice:travel_to_other_tsaddik; practice:travel_to_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; supernatural:prognostication; social-relations:inter_hasidic">תיוגים</span><p>סיפור נפלא מהרב הקדוש איש האלהים הנ"ל סיפרה הרב הצדיק
               <fw type="catch-word">מוהר"ר</fw><pb facs="MaaseZadikim_0045.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               מוהר"ר <persName>פייוויש מ<placeName>באלשוועץ</placeName></persName> ז"ל וכה היו דבריו. אנכי
               שמשתי כל צרכי את מורי ורבי הקדוש מוהר"ר <persName>אלימלך ז"ל בעהמ"ח
               ס׳ <name type="work">נועם אלימלך</name></persName> עד כי הגעתי לעת זקנתי. ויהי כי שבתי וזקנתי
               ומורי ורבי הקדוש עלה לג"ע העליון ונשארתי באין מורה ומנהל עלה
               על מחשבתי כי אסע ל<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName> אל משכן קודש להרב <persName>הצדיק ל<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName></persName>.
               ויהי כי בא זאת על רעיוני ויבא גם השטן בתוכם ויאמר אלי לא
               נאוה לצדיק כמוך לכתת רגליך לפני איש אחר אחרי מות רבך הקדוש
               והבנתי כי דברי השטן המסית המה לכן לא הטיתי אוזן לדברים אלה.
               אחרי כן אמר לי המסית זקן אתה ורפה כח והקור גדול וכל הדרכים
               בחזקת סכנה אל תמהר לעבור דרך וגם בזאת לא שמעתי לקולו.
               ונסעתי <choice><corr>בחורף</corr><sic>בחותף</sic></choice> בעת הקור הגדול. ובדרך נכנס ספק בלבי אולי אין
               הרה״ק רבי<persName> משה ליב</persName> בביתו כי היה דרכו ליסע למקומות אחרות
               מטעמים שונים. והספק הזה העציב את רוחי כי לא יכלתי לסבול
               הקרירה הגדולה אשר היה אז וחשבתי אולי כל התלאה הזאת בחנם כי
               אין הצדיק בביתו.
               בזמן הזה היה הרב הצדיק עמודא נהורא מוה' <persName>צבי מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> ז"ל
               במחנה הרה"ק ב<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName>. פתאום קרא אותו רבו הצדיק ויאמר
               לו תסע לביתך ברגע ההוא ויבקש הרה״ק <persName>מהר"צ</persName> מלפניו כי יעכב
               שמה עד אחרי עבור הקרירות הגדולות אבל לא נתנוהו והלך בעצמו
               ושכר לו עגלה ונסע משם עד בואו באם הדרך וירא מרחוק עגלה אחת
               מתגוללת בשלג כי נהפכה מחמת כי הדרך היה רע עד למאוד והנה
               העגלה ההוא היתה העגלה עם הרב הצדיק מוהר"ר<persName> פייוויש מ<placeName ref="#H-LOC_408">באלשווץ</placeName></persName>
               כי נהפכה ואז נעצב מאוד הזקן ההוא מתלאותיו העצומים אשר
               מצאתהו ויאנח מאוד בחשבו כי כל התלאה בחנם כי בוודאי לא יהיה
               הרה״ק מוה' <persName ref="#Tsadik_037.001">משה ליב</persName> בביתו. ויהי כראות הרב <persName>מהר"צ</persName> את העגלה
               מתגוללת בשלג וידלג כאיל לעזור אנשים מבני ישראל ויהי כאשר בא
               קרוב אל העגלה וירא כי הרב הקדוש מוה' <persName>פייוויש</persName> מונח בשלג ויקימהו
               ויתן לו שלום. וישאל הרב <persName>מהר"פ</persName> את הרב <persName>מהר"צ</persName> היש הצדיק <persName>מהרמ"ל</persName>
               בביתו ויאמר הן.
               ויספר הרב <persName>מהרמ"פ</persName> להרב <persName>מהר"צ</persName> המוצאת ודאגותיו. והרב
               <persName>מהר"צ</persName> סיפר להרב <persName>מהר"פ</persName> איך רבו הקדוש לחץ אותו
               ליסע מהר ויבינו שניהם את מחשבתו הקדושה כי נגלה לפניו הנעשה<pb facs="MaaseZadikim_0046.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               עמו בדרך לכן שלח לקראתו תלמידו. ואז הסכים הרב <persName>מהר"צ</persName> לחזור
               ולנסוע ל<placeName ref="#H-LOC_60">סאסוב</placeName> עם הרב מהר"פ ויסעו שניהם יחדו בשלום בחזרה
               ל<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName> :
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0027"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0027</head><span ana="practice:dance; practice:healing; kabbalah:kabbalistic_terms_yihudim; practice:meditation; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; times:shabbat">תיוגים</span><p>ויהי כאשר בא הצדיק ל<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName> וישמע כי בא אגרת מ<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName>
               כי <persName ref="#Tsadik_023.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName></persName> חלה מאוד וכי<persName> הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName></persName> ישא
               תפלה בעדו ויזכרהו תמיד בפרט בשעת הריקודין בשבת קודש בלילה
               יזכרהו ויכין הרב <persName>מהר"פ</persName> עצמו שיוכל לראות ענין הריקודין מה המה
               ויהי בש"ק בלילה ויקח הרה״ק <persName>רמ"ל</persName> מנעלם חדשים יקרים מסאפייאן
               ונעל אותם והתחיל לרקד. וספר הרב <persName>מהר"פ</persName> כי הריקודין היו דברים
               של מעלה מאוד בכל תנועה ותנועה הי' יחודים נוראים ונפלאים עד
               שנתמלא כל הבית כלו אורה שכמעט כל הפמליא שלמעלה רקדו עמו
               דבר שאין תשכל משיג כלל.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0028"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0028</head><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; supernatural:perception; women:minor_character; halakhah:prayer">תיוגים</span><p>סיפר הרה"ק המקובל האלהי מוהר"ר <persName>צבי מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> ז"ל שהיה
               נוסע ל<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName> והי׳ מסתופף בצלו לקבל ממנו תורה. פעם
               אחד אמר הרה״ק <persName>מהר"צ</persName> אשים עיני לראות התנהגותו בענין תיקון
               חצות לילה כאשר היה נשמע ומפורסם גודל ענינו בענין החצות עד שהיה
               אומרים עליו כי ממש בחצות לילה <persName>קול דודי דופק בקרבו</persName> כמו שזכרתי
               לעיל. לכן היה הרה״ק <persName>מהר"צ</persName> מתחבא שמה לראות עליו האיך מתנהג
               פעם אחת בחצות לילה לקח הקדוש <persName>מהרמ"ל</persName> ז"ל בגדי נכרים והלביש
               אותם גם לקח חתיכה עץ גדולה עם מגירה והלך לחוץ והרה"ק
               <persName>מהר"צ</persName> הלך אחריו לדעת סוף דבר. והלך עד מקום אחד. שמה ילדה
               בת ישראל בשעה ההוא בן והיתה ענייה גדולה ובביתה הי' קרירה
               גדולה כי היה אז מלילי החורף שהיה הקור גדול למאוד והיולדת
               הזו רחפו כל עצמותי' מפני הקור והצינה. וילך שמה הרה"ק וידבר בלשון
               נכרית יש לי חתיכ' עץ למכור קנה נא עתה אמכרנה בזול. ותען
               היולדת אבל אפילו פרוטה אי אין לי ויענה הכסף אקח למחר אצלך
               קחה נא את העץ. ותאמר עוד ומה יועיל לי החתיכה העבה הזו אני
               צריך לבקעים ולחתיכות קטנות להסיק התנור וקרדום אין פה. ויען
               ויאמר הכל בידי והכל אעשה בעבורך. ויקח הרה״ק הקרדום ויבקע
               העץ לבקעים. ויהי כי נבקע העץ ויאמר הרה"ק תיקון לאה ואח״כ
               הסיק התנור וכאשר נתן העצים בתנור אמר תיקון רחל ותיכף מיהר
               <fw type="catch-word">לביתו</fw><pb facs="MaaseZadikim_0047.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               לביתו ויחלוף שמלותיו. ויהי כראות <persName>הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_92">זידיטשוב</placeName></persName> דבר זה ויהי
               לפלא בעיניו וקרא עליו המקרא הזה <quote>שבילך במים רבים ועקבותיך לא
               נודעו</quote>.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0029"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0029</head><span ana="practice:healing; ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><p>דרכי הרב בקודש הי' לרפאות חולים וכמה ילדי ישראל אשר הכו
               בשחין הוא בידיו הקדושים חפף אותם ועשה עליהם הרטיה
               וכלזה מאהבתו לאחינו בני ישראל אהבה עזה. אין לספר ואין לשער
               גודל מדרגתו באהבת ישראל עד שהי' אומר האיש אשר לא יוכל למצוץ
               דמי המכות והשחין מילדי ישראל הוא לא הגיע עוד לחצי אהבת
               ישראל :
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0030"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0030</head><span ana="social-relations:conflict; folkloristics:story_type_virtues; ethics-and-emotions:virtues_humility; ethics-and-emotions:pride; ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים</span><p>שפלותו הי' עד למאוד והיה שפל ברך נגד כל איש ואיש
               עד שהיה חותם עצמו תמיד השפל והנבזה כנודע לכל
               כמו שנזכר בכמה מקומות בליקוטיו הנדפסים בכל מקום שיאמר
               חידוש תורה נאמר ונ"ל השפל והנבזה וכדומה מהלשונות. והנני
               להעתיק פה מכתבו מה שכתב בנידון המחלוקת הגדול על הרב הצדיק
               מוהר"ר <persName>שלמה בעהמ"ח ספר <name type="work">דברת שלמה</name></persName> אע"פ שכבר נדפס כדי שיראה
               כל אדם וליקח מוסר איך להשפיל את עצמו שלא יהיה נחשב בעיניו לכלום
               ותדקדק על המכתב על כל מלה ומלה ותמצא מוסר גדול. וז״ל
               לכהנים ולוים וישראלים הרבנים המופלגים היראים ושלמים כל חד לפום
               <choice><corr>מעלתו</corr><sic>מעלת</sic></choice> ונרם יאיר ויופיע.
               אנכי השפל והנבזה בא כמשיב מפני הכבוד ומפני היראה מפני
               הכבוד אשר מי אנכי הקטן שבקטנים מעולם לא יראתי
               מפני אדוני האדונים ואם לא חטאתי רק זאת שאני אומר מאה ברכות
               בכל יום בלא יראה ופחד. אשר בעונותינו הרבים אני מכעיס להשי״ת
               ב"ה וב"ש מאה פעמים בכל יום אוי לי ואוי לנפשי מה שאני פוגם בכל
               יום בלא זה ובלא זאת אשר אם אין יראה אין כלום אזי אני מחוייב
               לקיים בעצמי <quote>מאוד מאוד הוי שפל רוח בפני כל אדם</quote>. אדם יראה
               לעינים ואלהים יראה ללבב צדיק הראשון בריבו וכו' ואין העולם
               מתקיים אלא על מי שבולם עצמו בשעת מריבה לזאת שפל כמוני טוב לי
               לסתום גרוני רק מבקש מאחב"י להיות שלום בעולם אם אין שלום אין
               כלום אפילו ליוצא ולבא אין שלום מפני הצר זה היצה"ר בפירוש רש"י
               וזהו החבלי משיח ממאן דנפיק ועייל והמה הת"ח וגדולי הדור דהס"ם<pb facs="MaaseZadikim_0048.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               זרק חיצים ובלסטראות לעשות קטיגורים בין ת"ח ואנשי מעשה יראים
               ושלימים אוי לאזנים שככה שומעי' שמשיח צדקינו סובל צירי חבלי לידה
               מהמקבלי לה"ר והולכי רכיל. וברית כרותה ללה"ר שתתקבל על הלב
               כמ"ש בס׳ הקדוש <name type="work">עמק המלך</name> פירושו מי שניצוצי נשמתו מלב אדם
               הראשון דהיינו כתרי ראשי הדורות הנקראים גדולי הדור שהם סוד
               מרכז קוטב נשמת אדם הראשון השרוי במוחו ולבו מסוד חטא אדם
               הראשון שהוא הטומאה הגדולה המסבבת נשמתו מכל צד ואינה מנחת
               להאיר נרה בנר מצוה ואור תורה אנכי ידעתי נאמנה באמת שעמך
               כולם צדיקים כולם אהובים כולם ברורים כלם קדושים אנשי השם אנשי
               מעשה במעשים טובים וישרים מי אנכי השפל והנבזה להעיר על קדושת
               ישראל מפני היראה אני מחויב להשיב כי ירא אנכי השפל והנבזה מפני
               הגדולים גדולי הדור אשר מפיהם אנו חיין והמה עמודי עולם ואיככה
               אפצה פה לדבר נגדם ולא באתי אלא כעני בפתח לבקש לחנן ממעלת
               כבוד תורתכם להיות נכנעים בעולם לקיים מענה רך משיב חמה מן
               ידידי הרב המגיד החסיד המפורסם מוה' <persName>שלמה</persName> נ"י אשר היה משמש
               לפני ולפנים בקדש קדשים אצל הרב <persName>המגיד דק"ק <placeName>מעזירטש</placeName></persName>. ומה
               שאתם דואגים עבור ש"ב הרבני המופלל בתו"י החסיד המפורסים מוה'
               <persName>יצחק בהרב המאה״ג החסיד המפורסם המושלם במעלות ומדות אלהים
               ואנשים מוה' פייוויל אבד״ק <placeName ref="#H-LOC_317">לעכוויץ</placeName></persName> בודאי הש"י יהיה בעזרו כי אלהים
               יבקש את הנרדף אפילו אם הרודף הוא צדיק יסוד עולם. ולב נשבר
               ונדכא אלהים לא תבזה דברי השפל והנבזה המדבר בלב נשבר הקטן
               משה <persName ref="#Tsadik_037.001">יהודה ליב מ<placeName ref="#H-LOC_60">סאסיב</placeName>
</persName>               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0031"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0031</head><span ana="folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:with_non_hasidim; times:death; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship;  social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_inheritance_of_leadership; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:travel_to_other_tsaddik; practice:reception_of_hasidim; supernatural:perception; ethics-and-emotions:adultery; ethics-and-emotions:virtues; social-relations:with_sinners; ethics-and-emotions:repentance">תיוגים</span><p>סיפור מקדוש עליון איש אלקים עמוד אש מוהר"ר<persName> אורי
               זללה"ה מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName>.
               נודע לכל שלמי חסידי ישראל קדושת <persName>האלהי ז"ל מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName>
               כי באמת היה כמלאך אלהים כאחד השרפים וממש לא
               היה בן אדם רק שרף כי תמיד היה בוער כאש לשמו ית' ויתעלה.
               והאמת היה לו כמגן וצנה. הוא היה תלמידו של הרה״ק מוהר"ר <persName>שלמה
               מ<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName></persName> ז"ל וכאשר מת רבו הקדוש ב<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> אמר קודם מותו כי
               <fw type="catch-word">תלמידיו</fw><pb facs="MaaseZadikim_0049.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               תלמידיו ילכו להרב <persName>הקדוש מ<placeName>נישחיז</placeName></persName> ז"ל. ויהי כאשר בא <persName>הרה״ק  מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName> ל<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> וישמע כי מת רבו הקדוש ואחרי קבלו תנחומין
               שאל החברים הקדושים מה צוה רבינו קודם פטירתו ויאמרו לו כי
               צוה ללכת ל<placeName ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName>. ויקם הרה״ק מוה' <persName ref="#Tsadik_057.001">אורי</persName> ז"ל וילך ויכתת רגליו
               עד בואו ל<placeName ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName> וילך עד חדר הרב הצדיק דשם. בחדר הזה קיבל
               פני כל האורחים ויברך שם כל הבאים לקבל ברכתו. ויהי שם גביר
               אחד אדמוני וטוב רואי אשר בא לייעץ עם <persName ref="#Tsadik_036.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName></persName> במסחר אחד
               ולקבל ברבו והרב קיבל אותו בפנים יפות ופנים מסבירות כאשר היה דרך
               הרב לקבל כל אדם בסבר פנים יפות. כי עבודתו הגדולה היתה בזה
               באהבת ישראל ויבט הרב מוה' <persName ref="#Tsadik_057.001">אורי</persName> בפני הגביר וירא בו אותות
               ניאוף כי זה זמן מעט שעבר על אשת איש ר"ל אז בערה לבו בקרבו
               למה הרה״ק מקרב אדם כזה בהתקרבות גדולה ובפנים מסבירות.
               וירגיש בזה <persName ref="#Tsadik_036.001">הרב מ<placeName>נישחיז</placeName></persName> כי רוחו של <persName ref="#Tsadik_057.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName> בוער על הגביר
               הזה אשר הכיר בו אותות עבירה. ויאמר אליו לך נא מהר מזה מה
               אתה רוצה פה בחדרי וילך הרב מוה' <persName ref="#Tsadik_057.001">אורי</persName> בפחי נפש עמל ויגע
               מעמל הדרך והתלאה הגדולה אשר מצאתהו אל הביהמ"ד דשם.
               ויהי כאשר הלך הגביר מ<persName>הרב ד<placeName ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName></persName> וילך הרב לבקש את האורח
               היקר <persName ref="#Tsadik_057.001">הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName> לדבר אתו. וימצא אותו בביהמ"ד
               ונתן לו שלום ואמר לו גם אנכי ידעתי אחי את אשר ידעת. אולם
               ידעת בעבור מה שלחך רבך הקדוש לכאן למען תלמד כי האיש אשר
               אין אהבת ישראל תקועה בלבו כ"כ עד שאפילו רואה בו שעבר עבירה
               גדולה יהיה אוהב אותו ומנשק אותו האיש ההוא לא הגיע לחצי
               העבודה בעבדות השם ית' ויתעלה כי כאשר תקרב אותו יעשה בלי
               ספק תשובה שלימה ויהיה גדול מצדיק גמור. חוץ מרשע שאתה מכיר
               אותו שעובר להכעיס רחמנא ליצלן. ויחרש הרב הצדיק מוה' <persName ref="#Tsadik_057.001">אורי</persName> בשמעו
               דברים האלה והבין גדולת הרב הקדוש ומדרגתו הגדולה. ויואל שם לשבת
               עמו ימים רבים.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0032"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0032</head><span ana="women:major_character; social-relations:with_sinners; ethics-and-emotions:repentance; ethics-and-emotions:virtues; supernatural:perception">תיוגים</span><p>ספרו חסידים רבים מעשה כיוצא בזו שאירע להרב הקדוש איש
               אלהים הרב <persName ref="#Tsadik_043.003">הגאון מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> כי בא אצלו פעם אחת אשה
               חשובה שהיתה צריכה לייעץ בענין א'. ויהי ברגע בואה קרא הרב
               הקדוש זונה זונה זה זמן לא כביר עשית עברה גדולה ועתה באת
               <fw>דלית</fw>
               <fw type="catch-word">להיכלי</fw><pb facs="MaaseZadikim_0050.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               להיכלי הרחק מחדרי מהרה. ותען האשה ותאמר מקרב לבה כדברים
               האלה הבורא עולם הוא ארך אפים לרשעים ואינו פורע חובו ממנם
               מהרה ואינו מגלה אותם לשום בריה שלא יתביישו מלשוב אליו ולא
               יסתיר פניו מהם חלילה עד כי ימרדו להכעיס והרב מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName> יושב על
               כסאו ולא יכול להתאפק רגע שלא לגלות אשר כסהו הבורא עולם.
               ויאמר <persName ref="#Tsadik_043.003">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName></persName> ע"ז מעולם לא נצחני אלא אשה אחת. מדברים
               כאלה די והותר יכול האדם ליקח מוסר עד היכן מגיע אהבת ישראל
               <choice><corr>לדון</corr><sic>לדין</sic></choice> לכל אדם לכף זכות ואפילו לא יוכל למצוא שום זכות יאמר בלי
               ספק יעשה תשובה שלימה ותהי' מדרגתו יותר גדולה ממדרגת צדיקים
               כמאמרם ז"ל <quote>במקום שבעלי תשובה עומדין</quote> וכו.'
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0033"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0033</head><span ana="supernatural:perception; ethics-and-emotions:adultery; ethics-and-emotions:repentance ">תיוגים</span><p>להרב <persName>הצדיק מ<placeName>פרעמישלאן</placeName></persName> בא אדם אחד ויהי כאשר הביט
               בפניו וירא <choice><corr>בו</corr><sic>בי</sic></choice> אותות עבירה שהיה משתדל עם אשת רעהו
               ר"ל. והנה לקרב אותו לתשובה שיכל הרב הצדיק מאוד את פיהו
               ובחכמה פתח שפתיו לאמר לו כתיב <quote>מזמור לדוד בבוא אליו נתן הנביא
               כאשר בא אל בת שבע</quote>. והפליאה גדולה מזמור לדוד קינה מיבעי לי'
               אמנם הנה כאשר תהיה בעיר אדם גדול וחשוב ועשה עברה בסתר
               ופתאום יבא אליו עני אחד בטלן מבית המדרש ויאמר לו אתה האדם
               הגדול למה עשית עברה פלונית אז בלי ספק דבריו לא יכנסו באזניו
               ואדרבה יהיה לו שונא גדול וירחיקהו מביתו ויהיה רודף אחריו להדפו
               והוא ישאר ברשעו לא יעשה תשוב' לא <choice><corr>ישוב</corr><sic>ישיב</sic></choice> אל ה'. אך כאשר יחכים
               האדם ההוא ויחתור חתירה בסתר שלא להרגיש החשוב והנכבד ההוא
               אם הוא יודע כלל מה שעשה רק בסתר הוא מורה זיקים ובליסטראות לעוררו
               בתשובה אז בלי ספק דבריו יועילו כי יכנסו בלבבו ויעשה תשובה שלימה.
               וזהו המזמור ל<persName>דוד</persName> ג״כ כי <persName>נתן הנביא</persName> לא בא אליו באתגלייא להוכיחו
               ולגלות חטאו שאז אולי היה נהפך ח"ו לבו לשנוא אותו ולא לקבל
               דבריו. רק באופן זה היה הדבר כי <persName>נתן הנביא</persName> בא אליו בצנעא וחתר
               חתירה בסתר ממש כאשר בא <persName>דוד</persName> אל <persName>בת שבע</persName> בצנעא בסתר. ולכך
               דבריו נכנסו בלבו ועשה תשובה שלימה והיו לאות לכל בעלי תשובה.
               השם ב"ה יושיענו לעשות ג״כ תשובה שלימה ולתקן כל הפגמים שהיו ע"י
               העונות הרבים ומן השמים יסייענו אמן סלה.
               <fw type="catch-word">סיפר</fw><pb facs="MaaseZadikim_0051.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0034"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0034</head><span ana="times:death; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; halakhah:prayer; practice:reception_of_hasidim; supernatural:perception; folkloristics:story_type_rapprochement; ethics-and-emotions:virtues_humility  ">תיוגים</span><p>מהרב <persName ref="#Tsadik_057.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName> ז"ל
               סיפר הרב הקדוש רשכב"ה מוה' <persName ref="#Tsadik_078.001">שלום מ<placeName ref="#H-LOC_69">בעלז</placeName></persName>. הנה נודע
               שהוא שימש כל צרכו את הרה״ק מוהר"ר <persName>שלמה לוצקר
               ז"ל בעהמ"ח ס׳ <name type="work">דברת שלמה</name></persName> וגם שימש את הרב <persName ref="#Tsadik_041.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName></persName>
               ז"ל ואחרי מותם לא היה חפץ לנסוע עוד לצדיקים אשר היו אז
               בחיים חיותם. פעם אחת בא לק״ק <placeName ref="#H-LOC_205">בילקאמן</placeName> והתאכסן אצל בעל
               אכסניא אחד שהי׳ נוסע ל<persName ref="#Tsadik_057.001">הרה״ק מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName> ז"ל. והנה לבעל
               אכסניא היה דבר נחוץ מאוד לשאול עצת חכם עצה מצדיקי הדור
               בדבר מה. ואז בא לפני הה״ק מו' <persName>שלום</persName> ז"ל וביקש מאתו שיסע עמו
               ל<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName> אל הרב ז"ל בדבר העצה ההוא והנה הרב <persName>מהר"ש</persName> אמר
               בלבו מה זאת אנה אלקים לידי אין זאת כי כך רצון הבורא ב"ה שאסע
               ל<persName ref="#Tsadik_057.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName> והשיב הה"ק <persName>מהר"ש</persName> ז"ל אסע עמך ל<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName>.
               ואחר זמן בא בעל האכסניא אליו ואמר לו אבקש מכבוד הרב דבר
               שיסע ל<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName> בעצמו לשאול עצה מאתו עבורי עבור העסק הזה
               כי אין לי זמן ליסע כי השעה דחיק לי עתה ולכן ימחול הדר"ר
               ליסע בעצמו ועלי ליתן לכבודו כל ההוצאות וישתומם הרה״ק <persName>מהר"ש</persName>
               על זה כי הרהיב בעל האכסניא בנפשו לעשותו שליח ל<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName> כי
               כבר אז נתגדל הרב <persName>מהר"ש</persName> ז"ל והי' מתנהג ברבנות לכן הי' הדבר
               לפלא בעיניו.
               אך הרב הצדיק הקדוש <persName>מהר"ש</persName> ז"ל מגודל שפלות רוחו אמר בלבו
               אין זאת כי רצון הבורא ית' היא שיסע ל<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName> ויענה
               את בעל האכסניא כי הוא מוכן ליסע. ויהי כן ויסע הרה״ק לסטרעליסק
               ויבא בבוקר בזמן התפלה שמה וילך להתפלל בבית המדרש אשר הי'
               הרב הקדוש מתפלל שם ויעמוד א״ע שמה קרוב אצל מקום <persName>הרב
               מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName> ז"ל וכהגיע לתפלת שמונה עשרה חקר הרב <persName>מהר"ש</persName>
               במחשבתו ובדעתו אם הוא מותר לעמוד שם להתפלל שמונה עשרה
               מפני הדין המבואר בש״ע או"ח לא יעמוד אחורי רבו ויתפלל וישקול
               בדעתו אם הוי <choice><corr>דינו</corr><sic>דיני</sic></choice> כרבו או לא הוי כרבו כיון שזה הוא הפעם הראשון
               שבא אצל' או אפשר הוי כרבו עד שהסכים בדעתו לנטות לצדדים
               כמבואר הדין בש"ע שם שיטה א"ע לצדדים.<pb facs="MaaseZadikim_0052.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ויהי אחרי התפלה בא הרב <persName>מהר"ש</persName> ז"ל לפני <persName ref="#Tsadik_057.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName>
               לקבל שלום ממנו ויהי כאשר בא לפניו אמר לו מה זאת היה
               השקלא וטריא בשעת תפלת שמונה עשרה אם הוי כרבו או לא הוי
               כרבו ואעפ"כ היה הפסק שהוא כרבו. ויתפלא מאוד הרב <persName>מהר"ש</persName> ז"ל
               על גודל קדושת הרב איך רוח הקודש הופיע עלו לדעת מחשבתו ואז
               קיבל אותו עליו לרב.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0035"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0035</head><span ana="folkloristics:story_type_death_of_the_tsaddik; times:death; supernatural:perception; kabbalah ">תיוגים</span><p>ויספר עוד כי פעם אחת לפני פטירת הרב <persName ref="#Tsadik_057.001">הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_209">סטרעליסק</placeName></persName>
               פרשת כי תצא עלה לתורה והוא הי׳ קורא לפניו הפרשה
               אז ראה סדר הפרשה אש שחורה ע"ג אש לבנה. זכותם וזכות
               צדקתם יעמוד לנו ולכל ישראל אמן.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0036"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0036</head><span ana="ethics-and-emotions:virtues; social-relations:with_non_hasidim; supernatural:perception ">תיוגים</span><p>שיחת תלמידי חכמים
               אחיי אחיי התבוננו נא בסיפורים הנפלאים האלה איך עבדו
               הצדיקים האלה את ה׳ בכל כחם כל אחד ואחד בדבר אחד
               אשר שמרו ועשו בכל לבבם במסירת נפשם. יש אשר השלימו נפשם
               באהבה את ה׳ ויש השלימו נפשם ביראת ה׳ ויש אשר השלימו נפשם באהבת
               ישראל ויש אשר השלימו עצמם בצדקה וגמילות חסדים. וע״ז הדרך
               נמצא בגמרא בכמה מקומות במה הארכת ימים כי העיקר הוא שישגיח
               האדם הרוצה להשות מדותיו שמלבד שיעשה כל הדברים לדקדק אפי׳
               בדקדוקי סופרים ותקנות מהאחרונים לבחור לו דבר מה שהוא לפי
               שרש נשמתו לעשות דבר זה בתשוקה וחפיצה והתלהבות ומסירת נפש
               על כל פרט ופרט להאיר את נפשו בפעולותיו הרבים והעצומים מה
               שירבה לעשות תמיד בלי הפסק בתחבולות שונות כנודע מן הצדיקים
               הגדולים אשר אחד מהם העמיק תחבולותיו באהבת ישראל ואחד מהם
               בצדקה ובג"ח וא' מהם בעבודה שבלב זו תפלה ואחד מהם בתור' לשמה וא׳
               מהם באהבה ואחד מהם ביראה גדולה שהי' בוער כאש. אשריך אברהם
               אבינו שצדיקים כאלה יצאו מחלציך. והנה סיפרו חסידים שבימי
               אדמו"ר הקדוש <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד הגדול מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> בא לפניו למדן אחד שהיה
               בלבו התנגדות גדול על עבודות אלו מה שחידש <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ובלבו
               אמר מה לי לחדשות כאלה האם לא די הדרך כפי מה שדרכו אבותינו
               עד כה ושכלם דרך אחד ולא להעמיק בתחבולות שונות על דבר אחד
               <fw type="catch-word">ושיהיה</fw><pb facs="MaaseZadikim_0053.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               ושיהיה אחד עובד בדברים אלה וחברו יהיה עובד בדבר אחר וזה זר
               מאוד.
               והנה הלמדן הזה כאשר בא לפני הרב <persName ref="#Tsadik_002.001">הקדוש מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName>
               ז"ל חשב בדעתו בלי ספק כאשר יראה אותו ואם האמת
               בעל רוח הקודש הוא אז יקרב אותו למאוד כי ראה איך הוא
               מקרב אנשים פשוטים מכ"ש ת"ח כמוהו. אמנם הרב הקדוש לא
               קיבל אותו בשמחה ולא היטב פניו למולו ויחר מאוד הדברים האלה
               להאיש הנ"ל ויאמר שקר בפי החסידים האומרים כי רוח הקודש מלבשתו
               וכי יכיר בפני האיש כל תשוקותו.
               וביום א' אחר השבת כאשר בא ליפטר מהרב הקדוש <persName>המגיד
               הגדול מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> רצה למהר ללכת מלפניו אז אמר אליו
               הרב הקדוש. פליאה גדולה למה לנו שלשה אבות <persName>אברהם</persName> <persName>יצחק</persName> <persName>יעקב</persName>
               והלא די לנו באב אחד אברהם בלבד והנה ידענו כלנו ידענו כי
               <persName>אברהם</persName> <persName>יצחק</persName> <persName>יעקב</persName> המה מרכבה לשלשה המדות חסד גבורה תפארת
               כנודע ממדרשים ז"ל מפני ש<persName>אברהם</persName> עבד במדת חסד ואהבה כמאה״כ
               <quote>חסד לאברהם</quote> ו<persName>יצחק</persName> עבד את בוראו במדת היראה והגבורה כמאה״כ
               <quote>ופחד יצחק</quote> ו<persName>יעקב</persName> במדת התפארת שהוא תורה וכמאה"כ <quote>תתן אמת
               ליעקב</quote> ומה זה החדשות מאחד למשנהו ולמה לא עבד יצחק את
               בוראו כמו שעבד אברהם אבינו ע"ה ויעקב כמו כן כמוהם וכל אחד
               ואחד בחר לו דרך אחד. וח"ו וחלילה לומר שכל אחד ואחד לא עבד
               בכל המדות בודאי ש<persName>אברהם אבינו</persName> ע"ה היה לו מדת יראה ג״כ
               וח״א הוסיף ואמר שזהו סוד העקידה שרצה הבורא ית"ש שיהיה
               אברהם עובד במדת גבורה והדין ולכן נאמר <quote>כי עתה ידעתי כי ירא
               אלהים אתה</quote> וזהו סוד לאכללא מיא באשא ואשא במיא וכל אחד
               ואחד היה לו כל המדות אעפי"כ עיקרו ובנינו היה ממדה אחת וכן
               הוא דרך הצדיקים שעובדים אח בוראם בכל המדות שבעולם ואעפי"כ
               עיקר בנינם ושרשם לתקן מדה אחת ולהיות נפשם מרכבה למדה אחת
               יתב"ש ויתעלה.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0037"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0037</head><span ana="women:major_character; characters-and-roles:tsaddik_wife; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; social-relations:marital_relationship; social-relations:conflict">תיוגים</span><p>סיפרו רבים וכן שלימים מהרב הצדיק קדוש עליון מו' <persName>זאב
               מ<placeName ref="#H-LOC_16">זבאריז</placeName></persName> ז"ל מתמימותו ופשטותו שהיה לאין שיעור פעם
               אחת נתקוטטה זוגתו הרבנית עם משרתת ביתו ואמרה ללכת עמה
               לב"ד לתבוע אותה ממון מטענה אחת שהי׳ לה עמה. אז כשמוע הרב<pb facs="MaaseZadikim_0054.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               הקדוש דבריה הלביש א"ע בגדיו לילך לב"ד ג"כ וכסבורה הרבנית
               שילך לטעון בעדה אמרה לו למה זה תלך אתה אנכי אלך לבדי הנה
               זילותא דבי דינא ויען לה לא בגללך אנכי אלך כי אם לטעון
               בעד היתומה המשרתת אנכי הולך שנאמר <quote>אם אמאס משפט עבדי</quote> וגו'.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0038"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0038</head><span ana="ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><p>פעם אחד בא לפניו אדם א׳ מחשוביו שהיה מקורב מאוד אצלו
               והיה קובל לפניו על שותפו שיש לו טענה ומענה גדולה
               עמו. וחשב האדם ההוא בדעתו שיגער על השותף ההוא להטות דעתו
               אחריו כי היה יודע בנפשו כי הוא חשוב גדול אצלו אז ענהו הרב
               הקדוש. מה זה תחשוב כי אנכי אהבתיך יותר מחבירך חלילה אהבת
               ישראל שוה אצלי כל אחד ואחד בשוה ולמה אקצוף עליו יותר מעליך ח"ו :
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0039"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0039</head><span ana="ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><p>פעם אחד שמע על כת אחת שיושבים כמה ימים ושוחקים בקארטין
               ובא לפניו הקובלנא מחסיד אחד עליהם. אז השיב הרה״ק
               ודן אותם לכף זכות וכה דבריו הישראלים האלה רוצים לעבוד את
               בוראם להיות נעורים הלילות כימים לכן ירגילו א״ע להיות
               נעור וכאשר תהי' אצלם דבר זה הרגל אז בודאי יעבדו את בוראם
               ויעשו תשובה שלימה.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0040"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0040</head><span ana="not-a-hasidic-story:sermon; practice:sermon">תיוגים</span><p>אמר קדוש אחד ההפרש בין בעלי הדרשנים ובין הרבנים ובין
               הצדיקים היראים הגדולים בחידושי תורה שלהם כי יש שלש'
               מיני רחיים. א' רחיים של סוסים. ב׳ רחיים של מים. ג׳ רחיים
               של רוח. והנה מרחיים של סוסים לא יבא סולת כי אם סובין ולעולם
               לא יתקלקל רחיים כזה ומרחיים של מים יבא לפעמים קמח סולת
               ורחיים כזה ג״כ לא במהרה תתקלקל רק לפעמים כאשר אין מים על
               הארץ. אולם רחיים של רוח לא ילך כי אם בזמן אשר הרוח סוער
               מן השמים וכאשר סוער הרוח אז יטחן סולת נקי ולרוב אין
               הרחיים של רוח טוחן כלל ועומד מפני שאין הרוח מצויה וכן
               הוא בענין חידושי תורה יש שחידושי תורה לא יבטל מהם
               לעולם ומרבים דברים בלי דעת והשכל. ויש שמחדשים לפעמים
               כסולת נקי ולפעמים כסובין. והם מרבים ג״כ דברים ומהמעט שיעמדו
               ולח יחדשו. אולם צדיקי הדור הם כרחיים שלרוח כי כאשר לא יבא
               רוח מן השמים לא יחדשו ולא ידברו בדברי תורה כנודע.
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0041"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0041</head><span ana="folkloristics:story_type_virtues; ethics-and-emotions:lying; ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><p>אמר קדוש אחד מי שיש לו עוד חלק קטן מהגשמיות בעולם הזה
               אז הוא עדין רחוק מהקדושה והטהרה. ומעשה באחד שבא
               <fw type="catch-word">לפני</fw><pb facs="MaaseZadikim_0055.jpg"/><fw type="running-head">מעשה צדיקים</fw>
               לפני הרב <persName>הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName></persName> ז"ל ואמר לפניו רבינו מה לעשות עם
               השקר שמעורב בקרבי : ואח״כ אמר גם זה שקר כי איננו
               מבקש האמת עוד ואחר כך אמר גם דברים אלה איננם נאמרים
               באמת רק בשקר. ואמר גם בזה לא אמצא מקום להאמת. עד
               שנפל לארץ וחלש וכמעט תקיף ליה עלמא ואז אמר הרב הקדוש
               ז"ל כמה הוא מבקש האמת והרים אותו מהארץ ואמר אמת מארץ תצמח.
               מזה יש ללמוד מה מאוד צריך האדם הרוצה להשוות מדותיו שישגיח
               על עצמו שיבקש האמת לאמיתו ושלא יהיה ח"ו מעירוב טוב ורע
               כי לפעמים האדם מבקש האמת וזה משפה ולחוץ וכדומה מהמדות לכן
               תשגיח היטב שלא להונות עצמך ח"ו והקב"ה ידריכנו בדרך טובה לעובדו
               בלבב שלם אמן סלה : 
               </p></div><div type="story" xml:id="Maase-Zadikim_0042"><head type="storyHead">Maase-Zadikim_0042</head><span>תיוגים</span><head>דברי צדיקים
               דברי תורה ודברי מוסר מצדיקים קדושי עליון האלקיים ז"ל זי"ע
               </head><p>שורש החסידות
               שאל הרב הגאון האמיתי בעל המחבר ספר קצות החושן ז"ל
               את פי הרב הקדוש בוצינא קדישא איש אלקים מו' צבי
               מזידטשוב ז"ל. מה זה היום מיומים מיום שנתגלה <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל רבו
               החסידים והלא <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל הוא מתחקה על שרשי ויסודי האר"י הקדוש
               ז"ל ולא מצינו שום כת אחרי האר"י ז"ל כי באמת לא הי' כי אם
               תלמידיו הקדושים מהרח"ו ז"ל וחבריו ואחריהם בכל דור ודור איש
               אשר יראת אלקים בו הוא לומד כתבי האר"י ז"ל יהי' מי שיהי' ומה
               זה נפרדו עתה בית ישראל לשתי מחלקות לכנות עצמם בשם חסידים
               מה זה שרש החסידות. והרה״ק הנ"ל השיב לו משל נכבד עמוק עמוק
               יש בו מסוד ד' ליראיו וכה דבריו.
               מעשה שהי' נשמע קול ממרחקים באקלימא רחוקה מאוד שיש
               שם אדם אחד נפלא ונעלה בנוי ובקומה יפה עינים
               וטוב רואי קווצותיו תלתלים ושער רישי׳ כעמר נקי זרועות ידיו ותואר
               קומתו אין לשער ואין להעריך. ודבר הזה היה נעלם ונשגב מאוד
               ורבים לא הבינו ולא ידעו שרש דבר עד אשר בא אחד ממקום ההוא
               והוא
         </p></div>
      </body>
   </text>
</tei:TEI>