<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">אהל נפתלי, למברג תרעא</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">אהל נפתלי, למברג תרעא</title><idno type="Transkribus">217761</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <front>
            <div type="titlePage">
                <pb facs="OhelNaftali_0001"  /><head>
                    ספר</head><p>
                    כולל לקוטי ח״ת. ושיחות יקרים ונפלאים. עם סיפורים
                        נוראים. והנהגות טובות ונאים. ממקורים נאמנים מקובצים.
                         במשבצות זהב משובצים. מאת האדם הגדול בענקים זורח
                        הוא בשחקים. ה״ה כבוד ש״ב הרב הגאון הקדוש מופה״ד .
                        עטרת הצדיקים. ונזר החסידים. אביר הרועים. רשכבה״ג הר״ר.
                        נפתלי צבי הורוויץ זצ״ל אבד״ק ראפשיץ בע״ס זרע
                        קודש. וש״ס :
                        ונלוה לזה ספר זכרון יצחק תולדות וקורות חיי זקינו הגה״ק
                        רשכבה״ג מו״ה יצחק הלוי איש הורוויץ אבד״ק אה״ו.
                        [הנקרא ר׳ יצחק-יל המבורגער] ואבותיו ויו״ח הגה״ק זי״ע :
                        אספתי ולקטתי בעזהש״י הצעיר אברהם חיים שמחה בונם
                        מיכלזאהן. בעהמה״ס שמן הטוב. אהל אלימלך. דובר
                        שלום. אהל יהושע. עטרת מנחם. בן לאאמו״ר הרב הגאון המובהק
                        נ״י פ״ה ע״ה כו׳ כקש״ת מוהר״ר צבי יחזקאל שליט״א אבד״ק
                        .פלונסק והגליל
                        יצא לאור בהוצאת בית מסחר הספרים של השותפים ר׳ בן-ציון 
                        זיידמאן עם יצחק צבי אויסשניט בלעמבערג.</p>
            </div><div><p>
                <pb facs="OhelNaftali_0002"  />
                בשם ה׳. כתוב בתורה (דברים ל״ב) זכור ימות עולם בינו שנות דור ודור. ושנוי
                בנביאים (ישעי׳ מ״א) מי פעל ועשה קורא דורות מראש. ומשולש
                בכתובים (איוב ח׳) כי שאל נא לדור ראשון וכונן לחקר אבותם. לכן מה נשגבה
                ונעלה הוא התכלית והתועלת הצומחת על ידי דרישת וחקירת תולדות אנשי מופת
                וגאוני הדור. מקורות חייהם מעלליהם ומפעלותיהם מה טוב ומה נעים להגיד
                ולהשמיע מעללי קדושים הדגולים בין רבבות. לחקור אחר דורות הראשונים.
                מעשיהם והנהגתם. ולהודיע לדור אחרון מה ששמענו ונדעם. ואבותינו ספרו
                לנו. לא נכחד מבנינו. מהם יראו ילמדו ויתאמצו לעשות. האבות יחישו לכת
                בעקבותיהם. והנערים יקנאו כגדולי חקרי לב. ולצדיקים אשר באמונתם חיו.
                לתת תוקף ועוז למוסר אביהם. להאזין ולשית לב לקול מוריהם. להתהלך
                בנתיבות הגדולים והדגולים אשר שמם וזכרם תאות נפש כל השומע :
                ובימים ההם אשר דרכי התורה והיראה אבלות. וזמורות זרות וספיחי דעות
                כוזבות תגדרנה המסלה העולה בית אל. חשבתי למשפט צדק לרשום
                בכתב יושר דברי אמת תולדות וקורות חיי ש״ב הגה״ק מראפשיץ. ואבותיו ויו״ח
                הגה״ק למשפחת הורוויץ זי״ע. וידעתי כי יש מתחכמים דמתראים כמצחקים על
                דרישת כאלה והיגיעות עליהן. בדברי חדודים. אז נודע בהם המשל. שועל
                מחבל כרמים. ועל ענבים ממנו רמים. אמר לחיך לא נעימום:
                וכבר כ׳ זקיני הה״ג ר׳ מאטיל זצ״ל מקאלשין בהק׳ ספרו מאמר מרדכי :  ויען
                רבו להקת המשחקים יודעים לחקור אך על זולתם. ולשפוט על כל
                מעשיהם לענותך אחישה. כי לא חובר חבר אני אך בינותי בספרים לקטתי
                אחד אל אחד והמאמרים האלה לא שלי המה אכן מפי קדושים נדברו. ואם
                תאמר. מי אתה כי באת עד הלום. מה לך כי זעקת ? הלא ידעת כי מפרי אשר
                תמוץ פי הצרעה נוציא דבש. ואם על הזמן תהמה. מדוע לא אשאלך מה עשית
                בזה העת גם אתה ? ואולי על הנייר והדיו תחוס. מה לקחתי מאתך ואשיב לך !
                ומה גם בראותי כי ת״ל ספרי דראשונים. נתפשטו ע״פ תבל לאלפים זאת
                תרהיביני עוז לבל אתבייש מפני המלעיגים. ולהו״ל גם ספרי זה : ובשלחי
                איזה קונטר׳ מהס׳ לכ״ק אאמו״ר הגאון המובהק חו״פ וכו׳ כקש״ת מוהר״ר צבי
                יחזקאל שליט״א אבד״ק פלונסק רשם לי איזה הערות וז״ל. למש״כ בפנים
                אות רל״ד. הנה זה כבר תירצתי בהקדם קושי׳ תוס׳ עה״ת פ׳ שמיני שעיר של
                ר״ח היה לו ליקרב בטומאה דכל קרבנות צבור קרבין בטומאה ע״ש. ותי׳ דדוקא
                .בשיש כבר השראת השכינה ע״ז נא׳ השוכן אתם וכו׳ אע״פ שהן טמאין כו׳
                אבל לחנך את המשכן לעשות התחלת השראת השכינה ע״י קרבן בטומאה לא
                הותרה טומאה בימי מילואים. ועיין בס׳ נפש דוד שמיני בשם קרבן אהרן בשם
                תוס׳ כת״י. ולפי״ז מיושב קושי׳ זקיני הח״צ סי׳ פ״ז והפ״י למה הוצרך הנס
                חנוכה הא טומאה הותרה בציבור. משום דגם כאן הי׳ חינוך חדש לביהמ״ק.
                וזש״א וטהרו את מקדשך והדליקו נרות וכו׳ דמשום דגם הביהמ"ק הי׳ טמא
                והוצרכו לטהרו מחדש. לכך הוצרכו לנס ג״כ. וא״כ גם דין דמשקין בית
                מטבחי׳ לא הי׳ אז כיון שטמאו הביהמ״ק ממילא נטמאו השמנים ג״כ. ומיושב גם
                קושי׳ הדברי חיים לחנוכה דמ״ב הא נקנה השמן להקדש מצד חצר לשיטת
                הרמב"ן ב״ב ע״ט. ולא הי׳ משל ציבור ע״ש והבן :
                <pb facs="OhelNaftali_0003"  />
                ולאות שפ״א נ״ב עיין פי׳ הכ״ס במדרש ואברהם כבד מאד בכסף כו׳ הה״ד
                ויוציאם בכסף וזהב ויוציאם בע״כ וכל רכוש עוה״ז היה נחשב לא״א
                למשא כבד ונמאס בעיניו ע״ש. ובחי׳ עה״ת פירשתי המדרש כשעלה משה למרום
                .בקשו מלאה"ש לפגוע במשה כו׳ צר קלסתר פניו של משה דומה לאברהם כו׳
                דאיתא בבר"ר פנ"ט שני פעמים כתי׳ לך לך. ואין אנו יודעים איזה חביבה כו׳
                מן מה דכתי׳ ולך לך אל ארץ המוריה הוי שניה חביבה מן הראשונה. עיין
                בתפארת ישראל וירא. ולענ״ד דהא מקשים ל״ל הנסיון דעקידה הא כבר הי׳ נסיון
                כזה דמס״נ באור כשדים גם למה נקרא הנסיון על א״א. ולא על יצחק אע״ה.
                דמסר נפשו. וליישב הכל י"ל עפימש״כ מרן בספה"ק שפת אמת וירא דל״ב
                בענין העקידה קח נא כו׳ נראה כי מאחר שהבטיחו ביצחק יקרא לך זרע נאמר לו
                בלשון בקשה פי׳ שביקש הקב״ה ממנו שימחול לו המתנה ושיעלהו לעולה וזה
                שבח הגדול בנסיון הזה שלא נא׳ לו בלשון ציווי רק אם חפץ בדבר זה ואאע״ה
                באהבתו לקיים רצון המקום הלך בשמחה לשוחטו ע״ש. א״כ מיושב הכל . דזאת
                נתחדש עתה. לאאע"ה דייקא. ועיין בכנפי נשרים וירא שכ׳. קח נא כו׳ דהי'
                הכרח שיעשה ע״י בקשה ולא ע״י ציווי דמבואר במשנה דכל שהוא נידר ונידב
                קרב בבמת יחיד וכל שאינו לא נידר ולא נידב אינו קרב רק בבמת ציבור (מגילה
                ד״ט : זבחים קי״ז ) והמזבח שבנה א״א הי׳ רק במת יחיד לע״ע. לכן ביקשו
                הקב״ה על ככה והבחירה נשארת חפשית אצלו שיהי׳ נדבה ע״ש. א״כ ממה
                דכתי׳ אל ארץ המוריה. דהי׳ לע״ע במת יחיד. הוי דשניה חביבה. דהא זאת
                עיקר המעלה מנסיון זה נגד הראשונים. אף שהי׳ יכול לפטור א״ע והנה זה
                מעלת האדם על מלה״ש. דיכול לעשות גם בנדבה ולפמשה״ד. אבל במלה״ש הוי
                רק בציווי. וזאת הראה א״א והוא עומד עליהם ויאכלו. היינו דהי׳ במדריגה למעלה
                מהם. עיין בס׳ דובר שלום ד״צ. כי אף שהי׳ חולה מסוכן קיים הכנסת אורחים
                במס״נ אף שהי׳ פטור במצבו אז. לכן צר קלסתר פניו של משה דומה לאברהם
                דגם הוא מסר נפשו בכ״ע. בהליכתו לפרעה. וגבי מחני נא ואף בנדבה שלא
                בחיוב כמו בפ׳ בא דבר נא באזני העם וישאלו. ובש״ס ברכות דף ד״ט אין נא
                אלא לשון בקשה א״ל הקב״ה למשה בבקשה ממך כו׳ בבקשה מכם כו׳. והי׳
                מס״נ ממשה וכלל ישראל כנא׳ ויהפך לבב פרעה. וברש״י בשביל ממונם שהשאילום
                וכנ״ל ויוציאם בכסף וכו׳ בע״כ. א״כ יוכל האדם להיות גבוה ממלה״ש. ודומה
                משה לאברהם והבן. ע״כ מאאמו"ר שי' :
                ואברך את ה׳ השם חלקי בחיים. אחרי הרפתקאות דעדו עלי בכפלים. ואליו
                ית׳ עיני נשואות. ולחסדיו צופיות הכו״ח יום ד׳ וישלח י"ג כסליו
                תרע"א לפ"ק זגיערז :
                הצעיר אברהם חיים שמחה בונם מיכלזאהן בן הגה״ג
                מפלונסק שי'
                ומקרב לב אביע תודה רבה ליד״נ ש״ב הה״ג עדיו לגאון ולתפארת מ׳ אברהם
                סג"ל אטינגא שי׳ מדוקלא. אשר הי׳ לי לאחיעזר בעבודתי
                בספרי זה :</p></div></front><body><p></p></body></text></TEI>
