<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Sefer Moraim Gdolim 1876 ספר מוראים גדולים</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				
				<p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital
					Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; OCR was done using Transkribus Hasidic Model no. 52805. Named Entities
					annotation by DictaBert, with only partial human correction; Supervising
					Editor: Sinai Rusinek. This edition was prepared using an implementation of
					TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil
					Shalit).</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title type="main">Sefer Moraim Gdolim</title><idno
					type="Transkribus">5078696</idno><idno type="external">NA</idno>
					<date when="1876">1876</date><pubPlace ref="#H-LOC_126">Premiszle פשמישל</pubPlace>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<pb facs="#facs_1" n="1"/>
				<pb facs="#facs_2" n="2"/>
				<pb facs="#facs_3" n="3"/>
				<pb facs="#facs_4" n="4"/>
				<pb facs="#facs_5" n="5"/>
				<p>
					<lb/>ספר
					<lb/>מוראים גדולים
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשים אמיתים יקרים ונאמנים. חדשים אשר לא נדפסו עוד לא
					<lb/>בקהל חסידים ולא ביתר ספרי המספרים תהלות הצדיקים. ורוב
					<lb/>הספורים שישנם כאן מתכוונים לדבר אחד להמשיך הלב ליחודו של עולם.
					<lb/>וכמו חלב ודשן תשבע נפש איש אשר רוח טהרה בקרבו מהדברים הנמצאים
					<lb/>פה אשר נפעלו ע"י קדושי עליון כמו מרן הרב ה<persName>בעש״ט</persName> זצ"ל והרב ר״ר
					<persName>ברוך</persName> זצ"ל והרב ר"ר <persName>זיסיא</persName> זצ"ל ומתלמידי מרן הרב ה<persName>אר"י</persName> זצ"ל ועוד
					<lb/>מכמה וכמה צדיקים וקדושי עליון זכר כלו לחיי עד וזכותם יעמוד לנו ולזרעינו
					<lb/>להחזיק במעוז ד׳ ותורתו הקדושה לבל נתפתה אחר הבלי הזמן ובפרט בימינו
					<lb/>אלה אשר גבר הגשם על הארץ וטמטום לבות בני ישראל מתחזק מאד וכעת
					<lb/>הוא עוקבא דמשיחא וצריך כעת התחזקות יותר מאשר בדורות שלפנינו כדבר
					<lb/>האמור בשם הרב הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> זצ"ל שאמר כתיב והיה עקב תשמעין
					<lb/>והיה הוא לשון שמחה. ששמחה יהיה לפני ד׳ עקב בעוקבא דמשיחא תשמעין
					<lb/>אל מצות ה׳ :
				</p>
				<p>
					<lb/>אייגנטהאם <persName>פאן</persName> נ"י ריזניק כ קעשענאוו
					<lb/>נדפס ב<placeName>פרעמשלא</placeName>
					<lb/>אצל הרבני הנגיד מו"ה <persName>חיים אהרן זאפניק</persName> נ"י
				</p>
				<p>
					<lb/>Gedrukt bei A. Zofnik et kom. in Premiszle-1876.
				</p>
				<pb facs="#facs_6" n="6"/>
				<fw facs="#facs_6_r_30" type="page-number">
					<lb/>א
				</fw>
				<fw facs="#facs_6_r_17" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מעשה באיש אחד שהיה מקורב להרב הקדוש הר״ר <persName>מנחם
					<lb/>מענדלי </persName>זצ"ל פריסטיקער והוא היה איש עשיר
					<lb/>ואהב את הרב אהבה עזה מאוד והיה מהנה את הרב ואת
					<lb/>ביתו במאכל ומשתה ויתר הוצאות הנצרכות ובעת נסיעתו לירידים
					<lb/>היה ראשית מלאכתו לבקש לקנות איזה חפץ יקר לעשות נחת
					<lb/>רוח להרב ואח״כ עסק במסחרו ובעת חזרתו מהדרך לא
					<lb/>נסע תיכף לעירו כ"א קודם נסע לעיר הרב לתת לו המתנה
					<lb/>ואח״כ נסע לביתו כן יעשה כמה שנים אך לא היה טוב כי
					<lb/>אם באמונת חכמים להרב ה״ר <persName>מענדלי</persName> ז"ל וביותר דברים היה
					<persName>ש"ע</persName> מאוד היה בעל תאוה מאוד מאוד וחטאות ואשמות אין
					<lb/>שיעור. ויהי היום בא האיש מהדרך לביתו ומצא בעירו א"ז
					<lb/>שמת איש חייט עני ואין במה לעשות לו הצטרכותו אז נתן
					<lb/>האיש הנ"ל מעות הצטרכות למלבושיו ויתר הוצאת וקברוהו והנה
					<lb/>עברו עוד כמה שנים וזמנים והאיש נהג כמנהגו הנזכר סוף
					<lb/>אדם למות ויזכור ד׳ את נפש האיש הנ"ל וישלח מלאכו להביאה
					<lb/>אליו לראות מה פעל בימי חייו וימת האיש העשיר וקברוהו
					<lb/>ונשמתו עלתה למרום והו למשפט לפני בית דין של מעלה
					<lb/>וראו והנה מכף רגלו וע׳ קדקדו אין בו מתום מלא חטאות
					<lb/>ועונות ופשעים והיה בכלל העונו כמה וכמה אשר לא זכרה
					<lb/>כלל. ואמר אלו עבירות לא עשיתי אז נתנוהו בעולם התהו
					<lb/>ונדמה לו שהוא חי ונוסע ליריד ובא למלון אחד וקבלוהו
					<lb/>באהבה והוא הלך לצוות שיתנו להסוסים אוכל וירא תחת
					<lb/>הפתח עומד איש אחד והכירו שהוא החייט שמת אשר גמל
					<lb/>עמו חסד וישאלהו מה תעשה פה הלא מת אתה והשיבו אמנם
					<lb/>כן כדבריך. אך אתה ג״כ מת ומפני שגמלת אתי חסד
					<lb/>של אמת בחייך ע״כ עתה באתי אליך להודיעך שאינך חי
					<lb/>ואתה כעת בעולם התהו. וע"י שתדע האמת יהיה זה לך
					<lb/>טובה שתבוא במהרה לידי גמר ותיקון השיבו המת ו
					<lb/>תאמרי וכי מת אני חי אני וזה לך האות מעותי וסוסי ומר
				</p>
				<fw facs="#facs_6_tr_1731317888" type="catch-word">
					<lb/>וכדומה
				</fw>
				<pb facs="#facs_7" n="7"/>
				<fw facs="#facs_7_tr_1731317889" type="page-number">
					<lb/>ה
				</fw>
				<p>
					<lb/>ענינים נוראים
				</p>
				<p>
					<lb/>וכדומה והחייט אמר עוד אל תטעה בזה אני אומר לך שמת
					<lb/>אתה והמת עוד לא האמין אליו אז אמר לו החייט אם
					<lb/>עדיין אינך מאמין לי אגידה לך אות אמת הנה לפי דעתך
					<lb/>שאתה חי וזה באמת בית ובה באמת אנשים ע״כ שמעני ובא
					<lb/>אל הבית בתרעומות ובגערה לאמור וכי איני יודע שכאן הוא
					<lb/>עולם התהו וכל מה שאני רואה פה הוא הכל שקר מוחלט
					<lb/>אני יודע ומבין את כל זה הגם שבדעתך תחשבי היפך מדבורך
					<lb/>אך אמירתך יהיה כאשר הורתיך ותראי חדשות וככלות החייט
					<lb/>דבריו אל המת נפל המת בספיקות אולי כדבריו כן הוא וע״כ
					<lb/>צריך אני לנסות. ויבא אל הבית בגערה לאמר מה זאת שאתם
					<lb/>מטעים אותי וכי איני מבין כל זאת אני יודע שכאן הוא
					<lb/>עולם התהו יודע אני וככלות המת דבריו נעלם הבית והאנשים
					<lb/>והסוסים וכל אשר היה שם נעלמו וישאר המת לבדו גם החייט
					<lb/>נעלם מאתו ותיכף באו מלאכי חבלה והוליכוהו לפני ב"ד ש"מ
					<lb/>והראו לו עוד מעשיו לאמר דעי מה עשית ולפני מי חטאת
					<lb/>עוית. ואין בך דבר טוב זולתי אמונת חכמים של הקדוש <persName>הר״מ</persName>
					<lb/>וכשומעו אלו הדברים התחיל לבקש מהב"ד של מעלה כאשר
					<lb/>פה גלוי וידוע שבחיי לא עשיתי קטן וגדול בלי ידיעת הרב
					<lb/>ר׳ <persName>מענדילי</persName> ע״כ לעת כזאת אבקש שבזכות המצוה הזאת הניחוני
					<lb/>לילך להרב והב"ד ש"מ מלאו רצונו ושלחו אתו שני מלאכי
					<lb/>חבלה להוליכו להקדוש הנ"ל על חצי שעה ולהשיבו והנה אלו
					<lb/>המחבלים אין להם רשות ליכנס לבית איש קדוש ויבא המת
					<lb/>לבית הקדוש הר״מ ז"ל והקדוש הנ"ל היו שגיא כח לדעת אם
					<lb/>מת אחד ממקורביו אפילו היה רחוק כמה פרסאות. אך מאיש
					<lb/>זה לא הודיעו להר״<persName>מ</persName> מן השמים לבל יצטער עליו וכאשר ראה
					<lb/>ר״מ את האיש כי מת הוא ויצעק אוי ווייא העלימו ממני כל
					<lb/>זאת אמר לו המת רבי מה לכם להצטער אם בחיי
					<lb/>אני הייתי מספיק להצטרכותיכם מעתה ישלח לכם ד׳ עזרתו
					<lb/>ע"י אחר אך אני מה אעשה לי נאה לצעוק לי נאה לבכות
				</p>
				<p>
					<lb/>תאנים
				</p>
				<pb facs="#facs_8" n="8"/>
				<fw facs="#facs_8_r_25" type="page-number">
					<lb/>5
				</fw>
				<fw facs="#facs_8_r" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>תאניה ואניה כי אני בעולם האמת אשר פועל אדם ישלם לו
					<lb/>ואין שה מקח שוחד לי מר מאוד ושאל שהר"מ יתקנו
					<lb/>והשיבו <persName>הר״מ</persName> לעת עתה אתה בביתי הלא אבקש לך מנוח אשר
					<lb/>ייטב לך וככלות החצי שעה והקדוש <persName>הר״מ</persName> עוד לא גמר בעדו
					<lb/>לטוב נשאר המת עוד בבית הר״מ וכראות המלאכי חבלה כי
					<lb/>עבר השעה ואין המת אצלם ולכנוס לבית הר״מ אין להם
					<lb/>רשות התחילו לעשות רוחות גדולות ונוראות ולשקוף על הגג
					<lb/>באופן שיבלבלו את הקדוש הר<orgName>״מ</orgName> אז פתח את הדלת ויגער
					<lb/>בהם מה זאת וכי אין לכם דרך ארץ והלא המת בביתי להו
					<lb/>הגידו לב"ד ש"מ שאני אשיבו אחר ג׳ שעות מיד נתו לא
					<lb/>עבור השלש שעות אמר הר״<persName>מ</persName> להמת ברוך <name type="misc">השם</name> עשיתי לך
					<lb/>טובה גדולה הנה ג׳ ב<date>שבת</date> היום תיכף יקבלוך לגיהנם עד
					<date><lb/>שבת</date> קודש. ערב <date>שבת</date> יבאו זקנים אליך מלובשים שחורים ויבזו
					<lb/>ויגדפו ויחרפו אותך בשר ודם טפה סרוחה איך לא יראת
					<lb/>למרוד ולפשוע נגד מלך מלכי המלכים ה<name type="misc">קב"ה</name> אשר מלאכים
					<lb/>שרפים ואופנים זוחלים ורועדים מאתו יתברך אף כי אנוש
					<lb/>רמה תשתוק ולא תענה להם דבר כי הם יצדקו באומרה
					<lb/>אליך ככה וב<date>שבת</date> בבוקר יבואו אליך ג״כ זקנים מלובשים שחורי
					<lb/>ויבזיך ג״כ ואתה תשתוק וב<date>שבת</date> לעת המנחה יבואו נעריכו
					<lb/>מלובשים לבנים וינהלוך לגן <placeName>עדן</placeName> אבקש מאתך שתיכף תבוא
					<lb/>אלי מ<orgName>ג</orgName>״<orgName>ע</orgName> ויהי כאשר כלה לדבר אתו והנה פרח לו המת
					<lb/>מאתו ונתנוהו לגיהנם ושם צעק במר נפשו ואין לו מנחם
					<lb/>ובספר <name type="work">תניא</name> מסביר באיזה אופן ישמח האדם כשהוא בעל יסורים
					<lb/>יסורי הגוף, ואמר כשיחשוב האדם בדברי ה<persName>רמב"ן</persName> זל שאלו
					<lb/>סבל אדם יסורי <persName>איוב</persName> שבעים שנה אין להם שיעור וערך
					<lb/>נגד יסורי הנפש בגיהנם שעה אחת. אך מה שאדם סובל
					<lb/>יסורים בעוה״ז מעט ע״י כן הוא נפטר מה שהיה צריך לסבול
					<lb/>בעולם העליון הרבה יסורים והביא לזה ראיה מהשמש והכל
					<lb/>ע"ש] ובערב <date>שבת</date> כאשר פטרוהו מדינו באו אליו המלאכים
				</p>
				<p>
					<lb/>מלו
				</p>
				<pb facs="#facs_9" n="9"/>
				<fw facs="#facs_9_tr_1731317885" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<fw facs="#facs_9_r" type="running-head">
					<lb/>ענינים נור אים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מלובשים שחורים וחרפו וגדפו אותו והוא שתק וכן ב<date>שבת</date>
					<lb/>בבוקר <persName>ה״ר</persName> הקדוש חכה וקוה עת בוא המת אליו להקדים
					<lb/>א"ע בתפלת המנחה ובסעודה שלישת ואמר <name type="work">תורה</name> על השולחן
					<lb/>ענינים רמים מאוד וככלותו לומר תורה סיים מי שיודע בעצמו
					<lb/>שהוא נוטר ברית ישאר אתי ומי שאינו במדריגה זאת יצא
					<lb/>החוצה ונשארו אתו מעט דמעט והנה אור היום פנה לצאת
					<lb/>והחשך מעט כסה ארץ ויבא האיש המת לבית <orgName>ה״ר</orgName> הקדוש
					<lb/><persName>הר״מ</persName> ז"ל עם ריח <placeName>גן עדן</placeName> ויאמר לו <persName>הר״מ</persName> ז"ל שיספר כל
					<lb/>מה שאירע לו והשיב לו הנה ב<date>יום ג׳</date> לילקחתי לגיהנם עד
					<lb/>ה<date>שבת</date> לאח״כ באו המלאכים וביזו וגידפו אותי וכן ב<date>שבת</date> בבוקר
					<lb/>וב<date>יום השבת</date> ישבו בית דין בהיכל אחד לעיין בדיני מה
					<lb/>יעשה לאיש נוצר מטפה סרוחה אשר הרבה לחטא ולמרוד
					<lb/>ולפשוע נגד מלך <name type="misc">מלכי</name> המלכים ה<name type="misc">קב"ה</name> והנה רבו הדעות זה
					<lb/>בכה וזה בכה והנה פתאום נשמע קול פנו מקום פנו מקום
					<lb/>הרב ה״ר <persName>מענדילי פריסטיקער</persName> בא וחלקו כבוד להציע הדבר
					<lb/>לפניכם שאתם תפסקו הדין שלי אז אמרתם להבית דין שיעיינו
					<lb/>בספר הזכרונות שלכם אפשר שיש גם עליכם חטאים ועונות
					<lb/>אז בקשו ולא מצאו כ״א <name type="work">תורה</name> ומעשים טובים אז אמרתם
					<lb/>להבית דין של מעלה הנה האיש הלז החזיק אותי ואת נפשות
					<lb/>ביתי במאכל ומשתה ושאר הצטרכות וכיון שהשלכתי מעלי משא
					<lb/>טרדות עוה״ז ע״כ יכולתי לתת לבי רק לעשות רצון בוראי והגעתי
					<lb/>למדריגה שאין עלי שום חטא ואדרבה מצות ומע"ט הרבה
					<lb/>אבל אם זה לא היה נותן לי כל הצטרכותי אז הייתי מוכרח
					<lb/>בעצמי לעסוק בעניני עולם הזה כדי להחיות נפשית ביתי ולא
					<lb/>יתי מגיע למדריגה כזו ועכשיו כיון שהוא גרם לי כל קנין
					<lb/>שלמותי הוא שלו נמצא הוא סבל ג׳ ימים גיהנם די לו וכעת
					<lb/>אני אומר שהוליכו אותו לג״ע וכן היה ובאתי עתה למלאות רצונכם.
				</p>
				<pb facs="#facs_10" n="10"/>
				<fw facs="#facs_10_r_33" type="page-number">
					<lb/>אלו
				</fw>
				<fw facs="#facs_10_r" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הרב הקדוש ה"ר <persName>משה מסאווראן</persName> זצ"ל הי׳ מספר מעשה זו
					<lb/>כמה פעמים ואמר יש שוטים שאומרים לית דין ולית
					<lb/>דיין אספר לכם מעשה ותבינו איך שיש דין וחשבון על כל
					<lb/>פרע ופרט מעשה שהביאו אשה שנתדבק בה רוח אדם רשע
					<lb/>להרב מייארשיו שיוציאו ואמר הרב ז"ל אין זה שייך אלי סעו
					<lb/>לכם להצדיקים שבדור כמו הר״ר <persName>ברוך ממעזבוז</persName> ז"ל וכדומה ענה
					<lb/>הדבוק מתוך האשה רבי אין אני צריך יותר גדול ממכם גם
					<lb/>אתם תוכלו לתקן אותי אם יאמרו מנין אנשים <name type="work">תהלים</name> אצליכם
					<lb/>עשרה ימים אז אלך לדרכי אמר לו הרב א״כ אני רוצה שתספר
					<lb/>לי המעשה מה שקרה אותך מהחל ועד כלה אמר הדבוק
					<lb/>להרב ז"ל אני הייתי בן <name type="work">תורה</name> פ״א נכנס בי יצה"ר להיות מזלזל
					<lb/>בנטילת ידים מה לי אם אני נוטל ידי כך או כך ואח״כ לא
					<lb/>נטלתי ידי כלל ועבירה גוררת עבירה סוף כל סוף עד שכפרתי
					<lb/>בעיקר אחרי אשר עבר כמה זמן ולקחתי בת אל נכר לאשה
					<lb/>והולדתי בנים והנה אחרי עבור כמה וכמה זמן חשבתי בלבי
					<lb/>מה יהיה אחריתי מה הטוב אשר יקוה איש אשר כפר ב"ה
					<name type="misc"><lb/>אלקי ישראל</name> וגמרתי בלבי לשוב אל <name type="misc">ה׳</name> ולאמינתו אך יראתי
					<lb/>ימסקוני וע״כ חפשתי לי מקום ליישב שם עד אשר יגדלו
					<lb/>שערות פאות הראש והזקן ואח״כ אדע מה אעשה ובאתי לבית
					<lb/>יהודי אחד ובקשתי מאתו שיסתירני בסתר אהלו עד אשר
					<lb/>יתגדלו שערות פאות הראש והזקן ויען לי טוב הדבר אשר
					<lb/>דברת שב עמדי במקום מוסתר ובתוך כך שמעתי קול יצא
					<lb/>מחדר אחד ושאלתי את בעל הבית מי האיש אשר אשמע קולו
					<lb/>ויאמר לי, זה חתני והוא בן <name type="work">תורה</name> ובעל מעשים טובים ושמעתי
					<lb/>שאמר ב<name type="work">תהלים</name> קפיטל פ״ט כירח יכון עולם ועד בשחק נאמן
					<lb/>סלה. ואמר פתנו כירח יכון עולם ועד ושחקתי מאתו ואמרתי
					<lb/>היה בו תוכל וקרא אשר אינו יודע לקרות התיבות בנקודתו
					<lb/>הכזה : בן <name type="work">תורה</name> י
					<lb/>ונתבייש האברך מדברי ובעל הבית שהיה חמיו נתכעס עליו
					<lb/>מאוד, ואמר לי צא מעל פני פן אני בעצמי אמסרך ליך
				</p>
				<p>
					<lb/>מיך
				</p>
				<pb facs="#facs_11" n="11"/>
				<fw facs="#facs_11_r_50" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<fw facs="#facs_11_r" type="running-head">
					<lb/>ששים ליראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>קמיך והיית רע בעיני ד׳ אתה גם כעת וגם תשאר רע בעיני
					<lb/>וצא מביתי ויצאתי מביתו והלכתי בשדה בעמק תחת הר גדול :
					<lb/>ונתקדרו השמים בעבים וירד גשם גדול ונורא אשר הציר לי מאוד
					<lb/>ובתי גוים היה לי לחסות שמה ולא רציתי ובתי ישראל לא היה
					<lb/>שמה וקבלתי על עצמי מה שייטב בעיני <name type="misc">ד'</name> לעשות עמדי יעשה
					<lb/>ולבית גוי לא רציתי לכנוס וראיתי שן סלע יוצא מההר סמוך
					<lb/>לארץ ונכנסתי תחתיו לבל יכני הגשם החזק והנה פתאום בא
					<lb/>מההר שטף מים רבים מאוד ולא יכולתי לצאת מהר מתחת השן
					<lb/>סלע ונטבעתי במים הזדונים ונעלתה נשמתי למרום ועיינו הבית
					<lb/>דין של מעלה בדיני ולא מצאו עלי שום חטא בדברים שביני
					<lb/>למקום יען אשר יכולתי להסתיר עצמי בבתי גוים ולא רציתי ע״כ
					<lb/>חשבו אותי למת מתוך תשובה ומיתתי כיפרה הכל. אך בזאת
					<lb/>מצאו עלי עון אשר הלבנתי פני האברך הנ"ל. ויצא הפסק
					<lb/>שאהיה מגולגל בעוף וכן היה שנתגלגלתי בעוף של עכו"ם וחתכו
					<lb/>ראש העוף וחשבתי מה אעשה עתה אם אשאר בבשר העוף
					<lb/>אז יאכל אותי העכו"ם ואז קשה מאוד להתעלות לשוב למקומי
					<lb/>הראשון ואם אכנוס בין המעים אשר לחוץ יושלכו הגם שאפשר
					<lb/>להיות שיאכל אותם כלב או חזיר הלא יותר נקל יהיה לי
					<lb/>להתעלות מאתו מאם אהיה בגוף הנוי וכן עשיתי ונכנסתי
					<lb/>בתוך המעים והשליכו אותם החוצה וביני ביני עברה האשה
					<lb/>ונכנסתי בתוכה וע״כ בטוח אני שכאשר תאמרו התהלים עשרה
					<lb/>ימים מנין אנשים אז אשיב למקומי וכן עשה הרב מיארשיוו
					<lb/>שקבלו אליו עשרה אנשים לאמרו <name type="work">תהלים</name> וקודם כלות העשרה
					<lb/>ימים אמר הדבוק להרב הנה עבורי לא אדאג כלל
					<lb/>אך עבור האשה אדאל כי להיות שהמעשה הנוראה
					<lb/>הזו נתפרסמה בין אנשי העיר ומגדולם ועד קטנם ישיחו מזה
					<lb/>וע״כ שמעו הרוחות המשוטטות באויר העולם שאחר עשרה
					<lb/>ימים: אצא מהאשה והנה אחרי צאתי יכול רוא אחר לכנוס
					<lb/>בה יען כיון שהיה בה אחד נקל הדבר שאחרי צאתו יכנס
				</p>
				<p>
					<lb/>88
				</p>
				<pb facs="#facs_12" n="12"/>
				<fw facs="#facs_12_r_41" type="page-number">
					<lb/>8
				</fw>
				<fw facs="#facs_12_r" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בה אחר שאל אותו הרב מה תאמרי תקנה לזה השיב הרוח
					<lb/>התקנה לזה הוא להיות שיש פה מת לקבור והנה בעת נשואת
					<lb/>המטה כל המזיקין והרוחות משוטטות באויר מסביב סביב
					<lb/>יכרז המשמש שלכם לפני כל הקהל המלווים ויאמר רבותי
					<lb/>תדעו שהרוח אשר נדבק באשה פלונית שקרן הוא שאמר שיצא
					<lb/>אחר עשרה ימים ולסוף אינו רוצה לצאת וישמעו כל הרוחות
					<lb/>ויסיחו דעתם מהאשה הנ"ל וכן היה שכאשר כלו העשרה ימים
					<lb/>שב הרוח למקומו הראשון ונשארת האשה בריאה
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה באחד מתלמידי ה<persName>אר״י לוריא </persName>זצ"ל שהיה אצל רבו הקדוש
					<lb/>ז"ל ורצה ללכת ל<placeName>בבל</placeName> כי היה לו שם קרוביו ושאו
					<lb/>את ה<persName>אר"י</persName> זל ולא הסכים על ידו, ואחרי עבור כמה וכמה
					<lb/>מלים אמר לו ה<persName>אר"י</persName> ז"ל אם תרצה לילך ל<placeName>בבל</placeName> לך לשלום
					<lb/>והתלמיד הלך ל<placeName>בבל</placeName> ולא מצא את שאהבה נפשו כי מתו האנשים
					<lb/>אשר בקשם נפשו ויצטער מאוד על נסיעתו ולא ידע למה שלחו
					<lb/>רבו עתה אחרי אשר מתו האנשים סוף סוף הוא מוכרח לחזור
					<lb/>לביתו ונתחבר עם חבורת אנשים לילך יחד כי הדרך שם הוא
					<lb/>מסוכן. והנה עמדו בדרך לנוח מעט זמן ותרדמה נפלה על
					<lb/>התלמיד הנ"ל ויישן והם הניחוהו והלכו לדרכם ויהי בהקיצו משנתו
					<lb/>ויחרד האיש מאוד מאוד ויירא וייצר אך מה היה לו לעשות הוא
					<lb/>מוכרח ללכת וד׳ ישמרו. ויהי בדרך וישא עיניו וירא והנה
				</p>
				<p>
					<lb/>מרחוק
				</p>
				<pb facs="#facs_13" n="13"/>
				<fw facs="#facs_13_tr_1731317885" type="page-number">
					<lb/>4
				</fw>
				<fw facs="#facs_13_r_21" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מרחוק נראה לו כאלו חורשים בבקרים את האדמה ומה מאוד
					<lb/>שמחה נפשו כי ראה אשר הוא בא לכלל יישוב. ויהי בהתקרבו
					<lb/>יותר אליהם חרדה גדולה נפלה עליו כי ראה שהאנשים המנהיגים
					<lb/>את הבקר מכים אותם בעצים עבים גסים מאוד ולא ידע מה
					<lb/>זאת ובתוך כך נתחלף הדבר שמהאנשים נעשו בקרים והבקרים
					<lb/>נעשו אנשים ומכים את מכיהם בלי חמלה. אז הבין התלמיד
					<lb/>שאין זה דבר בפשיטות לסוף נעשו כולם אנשים ויגשו אליו
					<lb/>בבכי ובתחנונים לאמר חוס נא עלינו אדונינו אשר ראית בצרות
					<lb/>נפשינו ואתה יודע ומבין את מכאובינו כי זה כמה אשר אנו
					<lb/>נענשים כך יען כי בחיינו היינו מתעלסים יחד בכל העבירות
					<lb/>ובכל התאוות וע״כ כעת אספו אותנו יחד ומלאכי חבלה עומדים
					<lb/>עלינו ומשגיחים שנכה איש את רעהו בלי חמלה ואחרי עבור זמן
					<lb/>מתחלפים מהמכים נעשה מוכים ומוכיס נעשו מכים ע״כ להיות
					<lb/>שכבוד קדושתכם הוא מתלמידי ה<persName>אר"י</persName> ז"ל חוסו נא עלינו ותאמרו
					<lb/>די לצרות נפשינו ותפגיעו את רבכם הקדוש בעדינו שיתקו
					<lb/>אותנו אמר להם התלמיד הלא איני יודע הדרך לשם אז
					<lb/>הראו לו דרך ישרה ובא לפני רבו הקדוש אמר לו האר
					<lb/>ידעתי שכוונתך אשר חשבת בהליכתך ל<placeName>בבל</placeName> לחנם הוא
					<lb/>כי מתו האנשים אשר תאוה נפשך להתראות עמם אך שלחתיך
					<lb/>עתה למען הנשמות הנעשקות מיד עושקיהם כח למען תראה
					<lb/>בענים ואתה בעצמך תתקנם כי הם שייכים אליך מצד שורש נשמתך
					<lb/>וכן היה שהתלמיד תיקנם :
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה פעם אחת נסע הרב הקדוש ר׳ <persName>זיסיא</persName> זצ"ל עם משמש
					<lb/>שלו ושמעו קול אדם צועק מר מאוד והלך המשמש
				</p>
				<p>
					<lb/>לראות
				</p>
				<pb facs="#facs_14" n="14"/>
				<fw facs="#facs_14_r_29" type="page-number">
					<lb/>א
				</fw>
				<fw facs="#facs_14_r" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לראות מי הוא הצועק וילך הלוך אחר הקול עד שמצא עץ
					<lb/>מונח על הארץ ועופות הרבה עומדים עליו ומכים בו בפיהם
					<lb/>ומהעץ יוצא קול אדם המחריד הלב של שומעו וירץ המשמש להרב
					<lb/>ר״ר <persName>זיסיא</persName> ויאמר לו רבי איך תוכלו להתאפק מהושיע לאיש ישראל
					<lb/>הניתן בצער כזה והרב לא פנה לדברו כי ידע שאי אפשר לו כעת
					<lb/>לעשות לו טובה ויהי אחרי עבור כמה ימים והרב הר״ר <persName>זיסיא</persName>
					<lb/>היה אז בימי הזקנה ומטתו היתה עומדת בבית תפילתו סמוך
					<lb/>לאה״ק ומטת המשמש שלו עמדה כנגד מטתו בכותל האחר
					<lb/>והשלחן עמד באמצע פ״א עמד הר״ר <persName>זיסיא</persName> בחצות הלילה לעשות
					<lb/>תקון חצות וללמוד ואח״כ גם המשמש הקיץ משנתו וירא והנה דמות
					<lb/>מראה אדם עומד אצל הפתח ובוכה דמעות מאין הפוגות ממש
					<lb/>והרב עסק בחפצי שמים אצל השולחן ואחוריו אל הפתח ונצטער
					<lb/>המשמש מאוד על אשר לא פנה הרב לקול בכיית האיש הנ"ל והנה
					<lb/>האיש הנ"ל לא בעצמו בא אל הרב כ״א שלחוהו ע״י שני
					<lb/>מלאכי חבלה על זמן מה וכאשר האיש לא דבר עוד עם הרב
					<lb/>עמד במר נפש והנה המלאכי חבלה לא ניתן להם רשות ליכנס
					<lb/>בבית איש קדוש וע״כ עמדו בחוץ וחכו עת צאתו מבית הרב
					<lb/>וכאשר ראו שעבר הזמן אשר נקצב להם והמת לא שב עוד אצלם
					<lb/>התחילו לעשות דברים אשר יטרידו את <persName>הר״</persName>ר <persName>זיסיא שקפו</persName> והכו
					<lb/>בגג הבית ורוח סערה מאוד ויען הרב למשמשו לך נא אליהם
					<lb/>וגער בהם מדוע אין להם דרך ארץ ויען המשמש יראתי לצאת
					<lb/>אליהם ויאמר קח נא מטה שלי בידך ופתח הדלת ולא תצא
					<lb/>אליהם כי אם תגער בהם בעמדך אצל הפתח ויעש המשמש
					<lb/>כדברי הרב וישתקו המ״ח והאיש עודנו עומד אצל הפתח ובוכה
					<lb/>בדמעות שליש. ויהי אחרי עבור איזה זמן אמר הרב ה״ר <persName>זיסיא</persName>
					<lb/>להמשמש קח נא הפנס בידך וגם מטה שלי תקח אתך והולך המת
					<lb/>לבית עלמין ותמנה שורות כך וכך ובשורה. תמנה. קברים.
					<lb/>ותאמר להמת שילך שמה למנוחתו ויחרד המשמש בשמעו דברי הר<persName>״ח</persName>
					<lb/>וסיא ויאמר כל אשר תשלחוני אלך לבד מזאת אם ילך הרב אתי
				</p>
				<fw facs="#facs_14_tr_1731317886" type="catch-word">
					<lb/>נלך
				</fw>
				<pb facs="#facs_15" n="15"/>
				<fw facs="#facs_15_r_41" type="page-number">
					<lb/>*)
				</fw>
				<fw facs="#facs_15_r" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>נלך אך לא אני לבדי וילך הרב הר"ז עם המשמש לב"ע והראו
					<lb/>להעת מקום מנוחתו והם שבו לשלום ושמעתי שזה היה האיש אשר
					<lb/>היה מגולגל בהעץ ותיקנו הר"ז זכותו יגן עלינו וכ״י :
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שהיה שנסע הרב <persName>הר׳ ברוך מ<placeName>מעזבוז</placeName></persName> זצ"ל ובא אליו איש
					<lb/>אחד וקבל שלום מהרב ודברו יחד ובתוך כך בא ערל אחד
					<lb/>ורצה לדבר עם היהודי אך היהודי דחפו מעליו כיון שהיה
					<lb/>מדבר עם הרב ויאמר אליו הרב לך נא שמע מה יאמר הערל
					<lb/>אליך וישמע היהודי את דברי הערל וישב להרב ז"ל ויאמר
					<lb/>הערל רוצה שאקנה מאתו דג גדול אשר עלה במצודתו ויאמר
					<lb/>הרב ז"ל טוב הדבר קנה הדג וצוה לבני ביתך לבל ינתתו
					<lb/>אותו לגזרים כי אם יקנו אותו היטב וובשלוהו שלם ואתה
					<lb/>נא העירה והבא לי משם עשרה אנשים כשרים ונאכל
					<lb/>אצלך סעודת <date>ר"ח</date> וישמח האיש כעל כל הון ולא איחה לקיים
					<lb/>דברי <persName>ה״ק</persName> ז"ל ועשה ככל אשר נצטוה לאחר בציעת הפת נתנו
					<lb/>הדג על השולחן. ויאמר הרב <persName>הר׳ ברוך</persName> ז"ל הידעתם מי הוא
					<lb/>הדג אני אספר לכם פעם אחת היה איש אברך ירא <name type="misc">אלקים</name>
					<lb/>סר מרע ועשה טוב ועלה במדריגת הקדושה למעלה למעלה עד
					<lb/>שקלסוהו בעולם העליון על טוב מעשיו. ויהי היום וישמע
					<lb/>השטן שמספרים ומפליגים בעולם העליון בשבחו של האברך
					<lb/>הנ"ל ויען השטן האם נסיתי אותו ועמד בנסיון שאתם משבחים
				</p>
				<fw facs="#facs_15_tr_1731317887" type="catch-word">
					<lb/>אותי
				</fw>
				<pb facs="#facs_16" n="16"/>
				<fw facs="#facs_16_tr_1733307965" type="page-number">
					<lb/>א
				</fw>
				<fw facs="#facs_16_tr_1733307966" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אותו עוד לא נסיתיו ויאמרו לו לך נסה אותו ויתחפש
					<lb/>השטן בדמות אשה עשירה מאוד רוכבת בעגלה מכובדת מאוד
					<lb/>עם סוסים טובים ויעמוד נכח הבית קטן אשר שם ישבם
					<lb/>הענים אשת החסיד עם בניה. ואישה החסיד היה תמיד בבית
					<lb/>המדרש ולא בא לביתו כי אם משבת לשבת ופרנסת אשתו
					<lb/>ובניו היה מחמלת אנשי העיר עליהם ותצא אשת החסיד
					<lb/>לקראתה לראות מה זאת ותשאל העשירה להחסידה מה שמך
					<lb/>ותען כך וכך ושם אמך כך וכך הכלל העולה כי העשירה
					<lb/>הסבירה להעניה כי דודתה היא והנה מובן הדבר שכאשר
					<lb/>יתקרב עשיר לאיש עני לאמר לו קרובך אני בוודאי בשמחו
					<lb/>ירצהו כי מה מאתו יקח ואדרבה קרוב הדבר מאוד שהעשיני
					<lb/>יהנה את העני והכניסה את דודתה בכבוד לביתה הקטן ותשאל
					<lb/>דודתה אותה האם יש לך בעל ותאמר יש ותשאלה מה מעשהו
					<lb/>ותען מעשהו טוב מאוד אך כי אם למענו הוא וישב בבית ה'
					<lb/>ב<name type="work">תורה</name> ותפלה כל הימים ואני ובני מחוסרים כל מחכים לחסדו
					<lb/>הבורי"ת ותאמר לה דודתה א״כ איפוא אני אתן לך מעות
					<lb/>כך וכך ואתה תראה שבעלך ישתדל עם המעות לבקש פרנסה
					<lb/>ולא תשאו עוד חרפת רעב וחסרון כל ותאמר אשת החסיד
					<lb/>לדודתם הנה טובה עצתכם מאוד אך מה אעשה האם ירצה
					<lb/>הוא לבטל למודו לילך לבקש פרנסה ותאמר לה דודתה איעצך
					<lb/>קחי נא בניך ושלח אותם אליו לבית המדרש שישאלו מאתו
					<lb/>שיתן אוכל לנפשם ומסתמא יבא אליך הביתה וישאלך מה היום
					<lb/>מיומים אשר שלחת אלי הילדים לתת אוכל למו מאין לי אוכל
					<lb/>לחת להם אז השיב אליו אמריך כל זמן אשר לא היה לי
					<lb/>אופן אחר מה היה לי לעשות אך לא כן עתה אשר דודתי
					<lb/>רחמה עלי ונתנה לי סך מעות הזה יהיה תכלית טוב לקחת
					<lb/>המעות ולחתו בעד אוכל ונחיה זמן מה בריות ואח״כ כסיה
					<lb/>עוד עניים ואביונים הלא טוב טוב שתקח בידך מעט מהמעו
					<lb/>לך אל השוק וד׳ יהי' בעזרך ויצליח דרכך והגם שהוא לא
				</p>
				<fw facs="#facs_16_tr_1733307963" type="catch-word">
					<lb/>רצה
				</fw>
				<pb facs="#facs_17" n="17"/>
				<fw facs="#facs_17_tr_1733307967" type="page-number">
					<lb/>5
				</fw>
				<fw facs="#facs_17_tr_1733307968" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>רצה בשום אופן אך היה מוכרח לצאת לשוק. והשטן השתדל
					<lb/>שיצליח דרכו ואח״כ חשב שיאכל מעות הריוח ואחרי ככלות הריות
					<lb/>ילך עוד אל השוק אך לא כן היה כי אשתו הציקתהו
					<lb/>מאוד והוכרח ללכת בכל שביע פעם אחת אל השוק
					<lb/>ובכל אשר פנה וקנה ומכר הצליח עד שנעשה קצת עשיר ועשו
					<lb/>להם חנות ואשתו ישבה בהחנות והוא ישב בבית המדרש והתחילה
					<lb/>עוד להציקו שישב בכל יום שני שעות בהחנות ולא אבה והיה
					<lb/>ביניהם דין ודברים אך סוף דבר היה מוכרח לשבת שני שעות
					<lb/>מה עשה הבעל דבר בכל היום אשר אשתו ישבה בהחנות לא היה
					<lb/>שום פדיון סחורה ובאלו שני שעות אשר הוא ישב היה בהחנות
					<lb/>שלו פדיון ושפע רב למאוד וכאשר ראתה אשתו כן יום אחר יום
					<lb/>הציקתהו אשתו בטענות ודבורים רבים למאוד שישב בהחנות זמן
					<lb/>יותר ולא אבה אך לא הועיל לו מה שלא אבה והוכרח לשבת
					<lb/>ובכל פעם הוסיפה על הזמן יותר ויותר עד שאחר עבור כמה
					<lb/>שנים ישב כל היום בהחנות וישכח את תורת ד׳ ונתגשם
					<lb/>מאוד והצלחתו עלתה למעלה למעלה סוף כל סוף נסע ליריד
					<lb/>לסחור ושמע שיש שם זונה אחת שנוטלת מעות הרבה בשכרה
					<lb/>נתרצה הוא ללכת שמה ויבא בית הזונה וקודם עשיית העבירה
					<lb/>הלכו לטייל בין אילני הגן נאה אשר לה וישמע קול צעקת
					<lb/>אנשים אשר החריד לבבו וישאלה מה המה הקולות האלו ותמאן
					<lb/>לאמר לו ? אך הוא הפציר בה מאוד ותאמר לו אלו אנשים
					<lb/>איש ואשה עם בנים אשר חייבים לי מעות מחמת שישבו
					<lb/>בנכסי ולא שלמו חובתם ע״כ שמתי אותם בבור אסורים
					<lb/>בכבלים ואני נותן להם לחם צר ומים לחץ וכשמוע האיש
					<lb/>את דבריה נכמרו רחמיו על נפשות ישראל הנתומים בצרה ושביה
					<lb/>ושאל אותה כמה מגיע חוב שלהם והשיבה לו ולקח המעות
					<lb/>ושילם בעדם ותיכף האסורים פתח ביתה ויוציאם בשמחה וליל
					<lb/>רב ומסתמא הברכות והודאות אשר ברכוהו רבו מספר והנה
					<lb/>כאשר פעל מצוה רבה כזאת וקיים כמה נפשות מישראל האיש
				</p>
				<fw facs="#facs_17_tr_1733307966" type="catch-word">
					<lb/>83
				</fw>
				<pb facs="#facs_18" n="18"/>
				<fw facs="#facs_18_tr_1733307964" type="page-number">
					<lb/>18
				</fw>
				<fw facs="#facs_18_tr_1733307965" type="running-head">
					<lb/>שנים בקראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כח הנוצוה בנפשו ולא אבה לעשות הדבר הרע הזה והלך לדרכו
					<lb/>גמר עסק מסחורתו ונסע לביתו ויהי בהיותם בדרך ובאו
					<lb/>על גשר אשר על המים זכר האיש את מעמד נפשו בקנין
					<lb/>השלימות אשר היה איש קדוש וטהור זה כמה שנים ויחרד
					<lb/>האיש בראותו איך גבר עליו כח היצר הרע מעט מעט עד
					<lb/>שבא למדריגה להיות בועל ארמית להיות חומס נפשו לגמרי
					<lb/>ויאמר האיש בלבו אם עוד אחיה עלי ארץ מי יודע איך יפילו
					<lb/>היצה"ר במהמרות בל אקים וידלג לתוך המים ויטבע והנה
					<lb/>נשמתו עלתה למרום ויציבה לפני שופטי עליון וחקרו עליו מה
					<lb/>דינו יש אמרו שהוא איבד עצמו לדעת ועונשו קשה מאוד
					<lb/>ויש אמרו הלא כוונתו היתה לטובה כי בראותו התכחמות היצה"ר
					<lb/>עליו עד מאוד ויירא מאד ועשה מה שעשה לבל יחטיאו עוד
					<lb/>ויצא הפסק שיתגלגל בדג על זמן כך וכך והנה כלתה זמן גלגולו
					<lb/>וזה הוא הדג
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה הרב הר' <persName>מנחם מענדיל</persName> זצ"ל מפריסטיק הצריך פ'
					<lb/>לעשות נר יצ"ט ובאה אשה אשר היא עשתה הנרות
					<lb/>של שעוה ולקחה מבית הרב שעוה וחטין לעשות הנר וגם עשיר
					<lb/>אחד נפל היצ״ט שלו אחר אביו ג״כ ביום היצ״ט של הרב
					<lb/>ולקחה גם משם שעוה וחוטין והנה בעת אשר עשתה הנרות
					<lb/>החליפה הנרות ונתנה הנר שעשתה עבור אבי הרב ז"ל
				</p>
				<fw facs="#facs_18_tr_1733307962" type="catch-word">
					<lb/>להעשיר
				</fw>
				<pb facs="#facs_19" n="19"/>
				<fw facs="#facs_19_tr_1733307962" type="page-number">
					<lb/>
				</fw>
				<fw facs="#facs_19_tr_1733307961" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>להעשיר ונר של העשיר נתנה להרב ז"ל ויהי בליל היצ״ט נכנס
					<lb/>הרב לבית מדרשו לומר <name type="misc">קדיש</name> ואמר <name type="misc">קדיש</name> ונכנס אח״כ לבית
					<lb/>בודדותו ויסגור בערו עד למחר אחר חצי היום. ואיש לא
					<lb/>ידע מה זאת ועל מה זאת והמנהג היה שם להכין משתה
					<lb/>עבור אנשים מיוחדים ביום היצ״ט ואחר חצות היום פתח דלת
					<lb/>החדר וישאל אם הכינו משתה כנהוג בכל שנה והשיבוהו הן
					<lb/>וצוה שיקראו על המשתה אנשים מיוחדים והעשיר הנ"ל יקראו
					<lb/>ג״כ הגם שבכל שנה לא היה מהקרואים ובתוך הסעודה
					<lb/>אמר הרב להעשיר אתה צריך להעמיד היום משקה הרבה על
					<lb/>השולחן כי נצמחה לאביך בעולם העליון טובה רבה על ידי
					<lb/>כי כל שנה ושנה כשאני אומר <name type="misc">קדיש</name> לפני התיבה אצל הנר אני
					<lb/>רואה נשמת אבי המנוח ז"ל. והנה בלילה העברה כשעמדתי אצל
					<lb/>הנר לומר <name type="work">קדיש</name> ראיתי נכח פני אוד מוצל מאש נשמה הנדונה
					<lb/>ב<placeName>גיהנם</placeName> ומיד פלצות בעתתי וחרדה גדולה ואימות מות נפלו
					<lb/>עלי ויהי לי עבודה קשה ויגיעה רבה עד שהוצאתיו מגיהנם
					<lb/>ואח״כ היה לי עבודה קשה להכניסו ל<placeName>גן עדן</placeName> וככלות הכל
					<lb/>הודיעו לי משמים מה תצטערי ותרעשי הלא אין זה אביך כי
					<lb/>הוא פלוני ב"פ ואביך הוא בג״ע :
				</p>
				<p>
					<lb/>אמר הכותב ואם יקשה בעיניך ידידי הקורא שאם הרב
					<lb/>דע שאביו הוא בג״ע מכבר באיזה אופן חשב שאביו
					<lb/>הוא כעת בגיהנם כתר לי זעיר ואחוך כי הנה איתא בדברי
					<lb/>המקובלים ז"ל שנשמת הצדיק אשר הוא בג״ע מכבר כאשר ירצו
					<lb/>להעלותו למדריגה יותר גדולה להשיג יותר השגת אלקות אז
					<lb/>מעיינים בדינו מחדש ומדקדקין עליו יותר ממה שדקדקו קודם
					<lb/>ומובא בדבריהם שנשמה אחת אשר ישבה בג״ע כמה שנים ואח״כ
					<lb/>רצו להעלותה למדריגה יותר גדולה דקדקו בדינה ומצאו חטא
					<lb/>שהוציאה ב<date>שבת</date> מרשות לרשות לא הי׳ ח"ו בפשיטות אלא שהלך
					<lb/>ב<date>שבת</date> ברחוב ונכנס חול לתוך מנעלו וחשבו זאת בדין השני
				</p>
				<fw facs="#facs_19_tr_1733307960" type="catch-word">
					<lb/>לחטא
				</fw>
				<pb facs="#facs_20" n="20"/>
				<fw facs="#facs_20_tr_1733307960" type="page-number">
					<lb/>ל
				</fw>
				<fw facs="#facs_20_tr_1733307961" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לחטא שהוציא ב<date>שבת</date> מרשות לרשות ואפשר שכן היה ג״כ
					<lb/>דעת הקדוש <persName>הר״מ</persName> <persName>מענדילי</persName> זצ"ל
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה אשר סיפר הרב הקדוש מ<persName>רושזען</persName> זצ"ל ל<persName>היקר ה״ר</persName>
					<persName>פנחס</persName> ז"ל נכד הרב הקדוש אשר היה ש"ץ בעיר <placeName>זאסלאוו</placeName>
					<lb/>ואמר לו אני אספר לכס מאביכם הזקן מעשה ותבינו רום
					<lb/>מעלתו בעת אשר נפטר אביכם הזקן החזן <persName>מזאסלאוו</persName> כיבדו
					<lb/>אותו בעולם העליון לקבל <date>שבת</date> בהיכל אחד ושם היו אלפים
					<lb/>נשמות ומלאכים וכאשר הגיע להחרוז בואי בשלום החזיר פניו
					<lb/>לצד מערב וירא והנה נתרוקן כל ההיכל ויתפלא על הדבר
					<lb/>מה זה ועל מה זה, וילך לבקשם אנה הלכו וירא והנה נשמה
					<lb/>אחת לבדה בהיכל אחד וישאלה הידעת אנה הלכו הנשמות
					<lb/>ומלאכים אשר היו אתי ותען לו הנשמה יש מלאך אשר הוא
					<lb/>אומר השיר של <date>שבת</date> היינו מזמור שיר ליום ה<date>שבת</date>] וע״כ
					<lb/>הלכו כולם לשמוע השיר של <date>שבת</date> וישאל החזן <placeName>מזאסלאוו</placeName> את
					<lb/>הנשמה ומדוע לא הלכת את ותען הנשמה אין לי זכות לזה
					<lb/>יען אשר בחיי לא דקדקתי לכבד <date>שבת</date> בכל הפרטים היינו שלא
					<lb/>לבשתי כתונת לבן בערב <date>שבת</date> וע״כ הענישו אותי שלא אשמע
					<lb/>השיר של <date>שבת</date> עודנו מדברים ויעף אליהם אחד ממשרתי עליון
					<lb/>ואמר שנצטוה לקרוא את החזן מ<placeName>זסלאוו</placeName> לשמוע השיר של <date>שבת</date>
					<lb/>וישאל החזן הקדוש את השליח ומדוע לא תקרא את הצדיק
				</p>
				<fw facs="#facs_20_tr_1733307959" type="catch-word">
					<lb/>הזה
				</fw>
				<pb facs="#facs_21" n="21"/>
				<fw facs="#facs_21_tr_1733307964" type="page-number">
					<lb/>14
				</fw>
				<fw facs="#facs_21_tr_1733307967" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הזה ג״כ לשם ויאמר השליח לא נשתלחתי כי אם אליכם ויאמר
					<lb/>לו החזן הק׳ חזור נא למשלחיך ואמור להם שהחזן מ<placeName>זסלאוו</placeName>
					<lb/>ביקש בעד הצדיק הנ"ל שירשיהו ג״כ ללכת שמה וילך וישב
					<lb/>תיכף ואמר בפירוש אמרו לי שרק אתם תלכו אך לא הוא
					<lb/>ויוסף החזן הקדוש לשלוח את השליח לאמר אם לא ירשו את
					<lb/>הצדיק ללכת שמה גם הוא אינו רוצה ללכת וילך וישב
					<lb/>ואמר לו בשם המשלחים מה לעשות אם החזן מ<placeName>זסלאוו</placeName> אינו
					<lb/>רוצה ללכת בלתו ילך גם הוא וילכו שניהם זכותם י״ע ו״כ י"א :
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שבא איש אחד להרב הק׳ מ<placeName>אפטא</placeName> בעל אוהב ישראל
					<lb/>והרב יושב על כסאו אצל השולחן ויגש האיש וקיבל
					<lb/>שלום מהרב והוציא מכיס הבגד ביטעלקי עם י״ג טוב מאוד
					<lb/>וימלא ממנו כוס חמר ויציג לפני הרב ז"ל וכאשר טעה מהי"ג
					<lb/>אמר הרב הנה היין טוב מאוד נכון להסתירו לקידש של <date>שבת</date>
					<lb/>ולהבדלה ויאמר האיש להרב ישתה אדוני הי"ג לשלום הנה
					<lb/>הבאתי לכבודכם שנים עשר ביטעלקיים מהיין הזה וישתה הרב
					<lb/>מהיין ודעת הרב הזקן נחה ממנו
				</p>
				<p>
					<lb/>ואחר זה הוציא האיש נייר אשר בו כתב שאלתו מהרב
					<lb/>ובה כרך זהב הפדיון את אשר הביאה, והניח לפני
					<lb/>הרב ז"ל ויהי כאשר קיבל הרב את הנייר בידו והוציא הזהב על
				</p>
				<fw facs="#facs_21_tr_1733307966" type="catch-word">
					<lb/>השולחן
				</fw>
				<pb facs="#facs_22" n="22"/>
				<fw facs="#facs_22_tr_1733307960" type="page-number">
					<lb/>44
				</fw>
				<fw facs="#facs_22_tr_1733307959" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>השולחן וימצא כתוב שם שהרב יתפלל בעדו כי הוא נתון
					<lb/>במצידה שקרוב הדבר שיהא משפטו להכותו בלי חמלה [מנאטיס]
					<lb/>ולשלחו חוץ למדינה. ויהי כראות הרב הקדוש הדבר הזה נשתנו פניו
					<lb/>לכמה גוונין ויפול על הכסא אחרונית, ואמר אוי עטץ האנו
					<lb/>מיר גאר מיין קאפ אראפ גינימען ושהה כך כמה מיניטין בצער
					<lb/>ושתוקה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ואח״כ אמר הרב איני יודע ואיני מבין את זאת כי אנו
					<lb/>רואה שכל איש ואיש בקומו בבוקר הוא רץ לשוק
					<lb/>וטורח ויגע להרויח לנפשות ביתו סעודת הבוקר והיגיעה רבה
					<lb/>והריוח הוא דבר מועט ואני ב"ה כשאני פותח עיני בבוקר
					<lb/>אני מוצא כמה אנשים ונשים שמחכים לבא לפני וצרור כספם
					<lb/>בידם לחת לי בלי שום יגיעה ועמל וטורח ואיני יודע מה
					<lb/>זאת ומה כשרון יש בי שיגיע לידי הרבה מעות בכל יום ובלי
					<lb/>טורח אין זאת כי אם שהבורא יתברך מקיים בי הפסוק ומשלם
					<lb/>לשונאיו אל פניו להאבידו וע״כ הוא משלם לי על איזה דבר
					<lb/>טוב שעשיתי בעולם הזה ראהנא רבונו של עולם אם תעזריני
					<lb/>של כל מי שאבטיח איזה דבר יהיה כן ואז יראו בני אדם
					<lb/>שיש כח ביד הרב מ<placeName>אפטא</placeName> להושיע לבני אדם אז יבואו אלי
					<lb/>ויתנו לי מעות ותוכל למלאות רצונך של ומשלם לשונאיו, אבל
					<lb/>כשתסיר מעלי הכח הזה ולכל מי שאבטיח לא יהיה כן ובעד
					<lb/>מי שהתפלל לא תועיל תפלתי ואז ידעו כל ישראל שאין כ<persName>ח</persName>
					<lb/>בהרב מ<placeName>אפטא</placeName> להושיע לשום בריה ואז לא יבא אלי שום בן
					<lb/>אדם ולא יתנו לי מעות והאיך תוכל גמור רצונך של ומשלם
					<lb/>לשונאיו כו' ואח״כ הבטיח להאיש שבוודאי יעזרהו ד׳ וינצל האיש.
				</p>
				<pb facs="#facs_23" n="23"/>
				<fw facs="#facs_23_tr_1733307965" type="page-number">
					<lb/>או
				</fw>
				<fw facs="#facs_23_r" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מעשה פעם אחת נסע הרב הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> והרב הקדוש
					<lb/>הר׳ <persName>משה ליב מסאסיוו</persName> להרב קודש קדשים הר׳ ר'
					<persName>מיכל</persName> המכונה בפי כל רבי ר׳ <persName>מיכלי זלל</persName> לק"ק <placeName>זלאטשוב</placeName> ולא
					<lb/>מצאו את הרב בביתו כי נסע לעיר ב<placeName>ראדי</placeName> ויסעו משם
					<lb/>לעיר ב<placeName>ראדי</placeName> ויבאו למקום תחנות הרב הנ"ל בראש חודש והרב
					<lb/>עשה בעיר ב<placeName>ראדי</placeName> סעודת <date>ר"ח</date> לפני גדולי העיר, ומה מאוד
					<lb/>שמח לבם כאשר מצאו את הרב בזמן יקר כזה שיהי' כמה
					<lb/>וכמה צדיקים באגודה אחת בשמחת לב ויהי לעת האוכל לא
					<lb/>ישב כל אחד אצל השולחן כרצונו כי אם שהרב הקדוש הושיבם
					<lb/>אל השולחן כדעתו דעת עליון. וסמוך לו הושיב צדיק אחד אשר מרן
					<lb/>ה<orgName>בעש״ט</orgName> זצ"ל אמר עליו שהוא שקרן שהוא אומר חטאתי אבל
					<lb/>לא חטא והשולחן היה מעוטר בגדולי ישראל עד שהרב <persName>מאפטא</persName>
					<lb/>היה הששה עשרי מצד ימין והרב <placeName>מסאסיוו</placeName> היה הששה עשרי
					<lb/>מצד שמאל ומזה תבינו מי היו הקודמים בישיבה, ואחר
					<lb/>האכילה והשתיה הניח הרב הקדוש את ראשו על היד איזה
					<lb/>רגעים והגביהו כן עשה שלשה פעמים ויאמר להמסובים הנה
					<lb/>רצוני לומר דברי תורה מאבי הקדוש המנוח ז"ל חך לא אוכל
					<lb/>כי מעיינות החכמה שוטפים עד שלא אוכל לומר כי בכל
					<lb/>יום ויום מכבדים בהיכל פלוני לומר <name type="work">תורה</name> יום אחד את אבי
					<lb/>יען אשר הוליד בן כמוני ויום אחד מכבדום אותי באמירת
					<name type="work"><lb/>תורה</name> יען אשר היה לי אב כזה וע״כ אני אומר לפניכם
					<lb/>תורה מה שאמרתי במתיבתא דרקיעא במתיבתא דרב <persName>פפא</persName>
					<lb/>והנה כאשר שמענו מהקדוש הנ"ל שרוצה להשמיענו רזין עלאין
					<lb/>אמרנו בלבנו שצריכין אנחנו להכין עצמינו לזה ועשינו חשבין
					<lb/>הנפש עד שהיה נראה לי שיש לי התפשטות הגשמי זה אמר
					<lb/>הרב מ<placeName>אפטא</placeName> זל אשר הוא סיפר המעשה זו וכאשר השגחתי
					<lb/>על יתר המסובין רחיתי שיש להם בבירור התפשטות הגשמי
					<lb/>ואח״כ התחיל הרב הקדוש ואמר ה<name type="work">תורה</name> דברים העומדים ברומו
					<lb/>זל עולם אך לבד זאת אספר לכם הלא ידעתם אותי שלמדתי
				</p>
				<fw facs="#facs_23_tr_1733307966" type="catch-word">
					<lb/>ג״פ
				</fw>
				<pb facs="#facs_24" n="24"/>
				<fw facs="#facs_24_tr_1733307961" type="page-number">
					<lb/>על
				</fw>
				<fw facs="#facs_24_tr_1733307964" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ב"ה הרבה בנגלה ונסתר וזאת הוא ברור אשר האיש ההוגה
					<lb/>ב<name type="work">תורה</name> יתהוה לו קושיות בלמודו וזה הן בנגלה והן בנסתר
					<lb/>ובכח הקדושה אשר הופיע המאור הקדוש באמירת ה<name type="work">תורה</name> סרו
					<lb/>כל הקושיות אשר היו לי הן בנגלה והן בנסתר הגם שלא
					<lb/>היתה ה<name type="work">תורה</name> הזו מענינם זכותם יגן עלינו ו"ע כי"א :
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה באדם אחד שהיה עשיר גדול והיה רשע גמור וכל מעשהו
					<lb/>היה להכעיס בוראי וכאשר הגיע יום כפור או תשעה
					<lb/>באב היה נוסע במרכבתו לבית אשר היה מיוחד לעשות שמה
					<lb/>הרע בעיני ד׳ הוא ועוד אנשים פושעים כמוהו ומלאו שמה
					<lb/>תאות לבם הרע להכעיס ה׳ ויהי היום והעשיר הנ"ל נסע
					<lb/>עם מרכבתו בדרך ופגע בעני אחד איש כשר וכשל כחו ללכת
					<lb/>ברגליו ויחמול עליו ולקחו למרכבתו ויהי בנסעם וישאל העשיר
					<lb/>את העני מצבו ופרנסתו ובניו. והשיבו העני שיש לו בנים הן
					<lb/>וכך אשר באו בשנים ואין לו מעות להשיאם אשה ועצם
					<lb/>מאוד מזה עד שכמעט קץ בחייו ושאל העשיר את העני כל
					<lb/>מעות אתה צריך לתקן דאגה הזו ויעש העני חשבין בדעל
					<lb/>והשיבו סך כך וכך ומסתמא חשב העני בדעתו שכאשל
					<lb/>איש גדול הערך כמוהו שואל אותו בפרוטרוט חשבין מהות
					<lb/>נשואי בניו בוודאי יתן לו איזה נדבה עליהם אך יות אין
					<lb/>קץ היה דעת העשיר לגמול חסד עם העני וכבואם להאשר
				</p>
				<fw facs="#facs_24_tr_1733307960" type="catch-word">
					<lb/>העליו
				</fw>
				<pb facs="#facs_25" n="25"/>
				<fw facs="#facs_25_tr_1733307967" type="page-number">
					<lb/>כא
				</fw>
				<fw facs="#facs_25_tr_1733307966" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>העשיר ישב שמה לקח את העני ג״כ לביתו ויתן לו את כל
					<lb/>הכסף הנצרך להוציאה לנשואי כל בניו עם נדוניא לכל אחד
					<lb/>ואך למותר לספר סדר ברכות אשר ברכו העני ועתה נפרידם
					<lb/>איש מעל אחיו העני התחיל לעסוק אודות נשואי בניו והעשיר
					<lb/>ההוא עודנו מחזיק בטומאתו אך לנאץ שם קדשו וירבו הימים
					<lb/>וימת העני וילך לבית עולמו הצדק פ"א שמע העני איך
					<lb/>שנעשה במרום קטרוג גדול על העשיר הנ"ל על מעשיו הרעים
					<lb/>ועד מתי יתאחר הדין להעשות באויב ד׳ ויהי בהתגבר הקטרוג
					<lb/>עליו יצא על העשיר משפט משונה שבעודו בחיים ימסרוהו
					<lb/>לידי החיצונים לעשות בו כרצונם ויהי כאשר שמע העני׳ את משפט
					<lb/>האיש אשר גמל עמו חסד גדול אשר לא נשמע כמוהו ויצעק
					<lb/>העני מאוד לפני ה<orgName>ב"ד של מעלה</orgName> מדוע אבד כל כך כח הצדקה אשר
					<lb/>פעל האיש הזה עמי איה איפוא כח הצדקה אשר רב כחה למאוד
					<lb/>ומדוע צדקת האיש הרבה לא תעמוד לו להצילו מלהשפט בעונש
					<lb/>חמור כזה ויענו לו ה<orgName>ב"ד של מעלה</orgName> משפט האיש הרשע הזה אין
					<lb/>להשיב יען כי הכעיס במעשיו מאד מאד אך זאת פעלת בלמודך
					<lb/>זכות שאתה תהיה ממונה על החיצונים אשר יענו אותו ובעת אשר
					<lb/>יענוהו אם תצוה עליהם לבל יכוהו עוד יקיימו דבריך ולא יכלהו
					<lb/>בקצפם מעל פני האדמה ואפשר שתוכל להטותו שישוב בתשובה ויהי
					<lb/>כראות העני כי אי אפשר באופן אחר. וייטב בעיניו הדבר אחר אלה
					<lb/>הדברים הנה הגיע יום טוב שלו כמו יוכ״פ או תשעה באב וואסור
					<lb/>לו עבדו את מרכבתו ויסע"ל ביתו המיוחד לעשות שמה הרע עם רעיו
					<lb/>בימי התענית ויבאו שמה ויבא הביתה ויקח את הכוס בידו
					<lb/>וימלאהו ממשקה אשר הוכנה ולא ידע כי בנפשו הוא וכאשר
					<lb/>קירב הכוס אל פיו וירץ אליו אחד מאוהביו ויכהו אחת ושתים
					<lb/>שלש לאמר השכחת כי יום כפורים הוא יום ענות אדם
					<lb/>ראשו ואתה חללת קדושתו לא אחת ולא שתים ושמת אותו
					<lb/>חדוה וגיל יום מלאת תאותך להכעיס בוראך האם חשבת
					<lb/>כי אין רואה ואין שומע ואין דעת וחשבון על כל מעשי איש
				</p>
				<fw facs="#facs_25_tr_1733307965" type="catch-word">
					<lb/>ויוסף
				</fw>
				<pb facs="#facs_26" n="26"/>
				<fw facs="#facs_26_tr_1733307965" type="page-number">
					<lb/>כב
				</fw>
				<fw facs="#facs_26_tr_1733307963" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ויוסף להכותו בלי חמלה. והעני עומד ורואה כל הנעשה :
					<lb/>יהי כראותו כי הכוהו די והותר ויצו עליהם לבל יכוהו עוד
					<lb/>והעשיר לא ידע ולא הבין מה היתה זאת אשר תמיד כל שנה
					<lb/>שמה יחדיו המתיקו סודם לנאץ קדוש <name type="misc">ישראל</name> ועתה פתאום נהפך
					<lb/>ששונו לאבל ושמחתו למכות נוראות אשר כמעט יצאה נפשו
					<lb/>ויהי כאשר כלו להכותו ויתחזק בכל כחו לנוס מבית המכות ועבדו
					<lb/>גררו על המרכבה ויסעו לשוב לביתו ויהי בנסעם וישאו עיניהם
					<lb/>ויראו והנה המה עומדים על הר גבוה מאד והסוסים עומדים
					<lb/>בקצה ההר ואין לו אלכסין ארוך כדרך ההרים הרמים כי אם
					<lb/>קצר ומשופע אשר עוד מעט המה נופלים לגיא אשר תחת ההר
					<lb/>ויתרסקו אבריהם כשעיר המשתלח לעזאזל ויצעק העשיר על
					<lb/>עבדו המנהיג הסוסים בכל כחו עכוב נא הסוסים כי כולנו
					<lb/>אבדנו והנה איש העני המת נכח פניו ויאמר לו הידעת אותי
					<lb/>מי אני ויאמר לו ידעתיך כי אתה האיש אשר נתתי לך מעות סך
					<lb/>עצום לעשות נשואי בניך ויאמר כן הדבר. אך אל תדמי כי
					<lb/>תדברי עתה עם איש חי כי כבר מת אני ושמעתי הקטרוג אשר
					<lb/>גבר עליך בעד רוע מעשיך ויצא הפסק מבית דין העליון שימסרוך
					<lb/>לידי החיצונים בעודך בחיים ואני למדתי זכות עליך ולא הועיל
					<lb/>לבטל הגזירה כי אם שאני אהיה ממונה על החיצונים המכים
					<lb/>אותך ולהטותך לתשובה ועתה אם תרצה לשמוע בקולי ולקבל
					<lb/>עליך דרך התשובה טוב מאד ואם לאו הרי אתה נופל מההר ותמותו
					<lb/>כולכם ותהיו כלא היו והמשכיל יבין כי מי במדריגת הטומאה
					<lb/>כמוהו רחמנא ליצלן להכעיס את בוראו בוודאי ימאן מאן לקבל
					<lb/>עליו תשובה אך סוף הדבר כי ראה כי כלתה אליו הרעה אז
					<lb/>קיבל על עצמו תשובה והמת לקחו ויביאהו להרב הקדוש רבינו
					<lb/>ו<persName>הודא</persName> החסיד זצ"ל בהמ"ח <name type="work">ספר החסידים</name> ויספר לו כל הקורות עם
					<lb/>העשיר ההוא ורבינו <persName>יהודא</persName> קיבלו והתחיל עמו במדריגה
					<lb/>בתחלה להוציאו משערי טומאה ויהי כראות השטן כי לקחו מאתו
					<lb/>איש כזה אשר מי כמוהו לעשות רצונו התחכם השטן ופתאום הגיע
				</p>
				<fw facs="#facs_26_tr_1733307964" type="catch-word">
					<lb/>ליד
				</fw>
				<pb facs="#facs_27" n="27"/>
				<fw facs="#facs_27_tr_1733307963" type="page-number">
					<lb/>שם
				</fw>
				<fw facs="#facs_27_tr_1733307962" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>העשיר הנ"ל מכתב מאשתו שכותבת אליו ברוב חבה מדוע עזבה
					<lb/>וילך אחד מת מרוב הגעגועין אחריו וכדומה וכאשר קרא האגרת
					<lb/>מחלת לב נתהפך לבו ורצונו ורצה לעוף כנשר לביתו וכזה היה
					<lb/>כמה פעמים וכאשר ראה רבינו <persName>יהודה</persName> זצ"ל התפלל אל ד׳ לבל
					<lb/>ומנועהו עוד מדרך הטוב ואחרי עבור כמה זמן העלהו מטומאת
					<lb/>והכניסו לשערי קדושה במעט עד שנתקדש מאד והגיע למדרגה
					<lb/>כי שפעם אחת רצה רבינו <persName>יהודה</persName> זצ"ל ללכת לטבול במקום מים
					<lb/>והבעל תשובה ראה בהיותו בביתו שיש <name type="misc">עקרב</name> במים ולא ידע
					<lb/>מה לעשות אם לאמר להרב ר׳ <persName>יהודא</persName> זצ"ל שלא ללכת מחמת
					<lb/>ה<name type="misc">עקרב</name> לא נכון הדבר שהוא יודע ורבו אינו יודע ואם לא
					<persName>עו</persName> ל<persName>הר״י</persName> זצ"ל הרי ח"ו רבו מסוכן בסכנת <name type="misc">עקרב</name>. ויגמר בדעתו
					<lb/>שהוא ילך ג״כ עם רבו וכאשר יראה שרבו רוצה ליכנס לתוך המים
					<lb/>אז הוא מוכרח להודיעו וכן עשה ויהי כאשר ראה שרבו רצה ליכנס
					<lb/>למים אמר להרב רבי כמדומה לי שיש עקרב במים ושאל אותו
					<lb/>הרב מי יאמר שהוא כך והנה בתוך כך בא עכו"ם אחד ויען הבעל
					<lb/>תשובה להרב עתה נראה ויכנס העכו"ם וניזק מהאערב אז ראה
					<lb/>רבינו יהודא שאמת הדבר זכותם י״ע ו״כ י"א :
					<lb/>והנה נמצא כתוב מרבינו <persName>יהודא החסיד</persName> זצ"ל שכתב זאת כמה גדול
					<lb/>כח התשובה שאף בפושע כמוהו פעל כח התשובה שמה שראו
					<lb/>עיניו ועיני לא ראו
				</p>
				<div type="story" xml:id="Structured_0001"><head>
					<lb/>מעשה מבעל תשובה בימינו שמה מתוך חשובה
				</head>
				<p>
					<lb/>מעשה שנסע כמה יהודים בעלי מלאכה לעומק מדינת <placeName>רוסלאנד</placeName>
				</p>
				<fw facs="#facs_27_tr_1733307961" type="catch-word">
					<lb/>אשר
				</fw>
				<pb facs="#facs_28" n="28"/>
				<fw facs="#facs_28_tr_1733307966" type="page-number">
					<lb/>יה
				</fw>
				<fw facs="#facs_28_tr_1733307965" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אשר לא נמצא שם יהודים ויתפזרו זה בכה וזה בכה לבקש להרויח ושהו
					<lb/>שם כמה זמן ויהי כאשר הגיעו ימי הרצון וראש השנה ויום כפור
					<lb/>ממשמשים ובאים והם רצו שיהיו באגודה אחת מנין יהודים למען
					<lb/>יוכלו לבר"ך ולקד"ש כדת של <name type="work">תורה</name> אך סוף הדבר היה שבהגיע ערב
					<lb/>יום כפור והמה כי אם תשעה אנשים ושכרו בית אצל גוי אחד להתפלל
					<lb/>שמה. אך נצטערו מאד על הדבר שלא יוכלו לומר <name type="work">קדיש</name> וברכו
					<lb/>הי' בהגיע הזמן לומר כל נדרי בא אצלם עכו"ם אחד אשר לא מגר'
					<lb/>הבית הוא ויחרדו האנשים כי אז היה הדבר בהצנע ויאמר להם
					<lb/>העכו"ם אל תיראו כי גם אני יהודי ועד עתה כפרתי בד<name type="misc">׳</name> <name type="misc">אלקי
					<lb/>ישראל</name> ועתה הנני שב ומתחרט באמת על מעשי ושב אני
					<lb/>לבי לדת יהודית ויהי כשמוע האנשים את דברי האיש וישמחו כולם
					<lb/>ושבחו והודו ל<name type="misc">השי"ת</name> על שזימן להם איש והודי להשלים המנון והנה
					<lb/>הם עמדו להתפלל כפי מנהג ישראל אך האיש הבעל תשובה עמד
					<lb/>במקום אחד פניו אל הקיר ויתפלל אל <name type="misc">ה׳</name> ובקיר היה מסר קבעי
					<lb/>וסבב באצבעו את המסמר ועמד על מקום אחד וזה היה תפלתו
					<lb/>רבש"ע איך הבאסך גיזינדיגט געגען דיר איך בעט דיך זייא מיר
					<lb/>מוחל ויותר מאלו הדברים לא נשמע מאתו ועמד כך כל הלילה בבוקר
					<lb/>ג״כ ראו שהוא עומד על מעמדו ובוכה ומתפלל הדברים הנ"ל ובחצי
					<lb/>היום או אחר חצי היום השגיחו עליו והנה אצבעו על המסמר ונפל
					<lb/>אל הכותל ומת מתוך תשובתו ויחרדו האנשים כי יראו מחמת מלך
					<lb/>ויאמר אחד מהחבורה אל תיראו לא חשיד קוב"ה דעביד דינא בלא
					<lb/>דינא וכי מה החטא והעון אשר עשינו היום שיגמלנו <name type="misc">ד</name>׳ לשנה
					<lb/>החדשה צרה כזאת וקבץ מהחבורה מעות מוצאי יום הכפורים והלך
					<lb/>לקנות י"ש וישמע והנה העכו"ם מספר אחד לחבירו הידעת חדשות
					<lb/>שהבעל ששמו כך וכך אשר היה משומד באותות ומופתים אמר
					<lb/>נפל איש בביתו ונשרף המשומד ואשתו ובניו יחד כולם שם הבית
					<lb/>נשרפת וכשמוע האיש את דברי העכו"ם נתמלא שמחה וגיל ויקח
					<lb/>היין שרף והלך בשמחה לחבורה ויספר להם מה ששמע ולקי
					<lb/>את הבעל תשובה ויתנוהו בשק והניחוהו בעגלה ויכסוהו היטב
				</p>
				<fw facs="#facs_28_tr_1733307964" type="catch-word">
					<lb/>והביאוהו
				</fw>
				<pb facs="#facs_29" n="29"/>
				<fw facs="#facs_29_tr_1733307965" type="page-number">
					<lb/>שבחי הבעש״ט כה
				</fw>
				<fw facs="#facs_29_tr_1733307963" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והביאוהו לקבר ישראל וזה הוא דבר חדש אפשר שיהיה שלשים שנה
					<lb/>מעת שהיה המעשה הזו:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Structured_0002"><head>
					<lb/>מעשה מהרב הקדוש הר׳ <persName>פינחס קאלימייאר</persName> רב זצ"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>בעיר <placeName>קאלימייא</placeName> היה רב אחד ושמו הר' <persName>פנחס</persName> זצ"ל ויהי כאשר
					<lb/>הגיע לימי הזקנה לקח לו דרך חדש לעבודת <name type="misc">ה</name>׳ והתחיל
					<lb/>לחזור אחר משומדים להשיבם לדת יהודית וד׳ היה בעזרו כי
					<lb/>הצלוח בכל אשר עשה ויהי היום וישמע שיש אשה אחת אשר
					<lb/>המירה דתה זה כמה ואישה הוא שר הנקרא <placeName>קנאאיז</placeName> והמה
					<lb/>ושבים בכפר ויבא הר׳ <persName>פנחס</persName> אל הכפר ויתאכסן אצל המוכסן
					<lb/>ושאל את המוכסן אודת האשה הנ"ל כי הוא רוצה לפתותה לשוב לדרך
					<lb/>ה' דוישחק המוכסין מדברי הרב ויאמר איך תוכלי לשטות עצמכם כזה
					<lb/>הלא היא אשה רעה במזגה וששונאת את יהודי יותר ויותר מאישה אשר
					<lb/>הוא נולד מגוים ואם יראו אתכם דורך בחצר הלא יכו אתכם או
					<lb/>בריחו אתכם וכדומה ע״כ עצתי לבל תלכו שמה וישחק הרב מאתו
					<lb/>ויאמר אל תדאגי כלל הלא ראה תראה שהשם יתברך יעזור לי
					<lb/>וישמרנו מהוזק ויושיענו להוציא רצוני מכח אל הפועל ויבא תוך
					<lb/>החצר של הקנאעז וישאל העבד את הר' <persName>פנחס</persName> מה תבקש ויאמר
					<lb/>רצוני לדבר עם אשת הקנאעז ותצא ותאמר אליו בכעס מה
					<lb/>תבקש ויאמר אליה אני רוצה לקנות מאתך תבואה חטים סך פלוני
					<lb/>דגן סך פלוני ויהי כאשר שמעה את דבריו הוסר מאתה הכעס.
				</p>
				<fw facs="#facs_29_tr_1733307962" type="catch-word">
					<lb/>והגבילו
				</fw>
				<pb facs="#facs_30" n="30"/>
				<fw facs="#facs_30_tr_1733307964" type="page-number">
					<lb/>ה
				</fw>
				<fw facs="#facs_30_tr_1733307963" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והגבילו זמן באיזה יום ואיזה שעה יצאו על הטויג לראות הסחורה
					<lb/>הכלל העולה כאשר באו על הטויג ושם היו כמה וכמה כריות
					<lb/>האפען] תבואה והוא הלך ומכל כרי הוציא כמה שבולים והלך
					<lb/>לכרי השני וכן לשלישי והיא הלכה אחריו וחשבה כי להיות
					<lb/>כל שלא ישרו עוד בעיניו התבואות האלו ע״כ הוא מרחיק ללכת
					<lb/>ויהי כאשר הרחיקו ללכת ואין שם שום בן אדם ויאמר לה
					<lb/>הרב אני רוצה לדבר אתך מעט דברים אך אל תפחדי האם לא
					<lb/>הכרת בי שאיני מכת סוחרי הארץ אך האזינה אמרי להית
					<lb/>שמזרע היהודים את ע״כ אשאלך להגיד לי האמת הן זאת
					<lb/>ידעתי כי היצה"ר פיתה אותך להמיר דתך. אך איני מדבר מזה
					<lb/>אתך ומסתמא מובן הדבר שתחשבי שאין <name type="misc">אלקים</name> שופטים ואין
					<lb/>שכר ואין עונש כלל זאת המחשבה הוא קבועה אתך במחשבתך
					<lb/>אך יודע אני בטוב ומבין אני הדבר על נכונה שאפשר שפעם
					<lb/>אחת בשבוע או פ"א בחודש או פ"א בשני חדשים או בשלשה אשר
					<lb/>יעלה על דעתך מחשבה אחרת לאמר אפשר שטועה אני בדבר
					<lb/>ויכול להיות שהאמת הוא כאשר היהודים אומרים ש<name type="misc">אלקי ישראל</name>
					<lb/>הוא <name type="misc">אלקים</name> אמת והוא שופט כל הארץ ויגמל הטוב לעושי
					<lb/>טוב ורע לעושי הרע וא״כ מה עשיתי הלא מרה תהיה אחריתי
					<lb/>ע״כ הסכת ושמע אמרי אין איש אתנו <name type="misc">אלקי</name> עולם יהיה
					<lb/>העדר בינינו שאם תעשה מה שאני מצוה אותך אני מבטיך
					<lb/>חלק בעולם הבא משלי היינו איני אוסר בעלך עליך ואינו אוסר
					<lb/>עליך המאכלים ויין משתיך כ"א שאלה אחת קטנה אשאל
					<lb/>מאתך שבעמדך משינתך תרחצי ידיך ששה פעמים ותאמרי שמע
					<lb/>ישראל ד׳ אלקינו ד׳ אחד וברוך שם כבוד כו' וכאשר תלכי
					<lb/>לישן תרחצי ידיך ותאמרי ג״כ שמע ישראל כו' וברוך שם כו'
					<lb/>וכל היום תוכל להתנהג כבראשונה. ויהי כאשר שמעה אמריו כי
					<lb/>נעמו ובדעה והשכל ידבר ודורש טובתה באמת הוא קיבלה על עצמה
					<lb/>כדבר האמור וה״ר <persName>פנחס</persName> הלך לדרכו ויבא ל<orgName>המוכסין</orgName> ויאמר נא
					<lb/>שוטה חשבת כי לא די שלא אפעל מאומה אך גם זאת שאצא בשן
				</p>
				<fw facs="#facs_30_tr_1733307962" type="catch-word">
					<lb/>ועין
				</fw>
				<pb facs="#facs_31" n="31"/>
				<fw facs="#facs_31_tr_1733307968" type="page-number">
					<lb/>אב
				</fw>
				<fw facs="#facs_31_tr_1733307967" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ועין לא כן היה ברוך השם אשר עזרני וה״ר <persName>פנחס</persName> נסע
					<lb/>לדרכו לחזור עוד על סחורה כזה והנה המשומדת כאשר החלה
					<lb/>לקיים אשר קיבלה על עצמה ועברו כמה ימים או שבועות מאסה
					<lb/>באישה האדון וגעל נפשה מאכלות אסורות והוד פניה נהפך לירקון
					<lb/>ויהי כראות אישה אותה וישאלה הגידה נא לי מה זאת ועל מה זאת
					<lb/>ומוציא כל הון לא אמנע עבורך לרפאת מחלתך והיא כיחשה מאתו
					<lb/>ואמרה לו שאינה צריכה לשום רפואה כי לא חסר לה דבר. וירבו
					<lb/>הימם ותרא האשה כי לא טוב לה להתעכב עוד פה זמן מה, כי
					<lb/>לא תחיה ותקם האשה ותבא אל המוכסין וכאשר המוכסין ראה
					<lb/>אתה פחד ורעדה אחזתהו ותאמר אליו אל תפחדי בא נא עמי אל
					<lb/>מקום סתר וילכו ותאמר לו הנה זה זמן כך או כך אשר נתאכסן
					<lb/>אצלך רב אחד ויכחש המוכסין ויאמר לא ראיתיו ולא ידעתיו ותאמר
					<lb/>אליו אל תירא הגד נא האמת אני ידעתי כי כאן נמצא וכאן היה
					<lb/>הרב אך אני אספר לך רצוני להיות שהרב הנ"ל בא אלי אל גורן
					<lb/>התבואות ודברנו יחד וקבלתי על עצמי לומר בעת שכיבה וקימה שמע
					<lb/>ישראל וברוך שם כבוד ולא יותר והנה אז לא ידעתי מה טובן של
					<lb/>הדבורים האלו אך עתה ידעתי ואני מוכרח לעזוב את הכל ולנוס
					<lb/>למדינה אחרת ולשוב לדת יהודית ע״כ אשאלך ידידי שתכין בעדי עגלה
					<lb/>וסוסים טובים על זמן כך וכך ותקבל משכורתך מאתי וכן עשה
					<lb/>ועברה ליאס ושמה עשתה תשובה כראוי. ואמרו עליו שעשה ב"ה
					<lb/>כמה אלפים זכותו יגן עלינו וכ״י :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Structured_0003"><head>
					<lb/>מעשה נפלא ונוראה בימי ה<orgName>ב"ד</orgName> ואל בש ל
				</head>
				<p>
					<lb/>בעיר אחת היה קצב ולו בן משכיל וחפץ להגות בתורת <name type="misc">ה׳</name> בהתמדה
				</p>
				<fw facs="#facs_31_tr_1733307965" type="catch-word">
					<lb/>רבה
				</fw>
				<pb facs="#facs_32" n="32"/>
				<fw facs="#facs_32_tr_1733307962" type="page-number">
					<lb/>כח
				</fw>
				<fw facs="#facs_32_tr_1733307958" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>רבה ויהי כאשר ראה הבן שאין לו מלמד בעירו כפי לקכו הרחיק
					<lb/>נדוד לישיבה גדולה ושם שהה כמה שנים לערך עשר שנים ויבא
					<lb/>עשיר אחד אשר היה ג״כ מהעיר של האברך הנ"ל ואמר לראש הישיב
					<lb/>שישלם שכרו משלם שיבחר לו הבחיר של כל התלמודים לקחתו עבור
					<lb/>בתו ויבחר לו את האברך הנ"ל יען כי היה נכבד מכל תלמידו הישיבה
					<lb/>ויקחהו ויביאהו אל ביתו ויתן לו בתו לאשה ויהי האברך יושב אהל
					<lb/>שוקד על דלתי ה<name type="work">תורה</name> והוראה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויזכור האברך כי הוא נולד בעיר הזאת ורצה לראות את אביו ואמו
					<lb/>העודם חיים הכלל העולה יגעתי ומצאתי תאמין בא לאביו ואמו
					<lb/>והכירו זה את זה ונעשה שמחה וגיל מאד ביניהם ויאמר האברך לאב״ו
					<lb/>להיות שה׳ בחסדו עזרנו ואני חתן הגביר ואני בעצמי עשור אין רצוני
					<lb/>שתהיה מתפרנס מפרנסה קשה ובזויה אני אתן לך ולאמי הצטרכות
					<lb/>שלכם ואתה שב בבית ה׳ ובקשו פניו תמיד כראוי לכל אדם ובפרט
					<lb/>לאשר באו בימי הזקנה ויהי׳ כן וכאשר הזקן הלז פרק מעליו עול
					<lb/>הפרנסה והעבודה לקח לו דרך אחרת ונעשה שכור גדול והיה לבנו
					<lb/>בזיון גדול מזה ואחרי עבור איזה זמן ואנשי העיר הוצרכו לשום עליהם
					<lb/>רב והיה להם דוחק במעות ויאמר העשיר הנה חתני אשר ידעתם
					<lb/>כי איש חיל בתורה ויראה הוא ידו רב לו לאסוקי שמעתא אליבא
					<lb/>דהלכתא הנה הוא יהיה מורה ודאין ויעשו כן ויאמרו יחי המלך וקבלוהו
					<lb/>ברוב שמחה ואביו עודנו עוסק בשכרות וכאשר נשמע שאבי הרב מוטל
					<lb/>ברפש סבל ביוש יותר מאשר סבל קודם היותו רב. ויהי כי ראה הרב
					<lb/>שאין בכחו לסבול החרפות המגיעות לו ע"י מעשי אביו אמר לאמו חמול
					<lb/>נא עלי אני אכין עגלה טובה ואתן לך סך מעות כך וכך. ויהי בעת
					<lb/>אשר אבי ישתכר נשימה אותו על העגלה ותלכי עמו לגור באשר
					<lb/>תגירי ויעשו כן והנה הרב הנזכר ישב כמה שנים עם זוגתו ולא היה
					<lb/>להם בנים ויאמר הרב לאשתו הלא עינינו ראות שאין לנו בנים בחוץ
					<lb/>לארץ נלכה נא לארץ הקדושה אולי ייטב בעיני <name type="misc">ה</name>׳ ויתן לנו <name type="misc">ה</name>׳ בנים שנ'
					<lb/>ונגמר בדעתם לעשות כן ויבואו על הספינה והלכו דרך ים כמה זמן
				</p>
				<fw facs="#facs_32_tr_1733307961" type="catch-word">
					<lb/>פעם
				</fw>
				<pb facs="#facs_33" n="33"/>
				<fw facs="#facs_33_tr_1733307964" type="page-number">
					<lb/>כט
				</fw>
				<fw facs="#facs_33_tr_1733307963" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>פעם אחת כשעמדה הספינה יצא הרב הנ"ל מהספינה על אי (קעמפע)
					<lb/>אחת והספינה וזה ממקומה ולא ידע בעת אשר התחילה הספינה להלוך
					<lb/>ויהי כראותו כי הספינה הלכה והוא לבדו נשאר התחיל לצעוק ולבכות
					<lb/>ולא הועיל. ויבא אליו אחד ויאמר לו אם תעשה רצוני אקח אותך
					<lb/>ואשימך בספינה שלך. ויאמר לו מה זאת ויענהו האיש שתחתום
					<lb/>לי על נייר שהבן הראשון אשר יולד לך ב<placeName>ארץ ישראל</placeName> יהיה אתך עד
					<lb/>י"ג שנה ואחר שלשה עשר שנה שנה אקחהו לי וישתומם האיש על
					<lb/>הדברים האלו אך לגמר בדעתו שמוכרח הוא לחת לו החתימה וכן
					<lb/>עשה ויחתום על נייר כאשר ספרנו והאיש הנ"ל לקח את הרב הנ"ל
					<lb/>והעמידו בספינת שלו ויסתר הרב את הדבר משום בריה גם מאשתו
					<lb/>ובאו ל<placeName>ארץ ישראל</placeName> ותהר אשתו ותלד בן והיה שמחה גדולה אך הוא
					<lb/>לא שמח כי זכר את כל אשר נעשה על הקעמפא. והילד היה בעל
					<lb/>מות רב מאוד וכאשר היה בן ד׳ שנים לבו ראה הרבה חכמה ובכל יום
					<lb/>היה בא מבית הספר בחכמות וחדושים אחרים והיה מציעם לפני
					<lb/>אביו, וחשב שיראה מאביו תוספת אהבה וחיבה אליו אך לא כן
					<lb/>היה כי אחרי כל דבר חכמה וחידה שמע מאביו אנחות ויחר לילך
					<lb/>מאד. פעם אחת שאל את אביו מה זאת אבי כי כאשר ידעתי את
					<lb/>ערכי אשר חנני <name type="misc">ה</name>׳ דעה והשכל יותר הרבה מחברי ומדוע לא תתענג
					<lb/>מאתי בעת אשר תשמע דברי בינה ודעת מאתי ולא ענהו אביו
					<lb/>דבר. אך כאשר שאל פעם ושתים ושלש סיפר להילד כל אשר קרהו
					<lb/>על הקעמפא. ויהי כאשר שמע הילד דברי אביו ויאמר לאביו א
					<lb/>תרצה לקבל עצה ממני איעצך תן לי מעות על הוצאת הדרך ואזני
					<lb/>אסע למקום <name type="work">תורה</name> ואפשר שיהיה עי"ז רצון ה<name type="misc">בורא</name> להנצל מאתו איש
					<lb/>ויתבונן הרב בדבר הזה וירא כי אין לו עצה יותר טובה מזה כי אם
					<lb/>יהיה אצלו בוודאי כאשר יקרב הזמן המוגבל יקחהו מאתו אבל כשיהיה
					<lb/>הנער בח"ל אפשר שלא יקחהו כי התנאי היה שיקחהו מארץ ישראל
					<lb/>ואפשר שכאשר לא יהיה אז בארץ ישראל ינצל וכן הים ויתפרד הבן
					<lb/>החביב מאביו ואמו ברוב דמעות ובכיות ויברכוהו ויצא מאתם וישם
					<lb/>לפניו למדינת <placeName>פולין</placeName> והמסבב הסבות וסבב שהאברך הנ"ל הגיע ליד הקדוש
				</p>
				<fw facs="#facs_33_tr_1733307962" type="catch-word">
					<lb/>הר״ר
				</fw>
				<pb facs="#facs_34" n="34"/>
				<fw facs="#facs_34_tr_1733307961" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_34_tr_1733307962" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הר״ר <persName>יואל</persName> בעל שם טוב זכר צדיק לברכה וישב שם כמה זמנים ולמד
					<lb/>את תורת <name type="misc">ה׳</name> ויהי כאשר הגיע הנער לזמן קיום מצות הנחת תפלי
					<lb/>הוא שנת השלש עשרה אשר הדאיבה נפשם והר״<persName>י בעש״ט</persName> זצ"ל
					<lb/>נתוודע לו הקורות אשר קרה לאבי הנער ויקרא הרב הר״<persName>י</persName> את הנער
					<lb/>אליו ויצוהו שילך למקום אשר יאמר לו ומסר לו מטהו אשר בו יעשה
					<lb/>על הארץ ג׳ עגולים והוא יעמוד בתוך העגול השלישי ויכוון בשמות הקודש
					<lb/>אשר מסר לו ואז יתחילו לילך מיני חיות הטורפות בחימה וקצף גדול
					<lb/>וירצו לגשת אליו להשחיתו אך ב"ה לא יכלו לו ואח״כ יריץ אליו חזינו
					<lb/>מ<name type="misc">יער ווילדער</name> חזיר] ויגש תוך העגול אך אל העגול השלישי לא יקרב
					<lb/>ואח״כ יבאו עליו שדים רוחין ויריצו להשחיתוקאך אל תירא מהם כי <name type="misc">ה</name>
					<lb/>שומר ישראל ישמרך מכל רע ואח״כ יתחילו לילך מחנות מחנות
					<lb/>מחיילותיהם ומלכם בראשם וישאלוך מה שאלתך תשוב להם שרצונך
					<lb/>שיחזירו לך הכתב עם החתימה אשר נתן אביך וילך הנער ויתחזק
					<lb/>השם <name type="misc">אלקי ישראל</name> אלקי עולם ויעש העגולים בזמן אשר אמר לו הקדוש
					<lb/>לעשות וירא כל אשר אמר לו הקדוש <persName>הר״י בעש״ט</persName> זצ"ל והוא התחזק
					<lb/>בכוונת השמות ויהי כאשר שאלוהו מה שאלתך ויען להם שיחזירו
					<lb/>חותם אשר חתם אביו ויאמר המלך אשר עליהם להעשות כן ויעמדו
					<lb/>כל המחנות אך כולם ענו פה אחד שאין אחד מהם יודע מזה אז
					<lb/>צוה המלך לספור אותם לדעת אם נחסר אחד מהם. ויהי כאשר עלו
					<lb/>במספר ראו שנחסר אחד מהם והוא בקעמפע על הים ויצו המלך להביאו
					<lb/>תיכף וכן עשו ויאמר לו המלך השב החתימה אשר לקחת מאיש אחד
					<lb/>מקעמפע פלונית. וימאן להשיבה ויצו המלך ויענוהו ביסורים קשים
					<lb/>ולא רצה להשיבה וכאשר ראה המלך שבכל היסורין עוד לא השיב
					<lb/>החתימה ויאמר המלך שיביאו המטה אשר עומדת בגיהנם אשר הוכנה
					<lb/>בשביל הגזלן אשר יושב בקעמפא פלונית וכאשר שמע זאת נתירא
					<lb/>והחזיר החתימה להאברך והאברך לקח את החתימה והניחה בחיקו
					<lb/>ועמד זמן מה עד אשר ידע שאין לו ליפחד מהם והלך להרב הקדוש
					<lb/>והרב הקדוש הלבישו בעצמו תפלין וישב שם כמה זמן אח״כ אמר לו
					<lb/>הרב ז"ל כעת אם תרצה שוב לארץ הקדושה אל חביך והרב בירך
				</p>
				<fw facs="#facs_34_tr_1733307960" type="catch-word">
					<lb/>את
				</fw>
				<pb facs="#facs_35" n="35"/>
				<fw facs="#facs_35_tr_1733307962" type="page-number">
					<lb/>לא
				</fw>
				<fw facs="#facs_35_tr_1733307960" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>זאת הנער שילך לשלום וילך הנער ויבא באניה וילך על האניה כמה
					<lb/>כמה זמן שהלך ויבאו לקעמפא אחת ויעמדו שמה לנוח
					<lb/>והנער הלך על הקעמפא ומד׳ יצא הדבר שלא הרגיש עת
					<lb/>כאשר האניה הלכה. ויהי כראותו כי אין האניה עוד על עמדה
					<lb/>ויחרד מאד וכמעט יצאה נפשו וישא עיניו וירא דרך קצר לקראתו
					<lb/>והגם שפחד מאד אך מה לעשות וילך בדרך ההוא עד
					<lb/>שהגיע לבית קטן תוך היער וימצא אשה זקנה, ותשאלהו הזקנה
					<lb/>מי אתה בני ואיך הגעת לכאן הכלל העולה שסיפר לה כל הדברים
					<lb/>אשר עברו עליו ועל אביו והרבה לספר עמה עד שהרגישה שאבי
					<lb/>הנער הזה הוא בנה והזקנה היה אשת הקצב השכור שבחר
					<lb/>לו את הקעמפא הזאת ונעשה גזלן שכל אשר הגיע לידו לא וצא
					<lb/>מאתו בחיים וכאשר ידעה שהוא בן בנה התחילה לחבק ולנשק
					<lb/>אותו ותבך מאוד ותאמר אליו צר לי עליך בני ידידי איך נפלת
					<lb/>ביד שודד בימי נעוריך כי אני זקנתך אם לאביך אני אך זקנך
					<lb/>הוא גזלן וכעת כאשר זקנך הוא בכעס גדול על אביך יען אשר
					<lb/>שלחו מארצו וכאשר יראה אותך וראה אני פן יוריד ימי בחרותך
					<lb/>ביגון שאולה ויען לה הנער א״כ עשי זאת אמי והצילי נפשי
					<lb/>מרדת שחת הסתירי אותי במקום מוסתר והיה כאשר יבא
					<lb/>זקני תתחיל לדבר אתו מאבי ותראה לעורר אהבה וחיבה על
					<lb/>אבי וכאשר תבין שנכמרו רחמיו על אבי וסרה שנאתו מאתו
					<lb/>אז תגידי לו ממני הכלל העולה שכאשר הגזלן בא לביתו התחילה
					<lb/>לבכות וישאלה הגזלן מה תבכי ותען לו יען אשר זכרתי כי
					<lb/>בן היה לנו והיה יקיר נחמד ונעים ואיננו אתנו הכלל העולם
					<lb/>שמאוד הרבה לשפוך שיח ובכי תמרורים עד שגם הזקן הגזלן
					<lb/>נהפך לבו האכזר בקרבו לרחמים והחל גם הוא להצטער עבורו
					<lb/>ואמר אליו אשתו מה לך השקר הלז ידעתי את לבך האכזר כי
					<lb/>אחרי כל דאגתך ואנחתך על הבן מי יתן והיה פה עתה. ידעתי
					<lb/>גם עתה הרגתיו הכלל העולה שאחרי שהבינה הדבר שבאמת
					<lb/>ורו רחמיו על הבן אז הגידה לו מבן בנם אשר הביאו ד'
				</p>
				<fw facs="#facs_35_tr_1733307961" type="catch-word">
					<lb/>פפים
				</fw>
				<pb facs="#facs_36" n="36"/>
				<fw facs="#facs_36_tr_1733307959" type="page-number">
					<lb/>לב
				</fw>
				<fw facs="#facs_36_tr_1733307957" type="running-head">
					<lb/>ענינים נוראים
				</fw>
				<p>
					<lb/>שמה ויהי כאשר ראה אותו התחיל לנשקו ולחבקו בכל מיני חיבה
					<lb/>ואהבה ויספר לו כל הקורות אשר עברו על אביו ואשר עברו
					<lb/>עליו מהחל ועד כלה אך זאת כחד מאתו שאחר הוסורין נתן
					<lb/>השד האתימה ובאמת לאז נתן כ"א שצוה להביא המטה מגיהנם
					<lb/>אך הנער פחד בל יהרגהו וישב הנער אצלם איזה זמן וכאשר
					<lb/>ראו שהנער נכסף מאוד לילך לאביו ואמו שכר לו אניה אחת
					<lb/>להוליכו לארצו ויתפרדו איש מעל רעהו באהבה וחיבה וכאשר
					<lb/>בא תוך הספינה וזקנו עמד על הקעמפא אז צעק הנער אליו
					<lb/>תדע זקני שכחשתי מאתך שהשד לא החזיר החתימה מחמת
					<lb/>הענויים עד אשר צוה המלך להביא מטה מגיהנם אשר הוכנה
					<lb/>עבור הגזלן היושב בקעמפא פ׳ ותיכף החזיר החתימה אך בתחילה
					<lb/>כחשתי מאתך כי יראתי על נפשי ועתה אוד יעך לטובתך שתביני
					<lb/>לאחריתך ויתבהל הזקן לקול דבריו והתחיל לבכות בקול מר אוי לי
					<lb/>על שברי מה אוכל לעשות עתה ובאיזה אופן אתקן אשר שחתתי
					<lb/>ויען לו הנער זאת עצתי שתלך עד תחנת הרב הקדוש המקובל
					<persName>יואל</persName> בעל <persName>שם</persName> טוב והוא ישכילך אשר תעשה, וכן עשה
					<lb/>שהלך לשם והרה״ק ר׳ <persName>יואל</persName> ב<persName>עש״ט</persName> הראה לו דרך תשובה ונעשה בעל
					<lb/>תשובה גמור :
				</p>
				<pb facs="#facs_37" n="37"/>
				<pb facs="#facs_38" n="38"/>
				<pb facs="#facs_39" n="39"/>
				<pb facs="#facs_40" n="40"/>
			</div></div>
		</body>
	</text></TEI>
