<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Shivei-Habesht שבחי-הבעש״ט</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt><p>Story division was determined according to the Scholem notation, who seemed to have followed the print layout. 
                One exception is ... </p>
                <p>2023-12-14</p>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Hasidim</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>dedupmrg287072426_IE37286025 </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <body>
          
            
            <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0001"><head>Shivhei-Habesht_0001</head><pb facs="ShivheiHaBesht-0013.jpg"/><span ana="folkloristics:story_type_birth_of_the_tsaddik; practice:protection; supernatural:demons; practice:solitude; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; times:inauguration; women:minor_character; times:birth; supernatural:perception; practice:study; ethics-and-emotions:fear">תיוגים</span><p>
                <hi>הרב</hi> מ' <persName>אליעזר</persName> אביו של <persName>הבעש״ט</persName> הי' דר במדינת <placeName type="medina" ref="geo-662112">ואלחאיי</placeName> סמוך לספר. והי׳ הוא ואשתו
                זקנים פ"א באו שוללים לעיר ושבו אותו בשבי' ואשתו נמלטה אל עיר אחרת ומרוב עניותה נעשית
                מילדת ומזה הי' פרנסתה והוליכוהו השבאים למדינה רחוקה מקום שאין שם
                יהודים ומכרו אותו שם וישרת את אדוניו באמונה וישא חן בעיניו ויפקידהו על ביתו ויבקש
                פני אדוניו שיתן לו רשות לשבות ולנוח ביום שבת ק' ומילא את שאלתו. ויהי כי ארכו לו
                הימים רצה לברוח להציל את נפשו ונתגלה לו בחלום אל תדחק את השעה. כי עדיין צריך אתה
                להיות במדינה זו. ויהי היום והנה אדוניו הי' לו איזה עסק וענין עם המשנה ויועץ המלך
                ויתן את הרב <persName>מהור״א</persName> במתנה לו. ויפליא אותו ויגדילו בעיניו ומיד כאשר בא להמשנה מצא חן
                בעיניו, ונתן לו חדר מיוחד שישב שם. ולא היה מוטל עליו שום שירות בעולם כ"א כאשר בא
                המשנה מהמלך אזי יצא לקראתו בספל מים לרחוץ את רגליו כי כן הוא מנהג השרים הגדולי' ובכל
                אותו משך הזמן הי' עוסק בתורה ותפלה בחדר מיוחד שלו פ"א הי' להמלך איזה מלחמה גדולה
                ושלח אחר היועץ שיתייעצו איך שיהי׳ טכסיסי המלחמה המצב והמשחית . ובהיות שהי׳ קשה לעמוד
                עליו. לא יכלו לעמוד על אמיתות הדבר איך לעשות, ונתמלא המלך קצף וחימה על המשנה. אשר לא
                יוכל לעמוד בעת צרה, וילך המשנה סר וזעף לביתו. וכשבא לביתו הלך הרב <persName>מוהר״א</persName> לקראתו בספל
                מים לרחוץ רגליו כדרכו, ולא קיבל: ושכב על משכבו בפנים זועפים. ויאמר הרב אליו אדוני
                מדוע פניך זועפים ספר נא לי, ויגער בו המשנה : אבל בהיותו משרת נאמן לאדונו וחפץ בהצדקו
                השליך נפשו מנגד ובא  אליו פעם ושתים . עד שהוכרח המשנה לספר לו כל המאורע, ויאמר
                לאדונו הלא לאלקים פתרונים כי ה' איש מלחמה, אני אתענה הפסקה, ואשאל מהש"י על רזא דנא
                כי הוא גלי רזיא. וישאל ע"פ שאלת חלום. וישיבוהו <milestone unit="ab"/> כל אופני
                המלחמה איך שיהי' הכל כאשר לכל בביאור היטב. ויהי למחרתו בא אל אדונו ויספר לו כל עצת
                ה' שהורוהו מן השמים. ויוטב בעיניו מאד. ומיד הלך אל המלך בשמחה רבה. ויען ויאמר אדוני
                המלך זאת העצה היעוצה. ויספר אליו הכל כאשר לכל. וכאשר שמע המלך את כל דברי המשנה ויאמר
                המלך הנה זו העצה היא פלא יועץ. ואין זה שכל אנושי אם לא מאיש אלקי אשר הופיעו עליו די
                מדרהון עם בשרא לא איתוהי או להיפוך מרוח הטומאה. והנה אני ידעתיך שאינך איש אלקי בשום
                אופן אין זאת כ"א שאתה מכשף ‧ והוכרח המשנה להודות על האמת, ולספר לו כל המאורע
                (ובכתבים כתוב בז"הל פ"א נסע המלך עם חיילותיו בספינות ללחום על חזקת אחת : ויהי בבואם
                ותקטן בעיניו : ויאמר המלך הנה היום רד מאד והחזקת קטנה נלין פה מרחוק קצת ובבקר השכם
                לא נטריח את כל אנשי מלחמתינו כי במעט עם נתפסנה והנה הרב הנ"ל הי' ג״כ מלח על ספינה
                א׳, והודיעוהו בחלום שילך ויאמר אל המלך שאל יקל בעיניו, מלחמה הזאת כי יאבד הוא וכל
                חילו, כי הנה בים סביב העיר עמודי ברזל בכל סביבות העיר וא"א להגיע שם בספינו' כי מיד
                יתהפכו הספינות כ"א דרך מבוא העיר וגילו לו גם דרך הישר בסימנים מובהקים שלא יתעו בדרך
                והמלך קם בבקר בזריזות עם כל מחנהו והתחילו לעורר את המלחים שישוטטו עם הספינות. והרב
                הנ' לא רצה לשוט ואמר יש לי דבר סתר עם המלך ומיד ויגלחו אותו ויחליפו את שמלותיו ויבא
                אל המלך בספינה קטנה ויספר למלך את אשר גילו לו מן השמים ויאמר למלך אם אין אתה מאמין
                בזה. ישלח המלך ספינה קטנה עם חייבי מיתה ונראה מה יהי' בסופם ויעש המלך כן וכאשר באה
                הספינה אל מקום העמודים נתהפכה הספינה ונאבדו כל האנשים אשר היו בה, ויאמר המלך א״כ
                עוצו עצה מה לעשות ויאמר לו הרב יש דרך ישר שהוא מבוא העיר אשר אנשי העיר הולכים ושבים
                בה ויורהו הסימנים ויעשו כן והצליח המלך ותפס את החזקת הנ' ע״כ) ויגדלהו המלך להרב הנ' ויעשהו לשר צבא מלחמותיו, כי ראה בעינא פקיחא כי ה׳ אתו
                וכל אשר הוא עושה מצליח ובכל מקום אשר שלחו המלך ללחום מלחמתו הי' מצליח מאד. והנה בתוך
                כך נפל לו בלבו מה יהיה בסופו אולי עתה העת לברוח אל מקומו וגילו לו מן השמים שעדיין
                צריך אתה<milestone unit="ab"/>
                <fw type="catch">להיות</fw>
                <add> הכל שקר וכזב</add>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0014.jpg"/> 
                <fw type="RunningHead">
                    <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                    </fw>
                </fw> להיות במדינה זו ויהי היום וימת המשנה וישם אותו המלך על מקומו להיות יועץ למלך
                כי מצא חן בעיניו ויתן לו לאשה את בת המשנה אבל הרב לא נגע בה בעז"ה וראה כל התחבולות
                שלא ישב בביתו ואף אם נזדמן איזה עת שהי' בביתו לא נגע בה כלל. והנה במדינה הנ"ל לא הי'
                רשאי שום יהודי לדור שם וכשמצאו איזה יהודי אחת דתו להמית והוא הי׳ כך כמה שנים פ״א
                אמרה לו אשתו אמור לי מה מום מצאת בי שלא נגעת בי ואין אתה עושה עמי כדרך כל הארץ ויאמר
                לה השבע לי שלא תגלה לשום אדם ואומר לך האמת ותשבע לו ויאמר לה יהודי אנכי. ומיד שילחה
                אותו לארצו עם כסף וזהב רב מאד אבל לסטים שללו אותו בדרך ולקחו כל אשר הי' אצלו ובהיותו
                בדרך <span ana="experience:revelation; characters-and-roles:elijah_the_prophet">נגלה אליו <persName ana="childhood">אליהו</persName> ז"ל</span>, ואמר לו בזכות זה יוולד לך בן שיאיר עיני ישראל ועליו יקויים
                ישראל אשר בך אתפאר ובא לביתו ומצא את אשתו שהי' בעז"ה בחיי' ונולד להם
                    <persName>הבעש״ט</persName> לעת זקנותם, שהיו שניהם סמוך למאה שנה (ואמר
                    <persName>הבעש״ט</persName>, שלא הי' באפשרי להמשיך נשמתו כ"א כאשר כלה תאוותו).
                ויגדל <span ana="childhood">הילד</span> ויגמל והגיע עת אביו הנ"ל למות ויקחהו על זרועו ויאמר הנה אני רואה שאתה
                תאיר נרי ולא זכיתי לגדל אותך. אבל אהובי בני זאת זכור תזכור כל ימיך שה׳ אתך לכן לא
                תירא משום דבר. (ובשם אדמ״ו שמעתי לקרב עפ״י דרך הטבע כמאמר״זל <quote>שותא דינוקא דאבוהי
                ואימ׳</quote> כ"ש בן זקונים הזה״ק ולכן הי' עדיין <span ana="childhood">ילד</span> קטן מאד מפני ההתקשרות האמתי נקבעו
                הדברים בלבו) ויהי אחרי פטירת <persName>אביו </persName>ויגדל <persName>הילד</persName><span ana="childhood"> </span>והנ' אנשי העיר מפני שיקרה נפש אביו מאד
                בעיניהם גמלו חסד עמו ויתנו אותו למלמד שילמוד עמו והצליח בלמודו מאד אבל מפני שדרכו
                הי׳ ללמוד כמה ימים ואח"ז לברוח מבי' הספ' ויחפשו אחריו ומצאו אותו יושב לבדו ביער ותלו
                הדב' מפני שהו' יתו' ואין משגיח עליו הו' נער משולח והביאו אותו עוד הפעם להמלמד, וכן
                היה כמה פעמים הוא בורח אל היער להתבודד שם. עד אש' בהמשך הזמן נתקרר הדבר ונתייאשו
                מליתן אותו למלמד. ויגדל הילד שלא כדרך הארץ, וישכור א״ע להיות בהעלפר להוליך ולהביא
                תשב"ר אל בית התלמוד, ולהוליכן לבה״כ לאמר איש״ר וקדושה ואמן בקול נעים. וזאת היה
                עבודתו עבודת הק'<milestone unit="ab"/> עם תשב״ר שהוא הבל שאין בו חטא. ובכל עת הליכת
                התנוקת הי' מזמר עמהם בקול נעים ובחשק רב וישמע למרחוק כי עבודתו עלה למעלה למעלה, כי
                הי' הנחת גדול למעלה כמו מהשיר שהיו הלוים אומרים בבהמ״ק והיה עת רצון גדול למעלה. ויבא
                גם השטן בתוכם, כי הבין עד היכן הדברים מגיעים. ונתירא לנפשו פן יגיע העת שיתבלע מן
                הארץ ויתלבש השטן במכשף אחד. ויהי בעת הליכת <persName>הבעש״ט</persName> עם התינוקת
                בחשק רב וקול זמר אף נעי' נתהפך המכשף לחי רעה הנקר' וואקילאק<note> מפולנית, Wilkołak, אדם זאב </note>ויפול עליה' וינוסו כול'
                מפחדו. ויש מהם שנפלו לחולי ר"ל ויתבטל התמיד ויהי אחרי כן ויזכור
                    <persName>הבעש״ט</persName> על דברי אביו ז"ל שלא יירא משום דבר כי ה׳ אתו ויתחזק
                בה׳ אלהיו, וילך אל הבעה״ב אביהם של התינוקות וידבר על לבם. שיתנו הילדים על ידו כי הוא
                יעמוד עליו ויהרגהו בשם ה׳ ולמה יבטלו בשביל זה תשב"ר אשר הוא גדול מאד. וישמעו לדבריו,
                ולקח בידו מקל טוב וחזק ויהי כאשר הלך עם הילדים בשיר בקול נעים בגיל ורנן. נפל עליהם
                החי' הידוע וירץ אליו ויכהו על מצחו וימת, ולמחרתו נמצא שהערל המכשף מוטל נבילתו לארץ
                ומאז נעשה שומר לבהמ"ד וכך הי׳ דרכו כ"ז שהיו יושבי בהמ"ד ניעורים הי' ישן וכשישנו
                הניעורים אזי ניער הישן ועבד עבודתו עבודה תמה עד שבא העת שינערו ב"א אז חזר לישן.
                וכסבורים היו שהוא ישן כל הלילה מרישא לסיפא </p></div>


            <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0002"><head>Shivhei-Habesht_0002</head><pb facs="ShivheiHaBesht-0014.jpg"/><span ana="times:inauguration; folkloristics:story_type_inauguration; knowledge:secret_texts; social-relations:marriage_matchmaking; practice:meditation; supernatural:contraction_of_the_road; social-relations:with_sinners; ethics-and-emotions:punishment; practice:solitude; knowledge:esoteric;  supernatural:reincarnation; practice:protection; practice:asceticism; supernatural:angels; ethics-and-emotions:virtues_poverty; kabbalah:kabbalistic_terms_kavvanot; spaces:the_land_of_israel; social-relations:with_non_jews; supernatural:magic; women:minor_character; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; characters-and-roles:tsaddik-wife; social-relations:marital_relationship; characters-and-roles:hidden_righteous; supernatural:miracle; ethics-and-emotions:repentance; practice:study; practice:fasting">תיוגים*</span><p>
                <hi>(שמעתי </hi>מהרב ר׳ <persName>שמשון</persName> הרב דק"ק <placeName type="kk">ראשקוב</placeName>  בן
                הרב דק"ק <placeName type="kk">פולנאי</placeName> מעשה שהיה איש אחד ונקר' שמו ר'
                    <persName>אדם</persName> וממנו באו הכתבים ל<persName>הבעש״ט</persName> כי בא פ"א
                למערה אחת ומצא שם כתבים שהם רזין וסתרין דאורייתא פ"א ביקש ר'
                    <persName>אדם</persName> הנ"ל את הקיסר על סעודה אחת והבטיח לו הקיסר והוא היה דר
                בבית קטן מאד והסעודה הי׳ שראה מלך א' הכין סעודה בשביל מלך אחד והיה ההכנה שני שנים
                בכדי שבתוך זמן זה יבנה פלטרי' גדולים ועשה עליות של זכוכיות טוב שקורין <foreign xml:lang="">קריסטאל</foreign> טוב
                ומהודר ועל העליות הולכת אמת המים ודגים משוטטין במים הנ"ל לכאן ולכאן והכין קרידענצין
                של כסף וזהב ואכילה ומשקאות ומשרתים לפי כבוד המלך והגבילו זמן על איזה יום שיבא מלך
                הנ"ל לסעודה ועל יום זה ביקש ר' <persName>אדם</persName> הנ"ל את הקיסר לסעודה ונסע
                'הקיסר הנ"ל עם כל שרי מלוכה לר' <persName>אדם</persName> הנ"ל על הסעוד'
                    <fw type="pageNum">2</fw>
                
                <fw type="catch"> והיה</fw>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0015.jpg"/> 
                <fw type="running-head">
                    <lb/> שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <lb/>
                <fw type="pageNum">ב</fw> הי׳ בתוך השרי מלוכה שר אחד <span ana="social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews">שונא לישראל</span> מאד ורצה לפתות את הקיסר
                שלא יסע הקיסר על סעודה כי יהי' לו בושה שידע שאין לו לא פלטרין ולא סעודה והקיסר לא
                שמע אליו ונסע ובדרך פיתה אותו ג״כ שיחזרו לחצר הקיסר ולא שמע אליו ג"כ ואעפ"כ שלח שר
                אחד לראות אם הכין מה לסעודה ואם יש מקום בביתו ובא השליח ואמר שבית קטן יש לו כמו שהי׳
                מקודם ואעפ"כ נסע הקיסר וכשבא סמוך לעיר שלח עוד שליח והשיב תשובה כבראשונה וכשבא הקיסר
                לרחוב שדר שם ר' <persName>אדם</persName> ראה פלטרין גדולים וחצר גדול ונכנס לחצר עם
                שריו ועבדיו ומיד לקחו העבדים כל הסוסי' להעמיד אותם ברפתים ועבדו המשרתים, כל או״א על
                מה שנתמנה רק שהיו כולם אלמים ואכלו ושתו כל טוב ואמר להם ר' <persName>אדם</persName>
                אכלו ושתו כרצונכם רק שלא יקח אחד מכם מכאן שום כלי מהכלים ואח״כ אמר ר'
                    <persName>אדם</persName> כאו"א מה שירצה יאמר לפני דבר זה אני רוצה ויניח ידו בכיס
                שבבגדי' שלו וימצ' אותו דבר והתחיל הקיס' ואמ' דבר ומצא בכיס בגד שלו וכן עשו כל שרי
                מלוכה וכשהגיע לאותו השר שונא ישראל אמר ג״כ איזה דבר ואמר לו שים ידך בכיס הבגד שלך
                וכשנתן ידו בתוך כיס של בגד שלו טינף את ידו והוציא את ידו מטונף בצואת אדם והי׳ סרחון
                גדול וציוה הקיסר לדחות אותו לחוץ ורחץ את ידו במי' ולא הועיל והתחיל להתחנן לפני ר'
                    <persName>אדם</persName> ואמר לו ר' <persName>אדם</persName>
                <persName>הבעש"ט</persName> אם תקבל עליך שלא תהי' יותר שונא ישראל מוטב ואם לאו יהיו
                ידיך מטונפים כל ימי חייך וקיבל עליו ואמר אין לך תקנה כי אם יהודי אחד ישתין על ידך
                ובזה תרחץ ויועיל לך וכן הי׳ והקיסר נטל שני כוסות מקרעדענץ אחד וטמן בחיקו ואחר שנסע
                הקיסר נעלמו הפלטרין ולא נחסרו בו כי אם שני כוסות ומה שאכלו ושתו וכשהגיעו הגזעטין
                בעולם על החידוש שנעשה שנעלמו הפלטרין עם כל ההכנות וחזרו הפלטרין הכל בשלימות רק
                שנחסרו שני כוסות ומה שאכלו ושתו וכשהגיעו הגאזעטין להקיסר שלח אגרת להמלך הנ"ל וכתוב
                בתוכו יש אצלי יהודי א' שהביא לנו הפלטרין שלך ואנו אכלנו הסעודה שהכנת ולסימן אני שולח
                לך שני כוסות שלך פ"א אמרה לו אשתו לרבי <persName>אדם</persName> עד מתי נצטער בהאי דוחקא ואמר לה מה בקשתך
                איזה בגד שתרצה לך לחדר שקורין <foreign xml:lang="">קאמער</foreign> ותטול מן המוט יופע כמו שאתה מבקש והלכה אל החדר
                ולקחה מן המוט היופע כפי רצונה והנניס׳ לבית והפציר בה שתחזיר ואמ׳ מוטב לנו לסבול את
                הדוחק בהאי עלמ' ועשתה כן והחזירה את היופע והוא עשה שאלת חלום למי למסור הכתבי שלו
                והשיבו למסור לר'ישראל ב"א מעיר  <placeName type="kk">אקופ
                </placeName>) וקוד' מותו צוה לבנו יחידו הנה יש ת"י כתבי׳ שהם רזין דאורייתא אבל אינך ראוי
                להם כ"א תחקו' אחר עיר א' ושמה  <placeName type="kk">אקופ</placeName> . ושם תמצא
                איש א׳ הנקרא <persName>ישראל בן אליעזר</persName> והוא כבן י"ד שנים ותמסו׳ כתבים כי
                המה שייכים לשרש נשמתו אם תזכה שילמוד עמך הרי טוב. ויהי אחרי
                פטירת הרב<choice>
                    <sic> מ'</sic>
                    <corr/>
                </choice> אדם, הנה בנו יחידו הי' מו<persName>פלג</persName> גדול בלמוד ומושלם בכל
                המעלות לקח עגלה עם סוסים ונסע מעיר לעיר עד שהגיע לעיר  <placeName type="kk">אקופ</placeName> : ונתאכסן אצל הפ"ח. וישאלהו מאין אתה ולאן אתה הולך כי לפי
                הנראה אין כוונתך לקבץ ממון. וישב לו הנה אבי המנוח ז"ל הי' צדיק מפורסם וצוה עלו לפני
                הסתלקותו לישא אשה פה ק"ק <placeName type="kk">
                    <note place="footnote">אקום</note>
                </placeName> . ומוכרח אני לקיים כל דבריו. ומיד ותהום כל העיר שהיו לפניו כמה שידוכים
                ונשתדך עם נגיד א׳, כי נשא חן בעיני כל רואיו. ויהי אחרי החתונה התחיל לחפש אחרי האיש
                שהוא מבקש. ולא מצא כ״א את ישראל שהוא משרת בבה"מד, ואחרי שהסתכל עליו בעינא פקיחא נראה
                לו שאין תוכו כברו ויכול להיות שזהו האיש שהוא מבקש ויאמר לחותנו הנה בביתכם קשה עלי
                הבלבול: ולא אוכל ללמוד. יעשה נא מע״ל לי מחיצה קטנה בבה"מד שאוכל שם ללמוד כסדר ובמקום
                רינה שם תהא תפלה. וכוונתו הי׳ שיהי׳ מצוי עמו תמיד בכדי שיעמוד על בוריו ולא אחר חותנו
                לעשות הדבר כי יקר הוא מאוד בעיניו. ויעש כן, ויצו ל<persName>הבעש״ט</persName> שישרת
                את חתנו הרב ועבור זה ישלם לו. וכן עשה : פ״א בלילה כשישנו כולם עשה בן הרב א״ע כאילו
                הוא ג"כ ישן, ויעמוד <persName>הבעש״ט</persName> על עמדו כדרכו, על התורה ועל העבודה
                והבחין אותו פעם ושתים, בלילה ג' עמד <persName>הבעש"ט</persName> ולמד, ובתוך כך ישן
                    <persName>הבעש״ט</persName> ויעמוד בן הרב ולקח קונטרס א׳ מהכתבים וינח לפניו.
                ועשה א״ע עוד כאילו הוא ישן וכאשר ניער <persName>הבעש״ט</persName> וראה את הקונטרס
                נזדעזע מאד ולמד אותם ויצניעם בתוך חיקו . וכן עשה בן הרב עוד בלילה אחרת, עד שראה
                בבירור, שזה הוא האיש שצוה עליו אביו למסור לו הכתבי' ויקרא לו ויאמר הנה אדוני אבי ז"ל
                הניח לי כתבים אלו וציוה עלי שאמסור <fw>לך</fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0016.jpg"/> 
                <fw type="running-head">
                    <lb/>הבעש״ט </fw>
                <lb/>לך. והנה כל הכתבים הם לפניך אך בבקשה ממך תיקר נא נפשי בעיני אדוני. שתלמוד עמי
                וישב לו טוב הדבר אבל בתנאי שלא ידע שום ב"א זולתך ולא יהיה ניכר ממך שום תנועה, כ"א
                שתצוה עלי לשרת אותך כמקדם : וכן עשו. ויהי אח״כ ויאמר בן הרב לחותנו הנה אני רוצה כעת
                פרישות יתירה. אם אפשר להשיג חוץ לעיר איזה בית לבד ואשב שם על התורה ועל העבודה ויעש
                כן: ויבקש את חותנו שישכור את הנער ישראל שישב עמו לצוותא ושישרת אותו בכל עת שיצטרך
                לשלוח. ויעש כן כי האיש נכבד מאד וכאשר ראו אנשי הקהילה שמ׳ ישראל לומד עם בן הרב אמרו
                שבוודאי זכות אביו גרמה לו שיבא בן הרב לכאן ויקרבהו כי נראה להם שכהיום הוא הולך בדרך
                טובים, ויתנו לו אשה אבל לא ארכו לה הימים ומתה אשתו הנ"ל : וכאשר נכנסו לבית
                התבודדותם. שם למדו כל הצורך בגפ״ת ופוסקים וגם כל כתבי הקדש והנה בכתבים הנ"ל הי׳ קבלה
                אלקית וגם קבלה מעשיות פ"א ביקש בן הרב את <persName>הבעש״ט</persName> שיוריד את <span ana="practice:conversing_with_angels">שר
                התורה</span> בכדי <span ana="knowledge:esoteric">שיבינם איזה דבר</span>. ודחה אותו <persName>הבעש״ט</persName> . ואמר כי אם נטעה
                ח"ו בכוונה אז יוכל להיות סכנה ח"ו, מפני העדר אפר פרה ויפציר אותו יו' יום עד שלא יוכל
                להשיב את פניו <span ana="practice:asceticism_Fasting">ויתענו</span> הפסקה משבת לשבת ועשו טבילות כראוי, ובמוצאי ש"ק כיוונו <span ana="kabbalah:kabbalistic_terms_kavvanot">כוונות</span>
                ידועות. ומיד צעק <persName>הבעש״ט</persName> ווי ווי כי טעינו וירד שר האש ובוודאי
                ישרוף כל העיר לכן אתה שהוחזקת בעיני כולם לחסיד גדול לך מהרה לחותנך ולכל העיר שהמה
                יצילו את נפשם, כי מהרה ישרוף העיר, וכן הוה ויגדל האיש מאד בעיני כולם לאיש אלקי ולאיש
                מופת. ויהי אחרי כי ארכו לו הימים ויפצר שנית בהבע״שט שיוריד את שר התורה ויסרב
                    <persName>הבעש״ט</persName>. עכ״פ הוא הפציר בו כמה ימים עד שהוכרח לעשות רצונו
                והתענו הפסקה כנ"ל ויהי במש"ק כאשר כיוונו כוונות הידועות ויצעק
                    <persName>הבעש״ט</persName> אהה כי בעבור זה נגזר על שנינו מיתה בלילה זו. אבל זאת
                תקנתינו אם נתחזק על עמדנו לכוון כוונות כל הלילה שלא לטעום טעם שינה אזי בת דינא בטל
                דינא אבל אם יתנמנם ח"ו הרי שינה הוא מסיטרא דמותא יהא אחיזה להבע״ד לשלוט עליו לגמרי
                ועשו כן כל הלילה וקודם אור הבקר לא יכול בן הרב לעמוד על נפשו ונתמנם מעט, וכשראה
                    <persName>הבעש״ט</persName> אז רץ במרוצה ועשה רעש גדול שנתעלף פתאום. והעירו אותו
                ולא הועילו : וקברוהו בכבוד גדול אח"ז לקח לו דרך אחרת וילך משם לקהילה הסמוך לק"ק
                    <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> ונעשה שם מלמד להועיל וימצא חן
                בעיני כולם כי הי׳ למדן מופלג עד מאד והי׳ חכם גדול. עד שכל דברי הקהילה נחתכים ונגמרים
                על פיו וכאשר הי' ריב בין אנשים ויבואו אליו הי' מוציא לאור משפטם ושניהם הזכאי והחייב
                הי׳ לבם שלם עמו: כי ברוב חכמתו הי' מדבר על לבם. שיטיב בעיני כולם: והנה הרב מ' <persName>גרשון
                קוטעבר</persName> הי' ראש ב"ד בק"ק <placeName type="kk">בראד</placeName>ב מ' אברהם הי' לו דין
                ודברים עם א׳ מאנשי הקהילה שהי׳ <persName>הבעש״ט</persName> שם. ויבא הרב מוהר״א לשם.
                וידבר עם בעל דינו שיסע אתו עמו לק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> לגמור ביניהם ע״פ ד״ת. ויאמר האיש הנה יש אתנו פה מלמד א׳ מופלג
                בתורה והוא דיין צדק אשר בכל פעם שיבא דין לפניו אזי שני הצדדים לבם שלם עמו כי הוא
                מסביר הפסק היטב. נבא נא לפניו ונסדר את טענותינו ואם לא יוטב בעיני מעלתו אז אסע עמו
                לק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> . וישמע לעצתו ויבואו לפניו.
                ומיד כשבא הרב מוהר״א לפני <persName>הבעש״ט</persName> ראה ברה״ק שבתו היא בת זוגו
                והנה אז הי' דרך הלומדים גדולים. כשבא לפניהם אורח הגון אומר לפניו פשט. ויאמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> לפניו על איזה רמב"ם פשט בחריפות גדול. ועוד אמר לפניו
                כמה פשטים עד שנמשכה נפשו אחריו ותקשר נפשו בנפשו, ואחרי כן סידרו הבע"ד טענותיהם לפניו
                והי׳ ביניהם טענות וסכסוכים רבים. וכמו שעה הוציא לאור משפטם משפט אמת לאמתו. ויפלא מאד
                בעיניו ויאהבהו מאד. והנה בין כך נתוודע לו ש<persName>הבעש״ט</persName> פנוי וצריך
                לישא אשה. ולהרב מוה"רא הי׳ לו בת גרושה ויבא אליו בסתר ויאמר
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> הנה שמעתי שמע"ל נצרך לאשה. אולי יכשר בעיני מעלתו
                לישא את בתי : וישב לו טוב הדבר. אבל בהיות שבקהילה זו רבים מהנגידים חפצים בי לכן
                נצטרך להסתיר הדבר לבל יודע לאיש כי לא אוכל להעיז פניהם. אחרי שהטיבו לי תמיד וינשאו
                אותי למעלה : ואם רצון מעלתו בזה אזי נכתוב קשורי התנאים למז"ט ביחידות. וגם זאת אני
                כופל עמכם שתעשו שידוך עמי לא עם תורתי וחכמתי כי אין רצוני בשום אופן שתרבו בשבחי ורוב
                המעלות כ"א שתכתבו סתם מ׳ ישראל בת' אליעזר ואחרי שנקשרה <fw>נפשו</fw><pb facs="ShivheiHaBesht-0017.jpg"/>
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט<add type="vandalism">יע</add></fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">ג</fw>
                <milestone unit="ab"/> נפשו בנפשו הסכים לכל דבריו וכתבו במז״ט קשורי התנאים בסתם ולא
                כתבו שם מקום ולא נודע הדבר לשום אדם. ויהי בנסיעת הרב מוהר"א לביתו חלה בדרך את חוליו
                אשר ימות בו ונפטר לעולמו והודיעו הדבר לק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> לבנו הרב הגדול מ׳ <persName>גרשון קוטעבר</persName> ויבא אל אביו להספידו כד"א.
                וקיבל כל הכתבים שמצא ת"י ובתוך כך מצא התנאים איך ששידך את בתו שהיא אחותו של הרב
                מוהר"ג עם איזה איש ששמו ישראל. ויהי לפלא בעיניו כי אביו הי' איש מפורסם והאיך יעשה
                שידוך עם נחות דרגא. וגם זאת עם פלוני אלמוני שלא נודע מקומו ומשפחתו ויספר הדבר
                לאחותו. ותאמר אחר אשר הוכשר בעיני אבינו אין להרה' אח"ז ו<persName>הבעש״ט</persName>
                המתין שיעבור המועד מן המלמדות, ויבא אל הבעה״ב ויאמר אני אלך ואשוב אל מקומי וידברו על
                לבו שירבו לו מוהר ומתן שיהי׳ אצליהם עוד. אבל הוא לא פנה אליהם. כי לא זאת כוונתו
                ויתחפש וישנה את לבושו כאחד הריקים ב<span ana="clothing">פעלציל</span> קצר ו<span ana="clothing">חגורה</span> רחבה וישנה את טעמו ולשונו וילך לק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> לבית הרב מוהר"ג הנ"ל. והנה שני ב"ד יושבין לפניו והוא עומד
                עליהם לעיין תמיד בדינין אשר באים לפניהם ‧ ויעמוד אצל הפתח והי סבור הרב מוהר"ג שהוא
                איש עני ויקח פרוטה ורצה ליתן לו. ויאמר דבר סתר לי עמכם. וילך עמו לחדר א' ויראה לו את
                התנאים: ויאמר לו הבה את אשתי וכאשר ראה הרב הנ"ל את האיש וכסותו ודבוריו נתבהל מאד
                ונשתומם על המראה מה זאת עשה אביו ז"ל. ויקרא לאחותו ויספר לה את כל המאורע ותשיב אמרי'
                לו אחרי שאבינו עשה זאת אין להרהר אחריו ובוודאי מה׳ יצא מזאת, ואולי יפוק מיני זרעא
                מעליא. ויעשו כן ויגבילו זמן החתונה, וקודם החופה אמר <persName>הבעש״ט</persName>
                שרצונו שמקודם ידבר עם אשתו כמארז"ל : וידבר עם אשת בסתר. ויגלה לה האמת האיך ומה הכל
                כאשר לכל: וישבע אותה שלא תגלה מזה כלל. ואף שיעברו עלי' עידן ועידנין אשר תהי' בדחקות
                גדול והנה אחר החתונה רצה הרב מוהר"ג ללמוד עמו אולי יקבל איזה ד״ת. אבל הוא הסתיר הדבר
                כאשר אינו יכול לקבל מאומה. ויאמר הרב לאחותו הנה באמת הוא לי חרפה גדולה מאישך ואם
                תרצי להתגרש ממנו הרי טוב ובאם לאו אני אקנה לך סוס ותסע עמו לגור באשר תגורי כי לא
                אוכל שאתי עליך<milestone unit="ab"/> חרפה ותסכים לדבר זה וילכו באשר יתהלכו ויקבע לה
                מקום לגור שם והוא הלך להתבודד בין הרים גדולים הנק' גיבירג וזה הי' פרנסתה כי ב׳ או
                ג״פ בשבוע היתה באה אליו על הסוס עם עגלה והי׳ חופר טיט והיא הוליכה לעיר ומזה היה לה
                פרנסתה ו<persName>הבעש״ט</persName> הי' <span ana="practice:asceticism_Fasting">מתענה</span> תמיד בהפסקות גדולות וכאשר רצה לאכול
                היה חופר גומא בארץ ונותן לשם קמח ומים והי׳ נאפה מקום החמה זה היה כל מאכלו אחר תעניתו
                וכל ימיו היה בהתבודדות והנה ההרים היו הרים גדולים עד מאד וביניהם גיא עמוקה ובלי
                מדרון כ"א ארץ גזירה היה שוה פ״א נכנס בעומק ההתבוננות והי׳ הולך על ההרים. ומצד א׳ על
                הר השני היו עומדים <span ana="tsaddik_relations_with_criminals">לסטים</span> השוללים וכשראו אותו מרחוק שהוא הולך לסוף ההר בעומק המחשבה.
                אמרו בוודאי יפול לגיא ויהי' לו ריסוק איברים ח"ו וכשבא סמוך לגיא נתקרב ההר השני לפניו
                ונעשה מישור והלך למרחוק ונחלקו שני ההרים כמקדם ובחזירתו כשבא סמוך לגיא נתקרב ההר הא'
                לחבירו ונעשה מישור וכן היה כמה פעמים בהליכתו ובחזירתו וראו כי הוא איש אלקי באשר ה׳
                אתו. וישלימו עמו ויבואו לפניו ויספרו לו כל המאורע. ויאמרו הנה בעינינו ראינו כי איש
                אלקים אתה. לכן בקשתינו שתתפלל עבורינו שיצליח ה׳ דרכינו אשר אנחנו הולכים תמיד למסור
                את נפשותיט ויאמר להם <persName>הבעש״ט</persName> <span ana="tsaddik_protection">אם תשבעו לי של<note>check if
                    sic</note>א תפגעו ביהודי</span> ולא תגזלו אותו אזי אעשה כדבריכם, וישבעו על הדבר הזה:
                ויהי מאז והלאה אם הי' להם איזה ריב או טענה ביניהם ויבואו לפניו והוא עשה פשרה ביניהם
                פ״א באו שני גזלנים לדון לפניו, ולא הוטב הפסק בעיני א׳ מהם, ויאמר בלבו הנה כאשר
                    <persName>הבעש״ט</persName> ער א״א לו לעשות רע אבל כשהוא ישן אמלא את רצוני להרוג
                אותו וכן עשה כשישן <persName>הבעש״ט</persName> בא הגזלן אליו והרים את הקרדום לחתוך
                את ראשו. ומיד חטפו אותו ואינו יודע מי ומי והכו אותו מכות אכזריות חבורות ופצעים כמעט
                שנותר בו נשמת חיים וגם כח הדבור אין בו וייקץ הבעש'ט וירא את המוכה לפניו מלוכלך בדם
                וחבורות ופצעים וישאלהו מי אתה ומי עשה לך הדבר הזה ולא הי׳ בו כח להשיב לו דבר וילך
               <persName>הבעש״ט</persName> לדרכו ולמחרתו כששב מעט לאיתנו אז סיפר לו הגזלן כל   המאורע.</p></div>
            <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0003"><head>Shivhei-Habesht_0003</head><pb facs="ShivheiHaBesht-0017.jpg"/><p><hi>(פ"א</hi> באו הגזלנים אליו ואמרו אדונינו הנה אנחנו<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">ב</fw> יודעים<pb facs="ShivheiHaBesht-0018.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                    <span ana="supernatural:contraction_of_the_road; supernatural:contraction_of_the_road">
                        יודעים דרך קצרה</span> לילך אל ארץ ישראל דרך מערות ומחילות אם רצונך לך נא אתנו ואנחנו
                נהי' מורים לפניו הדרך אשר ילך בה, ויואל ללכת אתם והנה בהליכתם בדרך הי' גיא א׳ עמוקה
                מלאה מים ורפש וטיט. ודרך הליכתם על דף א׳ המונח מעבר אל עבר והיו נשענים על יתד א׳
                שהיו נועצים באגם והלכו הם מתחילה וכשרצה <persName>הבעש״ט</persName> לילך עליו ראה
                שבכאן הוא להט החרב המתהפכת וחזר לאחוריו כי הי׳ לו סכנה גדולה אם הי' עובר במעבר זה
                ויאמר <persName>הבעש״ט</persName> אל לבו בוודאי לא לחנם באתי לכאן. ובחזירתו פגע
                <span ana="animals">בצפרדע </span>הנ"ל. וי"א כי פ"א נכנס הרב לעמקות גדול והלך בהתבוננות זו ג' ימים וג׳ לילות
                ולא ידע כלום מזה אח"ז הכיר שהוא במדבר גדול רחוק מאד ממקומו. ויפלא מאוד בעיניו על
                שתעה למדבר כזה ובוודאי לא דבר רק הוא ובתוך כך באה לפניו צפרדע גדולה עד מאד עד שכמעט
                לא הכיר איזה בריה היא ושאל אותה מי אתה ויאמר כי הוא ת"ח ו<span ana="supernatural:reincarnation">נתגלגל</span> בצפרדע זו (ויאמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> ת"ח אתה ובזה הדבור העלה אותו הרבה) ותספר לו כי זה
                ת"ק שנים שנתגלגל בה, והגם שהרב האר"י זצוק"ל תיקן כל הנשמות אך מגודל פשעיו הרחיקו
                אותו נדוד במקום שאין ב"א מצויים בכדי שלא יתקנו אותה. ושאל לו מה הי' פשעו, ויאמר כי
                הוא פ"א זילזל בנט"י שלא נטל ידיו כהוגן, וקטרג עליו השטן והשיבו לו כי אין להאשימו על
                עבירה א׳, כ"א עבירה גוררת עבירה אם תוכל להכשילו בעבירה אחרת אזי גם זאת יחשבו לו. ואם
                יזכור על ה׳ וישוב ממנה אז יהי' נקי גם מזו ונסהו בעביר' אחרת ונכשל בה ולא עמד בנסיון
                וכן שנה ושילש עד שכמעט עבר על התורה כולה. והי׳ הפסק לדחות אותו שלא לקבל תשובתו והנה
                עכ"ז אם הי' דוחק על שערי התשובה היו מקבלים אותו כידוע מאחר שיצא ב"ק שובו בנים שובבים
                חוץ מאחר. וזה הי' עונש על חטא לדחותו אבל אם הי' דוחק ושב היו מקבלים אותו כי אין לך
                דבר שעומד בפני התשובה השטן הסיתו ונעשה שכור גדול עד שלא הי' לו פנאי להתבונן ולשוב.
                ועבר על כל העבירות שבעולם: ומפני שגרם החטאים ה׳ החטא הראשון שזילזל בנט"י לכן כשמת
                נתגלגל בצפרדע שהיא תמיד במים. ושיהיה במקום שאין ב"א מצויים כי כאשר יעבור יהודי או
                שיברך איזה ברכה או יחשוב איזה מחשבה טובה בזה יכול להוציא יקר מזולל:
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> עשה <span ana="practice:healing_of_the_soul">תיקון לנשמתו</span> והעלה אותו עד שנשאר הצפרדע מת :
                ויהי כאשר עברו לו משך שבעה שנים שישב בהתבודדות בין ההרים והגיע העת קרוב להתגלותו.
                נסע עם אשתו לק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> לגיסו הרב מוהר"ג
                ויהי בבואם וישאל את אחותו לשלום והיכן הייתם ותשב אמרי' לו הולכים היינו מעיר לעי'
                וצרות רבות סבבונו, ונתמלא רחמים על אחותו. ויושב אותם סמוך לביתו ויקח את הבעש'ט שיהי'
                <span ana="servant">משרת</span> לפניו ופ"א נסע באיזה דרך. ויקחהו להיות בעל העגלה ובתוך כך ישן הרב מוהר"ג
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> הוריד הסוסים לאגם מים מלא רפש וטיט עד שא"א בשום
                אופן להוציא משם הסוסים והקיץ את גיסו מוהר"ג. וירא כי צרתם צרה, אם ישלח אותו לכפר
                להביא ערלים שיוציאו הסוסי'. הוא ילך למקום שלבו חפץ. כי לא הי׳ מחזיק אותו לבר דעת.
                וייטב בעיניו שהוא ילך להמציא אנשים. והוכרח לירד מהעגלה להרפש והטיט. והלך לאיזה כפר
                וחזר משם עם כמה אנשים להוציא הסוסי' מהרפש והטיט. ובהליכתו רואה והנה הוא נוסע נגדו,
                ויאמר מי הוציאך משם. וישב לו אני הכיתי פ"א הסוסי' ויצאו תיכף ומיד בנחת ויאמר הרב
                מוהר"ג הנה גם זאת השירות א"א לקבל ממנו כי לא יצלח לכל מלאכה </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0004"><head>Shivhei-Habesht_0004</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_advent; folkloristics:story_type_rapprochement; knowledge:secret_texts; custom:hasidic_custom; social-relations:retrospective_recognition; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:sermon; supernatural:prognostication; practice:solitude; characters-and-roles:hidden_righteous; supernatural:perception; knowledge:esoteric; halakhah:tefillin; supernatural:miracle; times:shabbat; women:minor_character; social-relations:marital_relationship; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; characters-and-roles:tsaddik_wife; practice:tvilah; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; halakhah:prayer; practice:devekut; ethics-and-emotions:fear; experience:devekut">תיוגים*</span><p>
                <hi>ויהי אחרי כן </hi>שכר הרב מהור"ג בשבילו איז' כפר שיתפרנס שם ושם קנה שלימות רב:
                כי בנה לעצמו בית <span ana="seclusion">התבודדות</span> ביער ושם היה <span ana="halakhah:prayer">מתפלל</span> ו<span ana="practice:study">לומד</span> כל הימים לרבות הלילות כל השבוע רק
                משבת לשבת בא לביתו ושם הי' לו ג״כ <span ana="clothing:white">בגדי לבן</span> לשבת. והי׳ לו ג״כ <span ana="mikveh; ritual-ablution">בית המרחץ ובית הטבילה</span>.
                ואשתו היתה עסוקה בפרנסה וה׳ שלח ברכה והצלח' במעשה ידי' והיו מכניסי' אורחים להאכילם
                ולהשקותם בכבוד גדול. וכשב' איזה אורח אזי היא שולחת אחריו והוא בא ומשמש לפניהם, ו<span ana="concealment">לא
                ידעו ממנו דבר</span> והנה דרכו הי' כשבא לעיר על ר"ה הי׳ בעיר כל החדש <span ana="ritual; debate; sefarad_custom">פעם א׳ בחה״מ סוכות ראה
                הרב מוהר"ג שאינו מניח תפילין ודרכו הי' להתפלל בכותל מזרח דווק' וישאלהו מדוע אינך
                מניח תפילין היום. והשיב כי ראיתי בספרי טייץ שכל מי שמניח תפילין בחה״מ חייב מיתה
                ויקצוף הרב מאד על זה. כי הוא מורה ובא מספרי אשכנז.</span> ויוכל להיות<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <milestone unit="ab"/> <fw type="catch">מזה</fw>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0019.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <fw type="pageNum">ד</fw> מזה מי יודע מה שיהי'. והלך עמו להרב דקהלה שיאמר לו דברי מוסר כי הי' מוחזק
                בעיניהם לירא שמים אלא שאין בור ירא חטא. והרב היה איש צדיק גדול מאד <span ana="ritual:debate">ויהי כשבאו לבית
                הרב נשק ר"ג את המזוזה ו<persName>הבעש״ט</persName> הניח ידו על המזוזה ולא נשקה.
                וירגז הרב מהור״ג עליו גם על זה.</span> ו<span ana="radiance">כשנכנסו לבית הרב הסיר <persName>הבעש״ט</persName>
                את המסוה וראה הרב אור גדול וקם לפניו. ואז השיב המסוה על פניו וישב הרב וכן עשה כמה
                פעמים</span> : ונתבהל הרב מאד כי לא ידע מה הוא שנדמה לו לאדם קדוש ופעמי׳ שהוא אדם פחות.
                וכשהקביל מהור"ג לפניו עבור התפילין והמזוזה. לקח את <persName>הבעש״ט</persName> בסתר
                ואמר לו הרב גוזרני עליך שתגלה לי האמת. והוכרח לגלות לו אבל
                    <persName>הבעש״ט</persName> חזר וגזר עליו שגם הוא לא יגלה מזה כלל ויהי בבואם
                לחוץ ויאמר הרב אל מהור״ג אני הוכחתי אותו בתוכח' לדעתי לא יעש' דבר חוץ לשיט' כי הו'
                עושה לפי תומו. <span ana="supernatural:prognostication; supernatural:perception">וילך הרב ויקח את המזוזה ויראו אותה שהי' פסולה</span> וכשבא העת סמוך
                להתגלותו. נזדמן שא׳ מתלמידי הרב מוהר"ג נסע להרב מוהר"ג והי׳ ביום ג׳ אצל
                    <persName>הבעש״ט</persName> וקיבלו אותו בכבוד גדול ואחר האכילה אמר
                    ישר<persName>אל תכ</persName>ין לי הסוסים שאסע מיד, וכן עשה קשר הסוסים בעגלה :
                <span ana="supernatural:prognostication">אח"ז אמ׳ <persName>הבעש״ט</persName> מה הי' אם הי' מעלתו שבת בכאן. ויהי לצחוק
                בעיניו. וכשנסע משם דרך חצי פרסה נשבר אצלו אופן א׳ וחזר לשם ונטל האופן ונסע לדרכו
                ובפעם שני נשבר לו דבר אחר עד שנתעכב בזה גם יום ד' ויום ה׳ וגם ביום ו׳ נזדמנו לו סבות
                רבות עד שהוכרח לשבות שם בכפר והיה מצטער מאד על זה כי מה יעשה בכאן עם הכפרי</span> ובתוך כך
                ראה והנה אשת <persName>הבעש״ט</persName> עושה <span ana="complete">י״ב חלות</span> ויתפלא מאוד ויאמר לאשתו למה
                לך י״ב חלות. ותשיב לו אם בעלי ע"ה מה בכך אדם כשר הוא וכאש' ראיתי אחי עוש' קידוש על
                י"ב חלות. אני עוש' לבעלי ג״כ <span ana="practice:tvilah; mikveh">וישאל אותם אם יש אצלם מרחץ ותאמ׳ יש וגם בית הטביל'
                ויאמ' למה לכם בית הטביל' ותאמר בעלי הוא אדם כשר והולך בכל יום למקו'</span> עכ״ז האורח הי'
                מצטע׳ מאד על עכובו שם והנה הגיע העת להתפלל מנחה ויאמ׳ איה בעלך ותאמר הנה הוא בשדה עם
                הצאן והבקר והתפלל הוא לבדו מנחה וקבלת שבת ומעריב ועדיין לא בא
                    <persName>הבעש״ט</persName>. כי הוא התפלל בבית התבודדותו. ויהי כאשר בא לבית שינה
                טעמו ולבושו ודבורו ויאמר שבתא טבא. ויאמר לאורח. ראה אני אמרתי שתשבות בכאן וכך הוה.
                ועמד <persName>הבעש״ט</persName> אל הכותל להראות א"ע שהו' מתפלל. אח"ז אמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> בלבו אם יעשה קידוש בעצמו כדרכו בדביקות נפלא ירא׳
                ויבין האמת, לכן כיבד את האורח שיעשה קידוש. וישבו אל השולחן לאכול כדרך הכפרי אשתו
                ישבה אצלו, ואכלו את סעודת הליל' בשמחה וטוב לב. אבל האורח אינו יכול להסיר צערו מלבו
                ויאמר <persName>הבעש״ט</persName> אליו רבי אמור לנו ד״ת ואז היה פרשת שמות וסיפר לו
                כל המעשה מגלות מצרי' ביד פרע' כפשוטו. והציעו להאורח את המטה אצל השולחן. והו' שכב עם
                אשתו. <span ana="experience:revelation">ויהי בחצי הלילה ויקץ האורח וירא והנה אש גדול בוער על התנור וירץ אל התנור כי
                היה סבור שבערו העצים שעל התנור וירא והנה אור גדול ונדחף לאחוריו ויתעלף והעירו אותו.</span>
                ויאמר <persName>הבעש"ט</persName> לא היה לך להסתכל במה שלא הורשית ויהי לפלא בעיניו
                ויהי בבקר וילך לבית התבודדותו להתפלל שם כדרכו, ובבואו לביתו בא שמח וטוב לב בנשיאת
                ראש והלך בביתו אנה ואנה וזמר אסדר לסעודתא ועשה קידושא רבא כדרכו בדביקות נפלא, ובתוך
                הסעודה ביקש את האורח שיאמר ד״ת. ולא היה יודע מה שיאמר לפניו כי הי' כמעט כמבולבל.
                ואמר לפניו מאמר עם פשט והשיב לו <persName>הבעש״ט</persName> אני שמעתי פירוש אחר ע״ז
                המאמר. ואחר הסעודה הלך לבית התבודדותו, ואחר המנחה בא בהתגלות ואמר ד״ת רזין דאורייתא
                אשר לא שמעתן אזן מעולם. והתפללו מעריב ועשה הבדלה כדרכו<note place="footnote">
                    ,</note><span ana="complete">אח"ז גזר עליו שיסע להרב מהור"ג ולא יגלה זאת כי אם שילך לכת החסידים
                הגדולים אשר היו בעיר וגם להרב דקהילה: ויאמר בזה"ל הנה יש אור גדול בסביבות קהילתכם
                מהראוי שתלכו אחריו להביאו העיר, וכששמעו הדברים האלה כל החסידים וגם הרב נגמר בדעת
                כול' כי <persName>הבעש״ט</persName> הוא זה האיש.</span> ונזכרו על כל הפליאות שהי׳ להם עליו
                שעתה הכל טוב וישר והלכו כולם לכפר שלו לבקש אותו שיבא העירה,
                    ו<persName>הבעש"ט</persName> ראה מקודם ונסע לעיר. <span ana="coronation">והם יצאו לקראתו. וכשפגעו זה
                בזה ירדו כולם למקום א׳ ועשו ביער כסא מענפי אילנות והושיבוהו עליהם וקיבלו אותו לרב
                עליהם ו<persName>הבעש״ט</persName> אמר לפניהם ד״ת</span>. ע״כ שמעתי בשם <fw type="catch">אדמו״ר</fw><milestone unit="ab"/>
                    <pb facs="ShivheiHaBesht-0020.jpg"/> 
                
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">5</fw> אדמו״ר נבג"מ סדר ההשתשלות. ומהמעשים והנפלאות שאירעו
                בינתיים אכתוב ככתוב ב<span ana="scriptures">כתבים שהגיעו לידי</span><note place="footnote">:.</note> ואותן הכתבים
                סגר <persName>הבעש״ט</persName> באבן אחד בהר, כי השביע את האבן ונפתח האבן והניח
                בתוכו <span ana="knowledge:secret_texts">הכתבים</span> הנ"ל ושוב נסגר והושיב שם שומר אחד ואמר הרב דקהלתינו ששמע מן המוכיח דק"ק
                    <placeName type="kk">פולנאי</placeName> שאמר לעת זקנתו יש לי כח ליקח הכתבים משם
                כי ידעתי מקומו אבל מפני ש<persName>הבעש״ט</persName> סגר אותם איני רוצה ליקח אותם
                ואמר שאלו הכתבים נגלו פעם חמישי ל<persName>הבעש״ט</persName> ואמר שהיו הכתבים ביד
                <persName>אאע"ה</persName> וביד <persName>יהושע בן נון</persName> והשאר לא ידעתי </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0005A"><head>Shivhei-Habesht_0005A</head><lb/><span ana="spaces:heaven; experience:journey_to_heaven; experience:mystical; supernatural:mystical_vision; practice:healing; practice:storytelling; practice:use_of_holy_names; supernatural:magic; ethics-and-emotions:fear; experience:visions; knowledge:esoteric; characters-and-roles:ritual_slaughterer ">תיוגים*</span>
             <p>   <hi>ראשית</hi> דבר שמעתי מפי חותני זללה"ה ה"ה מ׳ <persName ana="transmit">אלכסנדר
                    שוחט</persName> שהי׳ אצל הרב החסיד הקדוש רבן של בני הגולה מורינו ורבינו מ׳
                    <persName>ישראל בעש"ט</persName> מ<placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> <span ana="profession:scribe; assistant:scribe">שהי'
                אצלו סופר</span> ח׳ שנים כמה שנים קודם ביא' הסופר החסיד המפורסם מ' <persName>צבי</persName> ואח״כ היו שניה'
                סופרים מחמת שהי' עסקו גדול על אחד ונעשה אח״כ <span ana="characters-and-roles:ritual_slaughterer">שו״ב</span> מטעם שהי׳ לו צער גידול בנים
                    <span ana="communal_position-ritual_slaughterer">והבע״שט נתן לו מקום</span> בק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-600">שדה לבן</placeName> ואח״כ הי׳ שוחט בק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-616">ברדיטשוב</placeName> ולעת זקנותו נתן <persName>הבעש״ט</persName>
                אגרת ליד חמי להרב המאור הגדול דק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> בעל המחבר <bibl>ספר תולדות יעקב יוסף</bibl> ונעשה ש"וב בק"ק
                    <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> ושמעתי כמה פעמים מהרב
                    ה<note place="footnote">״נ</note>ל זללה"ה שאמר לחמי בדרך מוסר <span ana="ritual:third_meal">בסעודה שלישית</span> זכור
                מה שאמר <persName>הבעש״ט</persName> אליך <span ana="spiritual_ascension">פע' א' הלכתי לג"ע</span> והלכו עמי עם רב מישראל
                ומה שנתקרבתי יותר לג״ע נתמעטו האנשים עד שבאתי לעץ החיים נשארו עמי מעט מזעיר, וגם
                אותך <persName>סענדירל</persName> ראיתי בתוכם ונשארת הינטר שטעליק <span ana="body:nails">וגם לא
                הי' לו על יד ימין צפרנים שלימים</span> כי גדלו שנים אחד בראש האצבע ואחד בשרש
                האצבע ובין שני צפרנים הי' בשר מפריד וכשגדלו העליונים חתך אותם בכל ע"שק עד שגמר
                הצפורן העליון והתחתון עלה בתוך כך לראש האצבע ונפרד משורשו והתחיל אחר לצמוח ומאיזה
                דבר בא לו זה שפ"א שלחו <persName>הבעש״ט</persName> להשביע משוגע אחד ובלילה בתוך שנתו
                הפחידו הרוח וצייר במחשבתו שמות הקדושים על תמונת ידו על כל אצבע ואצבע כמו שראיתי
                תמונת יד בספרים וסטר את הרוח על לחיו והכה על הכותל עד שיצא דם מתחת כל צפרניו ונפלו
                כל הצפרנים ומהיו' והלאה גדלו הצפרנים בעניין הזה כנ"ל ותיכף בא
                    <persName>הבעש״ט</persName> ואמר לי התפחדת לא תחוש ולא תפחד : </p></div>
            <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0005B"><head>Shivhei-Habesht_0005B</head><span>תיוגים</span><note>is this story classified by Scholem as different?</note><p>ועתה אספר הגדולות
                אשר שמעתי מחמי ז"ל איך הי' <span ana="advent_story">התגלותו </span>כי הוא ישב בכפר קטן על <span ana="profession:tavern_keeper">השיינק</span> והיה דרכו כשהבי'
                לאשתו הי"ש הלך <span ana="seclusion">להתבודדו'</span> במעבר הנהר הנקר' <placeName>פרוט</placeName>שם
                    הי' לו בהר סלע כמו בית קטן בהר והי' לוקח לו לחם אחת על סעודה אחת
                והי׳ אוכל פ"א בשבוע <span ana="practice:fasting; practice:asceticism">כך התענה כמה שנים</span> ועש"ק הי׳ בא לביתו וגיסו ר׳ <persName>גרשון
                    מקוטב</persName>יקו לע"ה ולבור והי׳ מפתה את אחותו להתגרש ממנו
                ולא רצתה כי הית׳ יודעת ממנו אבל לא גילתה לשום אדם: פ"א בא לעיר והית' שם אש' אחת
                משוגעת והיתה מגלה לכל א"וא תועבותיו וטובותיו וכשבא לעיר <persName>הבעש״ט</persName>
                זלה"ה ביקש ר׳ <persName>גרשין</persName> ה"ל מהרב החסיד אב"ד דק"ק <placeName type="kk">קוטב</placeName> הרב החסיד המא"ה מ' משה שליכו
                    <persName>הבעש״ט</persName> לאות' האשה אולי יקבל ממנה איזה מוסר ויחזור למוטב
                והלכו כולם וכשנכנס הרב דק"ק <placeName type="kk">קוטב</placeName> אמרה ב"ה קדוש
                וטהור וכן לכא"וא כפי מעלתו ו<persName>הבעש״ט</persName> נכנס באחרונה וכשראתה אותו
                ואמרה ב"ה ר׳ <persName>ישראל </persName>כ' עדיין רך בשנים אמרה לו אתה סבור שאני
               מפחד ממך לא כי אני ידעתי <span ana="esoteric_knowledge-prohibition; esoteric_knowledge-divine_names"/>שהזהירו אותך מן השמי' שלא לעסוק בשמות הקדושים עד שישתלמו לך
                ששה ושלשים שנה והוא הי׳ נחב׳ אל הכלים והאנשים הנ"ל שאלו
                אות׳ מה <choice>
                    <corr/>
                    <sic>אתה</sic>
                </choice> אומרת והיא כפלה בדבריה לפניהם <foreign xml:lang="ad">עד </foreign>שגער בה <persName>הבעש״ט</persName> ואמר
                <foreign xml:lang="la">לה </foreign>ולא תשתוק הנ' אני מושיב ע"ז ב"ד א׳ ויתירו לי ואותך אגרש מן האשה הזאת התחילה היא
                להתחנן אליו אני אשתוק והחסידים שבאו עמו הפצירו אותו שיתירו לו ויגרשנו מן האשה
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> ביקש מהם שלא להתירו כי מסוכן הוא מאד והם לא הרפו
                ממנו אז אמר <persName>הבעש״ט</persName> ראה מה שגרמת ע״כ עצתי שתלך בטוב מן האשה
                ואנחנו כלנו נלמד בעבורך ושאל אותו שמו ואמר לא אוכל לגלות לפני רבים ילכו מכאן האנשים
                ואגלה לך כי חרפה היא לבניו שיש בעיר הזאת וכשפנו משם האנשים גלה לו מי הוא וגם חמי ז"ל
                הי' מכירו ולא נעשה רוח אלא בשביל שלץ מהחסידים דק"ק <placeName type="kk">קוטב</placeName> ואותו הרוח הפריד א"ע מן האשה הזאת בטוב ומכאן ואילך לא הניחו
                אותו לישב בכפר הנ"ל <span ana="profession:melamed">ולקחו מוכסן אחד למלמד בשבי׳ בנים שלו</span> גם סיפר לי חמי ז"ל שזה
                המוכסן שקיבל אותו למלמד אמ׳ לו שאין לו כ"א בית אחד שמחזיקין אותו שאינו
                    טהור<milestone unit="ab"/> 'אמ<pb facs="ShivheiHaBesht-0021.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי <note>catch</note>
                    <persName>הבעש״ט</persName>
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">06</fw> אמ׳ <persName>הבעש״ט</persName> שידור בו וייחד העליה
                להחצוני' ר"ל וכשהיו משחקי' הי' גוער בהם ונשתקו: <span ana="practice:magic:make_it_rain">גם הי' מעש׳ שהיו צריכין לגש' מאד</span>
                והיו הנכרי' מוציאי' פסיליה׳ סביב הכפר כידוע נמוסם ולא ירד הגשם פ״א אמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> להמוכסן תשלח להסביבה שיבאו לכאן למנין וגזר תענית
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> התפלל בעצמו לפני התיבה והאריכו בתפילה ושאל נכרי אחד
                למה התפללתם היום באריכות וגם היתה בכי' גדולה ביניכם והשיב לו האמת שהתפללו על הגשם
                ולצץ הנכרי מאד באמרו הם הלכו עם פסיליהם ולא הועילו ומה תועילו בתפילתכם וסיפר המוכסן
                דברי הנכרי ל<persName>הבעש״ט</persName> ואמר לו לך אמור להנכרי שהיום יהיה גשם וכן
                היה : אח״כ קבע דירתו בק"ק <placeName type="kk">טלוסט</placeName> <span ana="profession:melamed">והי׳ שם ג״כ מלמד</span>
                ולא היה ביכולתו לעשות לו מנין בביתו וקיבץ אצלו אנשים והתפלל עמהם והיה לבוש רק
                בטוזליק של קומאיי' ואצבעות הרגלים היו יוצאות דרך חורי המנעלים כי הי' <span ana="poverty">עני</span> מאוד <span ana="practice:ritual_bathing, practice:prayer">והיה
                הולך קודם והתפלה למקוה</span> אפילו בתקופת טבת ובשעת התפלה היו נוטפים ממנו זיעה וטיפות כמו
                פולין <span ana="complete">אח״כ נזדמנו לו כמה חולאים ולא רצה לקבל אותם</span> עד שפעם אחד הביאו משוגע או משוגעת
                ולא רצה לקבל אותו ובלילה הגידו לו שמלאו לו ששה ושלשים שנה ובבקר חשב חשבונו והיה כן
                <span ana="complete">וקיבל אותו משוגע וריפא אותו</span> ועזב את המלמדות וקיבל את חמי .ז"<note place="footnote">ל</note> <span ana="assistant:scribe,profession:scribe">לסופר</span> והיו נוסעים אליו מכל המקומות </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0006"><head>Shivhei-Habesht_0006</head><lb/><span ana="supernatural:demons; supernatural:communicating_with_the_invisible; characters-and-roles:magician; practice:writing_amulets; supernatural:magic">תיוגים*</span><p>
                <hi>פ"א</hi> בא מוכסין אחד מעיר קטנה שעשו לו כישף כל מה שהי' עומד בביתו או באיזה כלי
                או מעות בכיס כיוון שעבר עליהם הלילה לא נשאר רק חצי ונסע להבעש״ט
                <span ana="assistant:scribe,practice:writing_amulets">וצווה לסופר לכתוב שמירות בכל חדריו</span> ונסע עם המוכסין וכשבאו לביתו צבר את <span ana="amulets">השמירות</span> על
                השולחן והלך לשוק וראו בני הבית שהתחיל הרוח להתגלגל כמו <unclear><foreign xml:lang=""><foreign xml:lang=""><note>zawierucha, PL: storm</note>זאווירוחע</foreign></foreign></unclear>
                מזויות לזויות עד שהפריש ויצא מן הבית והיה חצר גדול סביב הבית והיה בו פישפוש וכשהלך
    <span ana="supernatural:demons">                <persName>הבעש״ט</persName> לאכסניא שלו נ</span>דמה לו כמו קאזאק גדול מאוד אצל הפישפוש
                וכל מה שנתקרב <persName>הבעש״ט</persName> לחצר נתקטן הקליפה עד שבא סמוך ונעלם הקליפה
                וקבע שם <persName>הבעש״ט</persName> שמירות וסיפרו לו הב"ב איך נתגלגל הרוח ויצא מו
               הבית וגם היפך במטה ובחדרים בין <choice>
                    <corr>החביות</corr>
                    <sic>הרביות</sic>
                </choice> העומדת שם לגרש הקליפה כי כן היה דרכו ונסע לביתו ותיכף באתה נכריות
                ואמרה <fw>ב</fw> (אל המוכסין בלשון רוסי' (יא
               <foreign xml:lang="ru">מודרע אלע טע מודריישע</foreign><note>я мудре, але  тбі мудріше: I am clever but you are cleverer</note> כי הלך לביתה סר וזעף ואני לא הייתי בביתו והרג שני שרצים : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0007"><head>Shivhei-Habesht_0007</head><lb/><span ana="supernatural:prognostication; social-relations:retrospective_recognition; folkloristics:story_type_prognostication; ethics-and-emotions:repentance; supernatural:communicating_with_the_invisible; supernatural:perception; supernatural:angel_of_death">תיוגים*</span><p>
                <hi>גם</hi> בא מוכסין אחד שנתרועע מזלו מאוד ו<persName>הבעש״ט</persName> <span ana="supernatural:communicating_with_the_invisible">ראה שמה״מ
                רוקד אחריו</span> ואמר לו דברים כבושים <span ana="ethics-and-emotions:repentance">שישוב בתשובה</span> ומה לך לילך אחר קניני עה״ז מוטב לעשות
                תשובה ולתקן דרכיו וחשדו ש<persName>הבעש״ט</persName> רוצ' מעות ורצה ליתן לו מעות ולא
                קיבל ממנו וכשיצא אמר <persName>הבעש״ט</persName> הוי שוטה שהיום או מחר ימות ודואג
                בשביל מזלו וגיסו הרב מהורר <persName>גרשון</persName> גער בו ואמר למה הוציא מפיו
                דברים לא טוב על בר ישראל והשיב לו מה אעשה לכם שאתם סומים ולא ראיתם שמה״מ הולך אחריו
                ונסע לביתו ובעת הזאת הי' גיסו של <persName>הבעש״ט</persName> מ׳
                    <persName>יעקב</persName> אלמן מאשתו ונסע <span ana="social-relations:marriage_matchmaking">לישא אשה</span> דרך המוכסין הנ"ל כי דרך אחד
                להם וכשבאו למלון לן בכפר אחד סמוך לכפר המוכסין ועשה המוכסין הנ"ל סעודה הגונה בשבילו
                והרב מ׳ <persName>יעקב</persName> לא רצה לאכול בשר ונתנו מאכל של חלב בסוף השולחן
                והתלוצץ בו המוכסין ואח״כ הלכו לישן ובלילה נתעורר המוכסין בכאב ראש גדול ובצעקה גדולה
                וביקש שיאמרו עמו וידויו ולא היה שם שום אדם שיאמר עמו הוידוי ואמר עמו הרב
                    רבי<persName> יעקב</persName> וידוי וענה אחריו הוידוי בניגון ותמה ר׳
                    <persName>יעקב</persName> ע״ז ואח״כ הלכה אשתו ממנו כי אמרה אולי ישן הוא מעט ונוח
                לו ובזמן מועט השגיחה עליו והוא מת וחזר ר׳ <persName>יעקב</persName> הנ"ל לביתו
                להודיע <span ana="confirmation">כי באמת סומים אנחנו</span>: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0008A"><head>Shivhei-Habesht_0008A</head><lb/><span ana="supernatural:perception; practice:study; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים*</span><p>
                <hi>מעשה</hi> שהי' שנסע ובא לעיר <placeName>קריבוש</placeName> והי׳ אב"ד בעיר הנ"ל
                הרב החסיד ר׳ אבא שהיה אח״כ אב"ד בק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-600">שדה
                    לבן</placeName> והיה אצל אב"ד הנ"ל אורח מחותן שלו והיו מפלפלים על משנה אחת וכשבא
                    <persName>הבעש״ט</persName> לא יצאו לקראתו ונכנס ואמר ה' עמכם במאי עסקתם והראו
                לו משנה אחרת השיב להם <span ana="divination">יודע אני שעסקת' במשנה אחרת</span> אך המשנה הזאת איך אתם לומדים אותה
                והראה להם במשנה זו קושי׳ גדולה ואח״כ אמר להם הפשט של המשנה ונסע מאתם לערך פרסה ועמד
                לרעות הסוסים בשדה והתחילו לדבר א"לא איך למדנו המשנה הזאת והיכף שכרו עגלה ורדפו אחריו
                ומצאוהו בשדה ונתעכבו אצלו ומעת הזאת הי׳ נוסע הרב מ' אבא ממש בכל חודש
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> על שבת אחד פ"א <fw>ב</fw>
                <fw type="catch">
                    <lb/>שבת</fw>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0022.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw> שבת אצלו וטעה בתפילת ערבית והתחיל לומר אתה חונן וכשבא לביתו אמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> יפה קריבושטער רב התפלל אתה חונן: וכשבא
                    <persName>הבעש״ט</persName> לק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-600">שדה
                    לבן</placeName> והי׳ שם אב"ד צדיק אחד ושמו ר׳ <persName>חיים</persName>
                    ו<persName>הבעש"ט</persName> <span ana="practice:prayer:outside">התפלל בשדה</span> וכשבאו לעיר עדיין היו מתפללים בב"הכ והלך
                לשמוע קדושה ועמד בעזרת בה״כ וצוה להגבאי שילך ויעקר המנורה שנגד הרב על הכותל ועשה כן
                הגבאי וכשעקר הרב רגליו מתפילתו ראה שאין המנורה נגדו שאל על הדבר ואמרו לו
                    <persName>הבעש״ט</persName> עומד בעזרה ותיכף אחר הקדושה יצא אצלו לעזרה ושאל לו
                ואמר כי יש לך <span ana="alien_thoughts">מחשבה זרה</span> אחת בתפלתך מחמת מנורה זו ויש חלוקי דעות בזה י"א ששחק הסופר
               עם כלב בשעת כתיבתו מנורה הנ"ל י"א שהי׳ רשע גדול </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0008B"><head>Shivhei-Habesht_0008B</head><span ana="characters-and-roles:ritual_slaughterer; halakhah:kosher_slaughtering; practice:healing; social-relations:conflict; social-relations:competition; supernatural:prognostication; supernatural:perception">תיוגים</span><note>The following is apparently not classified as a separate one by scholem&gt; </note><p><span ana="characters-and-roles:preacher">והמ״מ</span> דק"ק הנ"ל היה מפורסם ושמו ר׳
                    <persName>אברהם פודליסקער</persName> צדיק גדול ומפורסם <span ana="practice:ritual_slaughtering">פ״א לא הוטב בעניהם שום
                סכין לשחיטה ושלחו אחר כמה שוחטים</span> מכמה קהילות ולא יכלו להעמיד להם סכין שיוטב בעיניהם
                פ"א בא <persName>הבעש״ט</persName> להם ואמר חביב עלינו האורח עד מאד אבל אין לנו במה
                לכבדו וסיפרו לו המאורע ואמר שהוא יעמיד להם סכין והעמיד להם סכין והוטב בעיניהם ושחטו
                ואכלו והבטיח לשלוח להם שוחט ושלח להם את חמי ז"ל ונתעשר שם וסיפר לו חמי ז"ל שהי׳ חי
                הרב החסיד הנ"ל כמה שנים בפניו עד עת פטירתו ושלח אחר <persName>הבעש״ט</persName> כי
                הי׳ חולי גדול ונתעכב <persName>הבעש״ט</persName> אצלו זמן רב <span ana="complete">ועסק ברפואתו</span> <span ana="competition_with_doctor">וכשראו
                בניו של הרב שאין לו פעולה שלחו אחר דאקטער</span> לק"ק <placeName type="kk">אסטרהי'</placeName> ונסע ל<placeName type="kk" ref="DiJ-600">שדה
                    לבן</placeName> וראה <persName>הבעש״ט</persName> כי נסע הדאקטער ואמר להרב הנ"ל
                אני נוסע מכאן כי לכאן נוסע הדאקטער דק"ק <placeName type="kk">אוסטרה</placeName> והרב
                לא ידע מזה והפציר בו מאד לבל יסע ולן שם מחמת רוב הפצרותו ואמר שהדאקטר לן שני פרסאות
                מעיר והדאקטער הרים מכבר ידו נגד <persName>הבעש"ט</persName> ואמר כשאראה
                    <persName>הבעש"ט</persName> אהרוג אותו בקנה השריפה שבידו ובבקר זירז א״ע
                    <persName>הבעש״ט</persName> לנסוע והרב החולה עכבו עד שבא הדאקטער לעיר, ואמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> הנה בא הדאקטער לעיר ואמר להרב שלום וישב על העגלה
                ונסע וכשבא נגד אכסני׳ של הדאקטר ירד מן העגלה ונכנס לבית ונתן לו שלום ושאל אותו מאין
                יודע דאקטעריי והשיב השי"ת למדני ונסע לביתו ובניו של הרב החולה הביאוהו אל אביהם וכל
                מה שאמר הדאקטער לעשות אמרו לו כבר עשה לו זאת <persName>הבעש״ט</persName> והלך
                הדאקטער בפחי נפש אז התרעם הרב החולה על בניו מה עשיתם אע"פ שלא הי' לו רפואה
                    מ<persName>הבעש״ט</persName> מ״מ כשנכנס אצלי <persName>הבעש״ט</persName> הייתי
                יודע שהשכינה באה עמו וכשנכנס אצלו הדאקטער נדמה שנכנס אלי גלח אחד ואחר פטירתו נתקבל
                אצלם לאב"ד הרב ר׳ <persName>אבא דק"ק <placeName type="kk">קריבוש</placeName>
                </persName> הנ"ל </p></div>
            <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0008"><head>Shivhei-Habesht_0008</head>
                <span ana="supernatural:prognostication; folkloristics:story_type_prognostication; supernatural:perception; ethics-and-emotions:fear">תיוגים</span>
                <note>A new story starts here, apparently not acc to Sholem?</note><p>ואכתוב בשבילו המעשה גם כן מעש מ<persName>הבעש״ט</persName> אשר
                שמעתי מאיש אחד מאנשי קהלתינו ושמו החסיד ר' <persName>יצחק אייזיק בן הרב דק"ק
                        <placeName type="kk">ברעהין</placeName>
                </persName> אשר שמע מפי אביו ולא רציתי לכתוב גוף המעשה מטעם הכמוס אשר לי איך שהי׳
                הרב דק"ק <placeName type="kk">ברייאהין</placeName> ב<placeName type="kk" ref="DiJ-600">שדה לבן</placeName> אצל הרב מ<placeName type="kk" ref="DiJ-600">שדה לבן</placeName> בחורף והראה לו איגרות מ<persName>הבעש״ט</persName> וזה
                לשונו בחורף הנ"ל תבוא מן הדרך ותמצא בביתך על החצר שלך רעש גדול אנשים ונשים וטף
                ותתעלף מחמת הפחד וכשיעוררו אותך <span ana="complete">אז תצוה תיכף להקיז לך דם משני גידים</span> ותיכף תשלח שליח
                מיוחד להודיע לי על דבר הרעש אעפ"י שתהלה לאל <span ana="supernatural:prognostication; supernatural:mystical_vision; supernatural:perception">יש לי עינים לראות מרחוק</span> אעפ״כ תשלח לי
                איגרות ע"י שליח נאום <persName>ישראל בעש"ט</persName> ע״כ ושורש המעשה לא רציתי לגלות
                : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0009"><head>Shivhei-Habesht_0009</head><lb/><span ana="supernatural:perception; kabbalah; halakhah:prayer">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מפי הרב המאה״ג החסיד דקהלתינו מ׳ <persName>גדליה</persName> פ"א ביקש
                    <persName>הבעש״ט</persName> <persName>את הרב דק"ק <placeName type="kk">קוטיב</placeName></persName>
                ושאל מאתו ספר <bibl>הזהר</bibl> ובהליכתו לביתו פגע בו גיסו ר׳ <persName>גרשון</persName> ושאל
                אותו מה לך תחת חיקך ולא רצה לאמר לו וירד ר׳ <persName>גרשון</persName> מן העגלה
                והוציא מתחת חיקו <bibl>ספר הזהר</bibl> ולקח ממנו ואמר בלשון תימה ס׳ הזוהר אתה
                    צריר<note>check if sic</note> ואח״כ אמר ש<persName>הבעש״ט</persName> בא לעיר
                <span ana="practice:prayer:sigh">להתפלל בבהמ"ד ובתפלת שמע נאנח אנחה גדול'</span> ואחר התפילה שאל אותו הרב ר'
                    <persName>משה</persName> אב"ד דק"ק הנ"ל מה זה ששמעתי ממך אנחה גדולה בתוך התפלה
                ופתה אותו בדברים ואמר לו האמת כי אנחה זו הי׳ מלב אמר לו <span ana="supernatural:perception">המזוזה פסולה</span> ומצא <choice><sic>בדבריו
</sic><corr>כדבריו</corr></choice>                ונתן לו <bibl>ספר הזוהר</bibl> הנ"ל וברכו שלא יפגע בו ר׳ <persName>גרשון</persName>
                הנ"ל </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0010"><head>Shivhei-Habesht_0010</head><lb/><span ana="experience:revelation; social-relations:with_non_jews; ethics-and-emotions:virtues_poverty; women:minor_character; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; characters-and-roles:tsaddik_wife; ethics-and-emotions:punishment; characters-and-roles:elijah_the_prophet; experience:dream; supernatural:magic; halakhah:prayer; social-relations:marital_relationship  ">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> <choice><sic>מפיר׳</sic><corr>מפי ר'</corr></choice><note>check if sic</note>
                <persName ana="transmit">גדליהו</persName> הנ"ל פ"א לא הי' לו מצות ולא בשר על פסח
                וחבש את חמורו בעגלה ונסע לדרכו לכפרים ושחט בכפרים והביא קמח ובשר על פסח וכשבא אמר
                <span ana="characters-and-roles:tsaddik_wife; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; women:major_character">לאשתו</span> ראה שיסלק הקמח<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">9</fw>
                <fw type="pageNum">10</fw> מן<pb facs="ShivheiHaBesht-0023.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">11</fw> מן העגלה וירדו גשמים ונחמץ הקמח והודיעה לבעלה ובדק הסכין
                ונסע לכפרים אשר בצד השני והביא קמח על יו״ט ובבואו סמוך לביתו ושם הר גדול ולא הי׳
                יכול הסוס למשוך את העגלה והי׳ מושך בעצמו העגלה לעזור להסוס ובחצי ההר מת הסוס והוכרח
                למשוך העגלה בעצמו כי ירא להניח קמח בלא שמירה וכלתה כוחו ועמד אצל העגלה ובכה בכי'
                גדולה לפני השי"ת ובתוך בכיתו נפלה עליו שינה ונרדם ובא אליו בחלום
                    <persName>אליהו</persName> ז"ל <span ana="experience:mystical:gilui_eliyahu">וזה היתה הגילוי לו פעם ראשון</span> ואמר לו נרצה דמעתיך
                ונתקבלה תפילתך הנה אני אשלח לך נכרי אחד שיקח עגלה שלך עם הקמח לביתך ותיכף שניער
                משנתו בא נכרי אחד עם עגלה ועם סוסי' ואמר ישראל קשור עגלה שלך בעגלה שלי ואביאך לביתך
                כשבא לביתו אמר הנכרי מה תתן לי שאפשוט את העור מן הסוס שלך ונתן לו זעקסער ואח״כ בא
                נכרי וקנה העור בסך ד׳ זה׳ ואמר לו הקונה ראה שתלבש א״ע ואת אשתך על י״ט הבע' עם המעות
                הללו ולימים הביאו הולכי קראוונעס עורות של מארדער והלכה לבעלה ושאל' ממנו אם לקנות או
                לאו כי בחורף הי' לו בית <choice>
                    <corr>התבודדותו</corr>
                    <sic>התבודדתו</sic>
                </choice> בכפר אצל נכרי ששכר לו שם בית ואמר לה רשאי אתה לקנות כי הפקר הוא כי כולם
                יהרגהו ליסטים קנתה באותן המעות בסך ד׳ זהו' ועשה לו <span ana="non_jewish_property_owner">זופיצא </span>של הבילי"עה ולאשתו <span ana="clothing">קלייד
</span>                של הביליע"ה על י״ט וכשראה <span ana="profession:tavern_keeping,tavern_owner">המוכסין שהחזיק ממנו השיינק</span> כי הלביש א״ע ואת אשתו חשדו שהוא
                קונה י"ש ממקום אחר זולתו וקיבל עליו המוכסין לפני ר׳ <persName>גרשון</persName> ואמר אני חולק כבוד עליכם
                ובאם שלא יודה ויפרע לו הפסדי אני אכה אותו במבצר ואמר לו ר׳
                    <persName>גרשון</persName> ז"ל אני אוכיחנו וכשבא <persName>הבעש״ט</persName>
                לעיר הוכיח אותו ואמר לו לא היו דברים מעולם ח"ו ואמר ר' <persName>גרשון</persName> מאין לך מעות שהלבשת
                אותך ואת אשתך והשיב לו ה׳ נתן לי ואמר מפני מה אין ה׳ נותן לי והשיב לו לך אינו נותן
                ולי נותן אמר <span ana="social-relations:with_non_jews">ראה שהמוכסן ילשין עליך במבצר ותלקה</span> אמר אין אני מפחד ממנו סוף שרצה
                להלשין עליו ומת המוכסין הנ"ל: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0011"><head>Shivhei-Habesht_0011</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_prognostication; supernatural:prognostication; social-relations:retrospective_recognition">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מחמי ז"ל שהי׳ <persName>לבעש״ט </persName><span ana="property:horse"><span ana="property:horse"><span ana="possession:horse">סוס </span></span></span>אחד ונגנב ממנו והי׳ <persName>ר׳ גרשון</persName> מוכיח אותו
                ונזרקה דיבר מפיו פתאום הסוס יחזירו לו ושחק עליו ר׳ <persName>גרשון</persName> הנ"ל ובכל פעם שבא לעיר הי'
                מתגרה בו ואמר לו ישראל החזירו לך הסוס ולא הי' הסוס ערך שנה אחת לסוף בא נכרי אחד רוכב
                על סוס הנ"ל והכה בחלון <choice>
                    <corr>שיוציא</corr>
                    <sic>שיוצאו</sic>
                </choice> לו אש ללולקי והכיר סוס שלו ואמר הלא הסוס שלי הוא ותיכף ירד מן הסוס והחזיר
                לו הסוס : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0012"><head>Shivhei-Habesht_0012</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_advent; folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; women:minor_character; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; characters-and-roles:tsaddik_wife; social-relations:marital_relationship; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; practice:solitude; practice:devekut; social-relations:retrospective_recognition  ">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מהרב ר׳ גדלי׳ גם מחמי מעשה שהי׳ ר׳ דוד מ״מ דק"ק <choice><sic><placeName type="kk">קאלי</placeName> מיי'</sic><corr>המקום הוא קאלימיי' (kolomyya)</corr></choice> נסע אחר מעות חנוכה ותעה בדרך ובא לבית
                    <persName>הבעש״ט</persName> <choice><sic>לעה"נ</sic><corr>רובינשטיין מפרש "לעת הדלקת הנרות" אך טוען שזה שיבוש</corr></choice> והוא יושב בבית<choice>
                    <corr>התבודדותו</corr>
                    <sic> התבודודתו </sic>
                </choice>ושאל אותה על בעלה היכן הוא והשיבה כי צריך לילך להמוכסין לעזור לו להשקות
                בהמותיו ואמר מ״מ הנ' מה אני אוכל בכאן והשיבה בעלי שחט עוף אחד וראו הסכין ואם יטיב
                בעיניכם אבשל התרנגולות וראה הסכין והוטב בעינו והלכה<choice>
                    <corr>הצדקת</corr>
                    <sic> הצדיקות</sic>
                </choice> והודיעה לבעלה ובא לביתו ועשה עצמו ג״כ כמו שבא מן המוכסין ושימש לפניו כדרך
                קטן לפני גדול והציע לו בעצמו את המיטה והעמיד לו מים וכלי ששופכ׳ והו' שכב עם אשתו
                במטה אחת כדרך בן כפר ובחצות הלילה עמד <persName>הבעש״ט</persName> כי שמעתי שלא הי'
                ישן כי אם שני שעות וישב בתחתית התנור בחשאי והי' עוסק במה שהי׳ עוסק בחשאי ונתעורר ר׳
                דוד מ״מ הנ' וראה אור גדול תחת התנור וסבור שהודלקו ונבערו <foreign xml:lang="yid">השפענער </foreign><note>splinter</note>שעל התנור והתחיל
                לעורר את אשתו ואמר <persName ana="Chana, wife of the Besht"><span ana="characters-and-roles:tsaddik_wife; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik">חנה</span> חנה</persName> אש בוער על התנור והשיבה לו אני אשה בטרם אלביש א״ע ואתכסה
                בצעיף יבער יותר ותתחזק האש ר"ל ימחול הרב עכ"ה כי מים יש אצלו ויכבה ולקח הכלי עם מים
                השופכים והלך לכבות האש וכשבא לתנור <span ana="experience:enlightenment; practice:spiritual">ראה שהבש"ט יושב ואור זורח עליו</span> ואמר לו הרב מפה
                לאוזן כי האור עומד עליו כקשת כשראה המ״מ זה נתעלף והוצרכה חנה לעורר את
                    <persName>הבעש״ט</persName> ולבלבלו כדי שיעורר את המ״מ הנ' מן התעלפות ובבוקר אמר
                ר׳ דוד מ״מ הנ' כך ראיתי אמור לי מה זאת והשיב אין אני יודע <span ana="practice:recitation_of_psalms">אני אמרתי תהלים</span> אפשור
                <span ana="experience:communion_with_god">שנתדבקתי </span>בהי״ת והי׳ זה וגזר עליו ר׳ דוד וגלה א״ע לפניו <span ana="authority">ומהיום ההוא והלאה הי' ר׳ דוד
                מ״מ הנ׳ נוסע אליו בכל פעם לשמוע ממנו דברי תורה</span> וכששמעו חביריו ממנו תורתו אמרו מאין
                לך זה והשיב מעני ואביון אחד ומאז כששמע ר' דוד שהוכיח ר׳ <persName>גרשון</persName> את
                    <persName>הבעש״ט</persName> בגדופים אמר לו הנח לו כי הוא חכם יותר מכם כי
                    <persName>הבעש״ט</persName> גזר עליו <span ana="characters-and-roles:hidden_righteous; characters-and-roles:hidden_righteous">שלא יגלה</span>: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0013"><head>Shivhei-Habesht_0013</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:sermon; social-relations:with_non_hasidim; experience:dream; supernatural:perception; ethics-and-emotions:sadness">תיוגים*</span><p>
                <hi>בק"ק</hi>
                <placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> הי' עשיר אחד <span ana="social-relations:with_non_hasidim">שלא הי׳ שלם</span> עם<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">12</fw>
                <fw type="pageNum">13</fw> הבעשט<pb facs="ShivheiHaBesht-0024.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <persName>הבעש״ט</persName> ואצלו הי׳ מלמד למדן מופלג בכל דרכיו משכיל : אשר גם הוא
                הי' מרחיק א״ע מ<persName>הבעש״ט</persName> ורצון הרב הי' מאד לקרבו לעבודת ה׳ . כי
                הוא הי׳ מוכן לכל טוב אבל ויפלא מאד בעיניו האיך יפול דבר: כי הי' מתרחק מאד ובפרט שגם
                הבע״הב שלו הי' לו לשמירה מעולה פ"א בליל שבת <span ana="complete">חלם </span>איך שהוא מטייל בק"ק <placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> בכל העיר וראה פלטין א׳ נאה ומהודר בהידור היותר
                אפשרי: ויתמה מאד על זה ולא שבעה עינו בראייתו . כי כל מה שמרבה לראות הוא רואה יותר
                נפלאות : אח״כ שם אל לבו . כי הנה כל זה ההידור הוא רק מעצם חומר הבנין ומכ"ש כשאסתכל
                בהדרת יופי המלאכה והציורים וכאשר נתן אל לבו להעמיק ביופי המלאכה נתפלא מאד ע"ז: כי
                ממש בכל שטח קטן הוא חכמה ומלאכה אשר לא נראה דוגמתו בכל העולם: ולבו ראה הרבה חכמה :
                ונמשך אחריו בכלות הנפש ממש ושוב אמר אל לבו כיון שחיצוניות הפלטין הוא מהודר כ״כ מכ"ש
                בפנימיות הפלטין בוודאי אין ערוך אליו: וכשניגש אל החלון לראות בפנימיותו : וירא. והנה
                    <persName>הבעש״ט</persName> וכל סייעתא קדישא דילי' מסובין על השולחן:
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> אומר ד״ת ונתלהב לבו לכנוס לפני ולפנים ורץ אל הדלת:
                וכשרצה לכנוס דחף אותו המשרת ולא הניחו לכנס לפנים ונצטער מאד ע״ז. עכ"ז בגודל חשקו
                ורצונו לשמוע דבר ה׳ דא״ח עמד אצל החלון: ושמע כל דבריו הקדושים ויקץ והנה חלום :
                והתחיל לחזור הד"ת ששמע והנה מתוק מדבש: והחזיר אותה ב׳ וג' פעמים : אבל בהיות שהי'
                עדיין ערך חצות לילה הוכרח לישן עוד הפעם ‧ ויהי בבקר כשקם ממשכבו והנה החלום הוא זוכר
                בבירור גמור : אבל הד״ת נשכחה ממנו לגמרי ונצטער מאד על זה עד שממש הי׳ כמבולבל מרוב
                הצער, ולא ידע האיך התפלל ובעת סעודת שחרית ישב כמשתומם אמר הבע״הב אליו מה יום מיומים
                : אם חלם למעלתו איזה חלום לא טוב נטיבנו בפני תלתא דרחמי לי׳ ולא ענהו דבר ואפשר הי'
                הולך בעצמו ל<persName>הבעש״ט</persName> אך שזוכר ההרחקה שהרחיקו המשרת בחלום ומתיירא
                מאד פן יהי' בהקיץ ג״כ ודי לו חרפה ובוז והי׳ כך כל היום בצער גדול . ויהי בעת סעודה
                שלישית צוה הבעש'ט : לכו לבית הנגיד הידוע וקראו לי את המלמד שיבא לכאן ויפלא מאד
                בעיניהם : אבל תיכף כשפתח השליח את הדלח ואמר להמלמד <persName>הבעש״ט</persName> קרא
                את מ"על שיבא אליו מיד דלג על השולחן ורץ כמשוגע בלי <unclear><span ana="clothing">טוזליק </span>ו</unclear>אז שמע
                כל אותן הד״ת ששמע בלילה ומיד נתעלף וכששב רוחו בקרבו אמר <persName>הבעש״ט</persName>
                אליו בבדיחותא אם היית שומע דבר חדש היית נתפעל כ״כ אבל אין זה דבר יחדש כי מכבר שמעת
                את כל זה בלילה והבין כי דבר ה׳ הוא ומאז נתקרב אליו בכל לבו ונעשה צדיק גמור </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0014"><head>Shivhei-Habesht_0014</head><lb/><span ana="social-relations:with_non_hasidim; knowledge:esoteric; social-relations:retrospective_recognition; women:major_character; supernatural:perception; supernatural:prognostication; kabbalah; social-relations:marital_relationship">תיוגים*</span><p>
                <hi>בק"ק</hi> הנ"ל הי' סוחר א' גדול והוא הי' <span ana="social-relations:with_non_hasidim">מאותן אנשים שהיו עדיין נגד</span>
                    <persName>הבעש״ט</persName> והי׳ להסוחר הנ"ל בן יחיד חכם ומופלג בלמוד ובשארי
                מעלות, פ"א נסע הבן יחיד לברעסל' אחר סחורה ודרכו היה <choice>
                    <corr>להתעכב</corr>
                    <sic>לתעכב</sic>
                </choice> בנסיע׳ כזו ד׳ שבועות פ"א נתעכב יותר מעשר' שבועות ולא הי' ממנו שום ידיעה
                כלל ונצטערו ב"ב מאד ע״ז פ"א אמרה אמו אשת הסוחר מה זה אתה מקשה לבך נגד
                    <persName>הבעש״ט</persName>. כל העולם כלו נוסעי' אליו ממש מד' כנפות הארץ ועושה
                להם פעולות ואתה אין רצונך לילך לביתו לשאול את פיו ולדרוש עבור בנינו כי לא דבר רק הוא
                והוא לא שת לבו לזאת ויהי ברבות הימי' ותאלצהו מאד <span ana="women:major_character">והוכרח לעשות רצון אשתו</span> והלך עש"ק
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> ואמר. רבוני זה יותר מעשרה שבועות שנסע בני יחידי
                לברעסלא ואין לי שום ידיעה ממנו ולא ידעינן מה עלתה לו מיד <span ana="practice:magic,besht_as_kabbalist">צוה
                    <persName>הבעש״ט</persName> שיביאו לו ס׳ <name type="work">הזהר</name> ופתח אותו וראה בו</span> והשיב לו בנך הוא
                בעז"ה בחיי׳ ושלום ו<span ana="supernatural:prognostication">שבת זה ישבות בכפר סמוך לעירינו א׳ פרסה</span> ולא האמין ולדבריו כי האיך
                יוכל להיות כך כי הלא לא נעלם מבנו רב הגעגועים שלהם וכמים הפנים וכ׳ בוודאי אין כסף
                נחשב למאומה ויתן בעד <choice>
                    <corr>פור</corr>
                    <sic>כור</sic>
                </choice> מה שיבקשו בכדי שיבא על שבת לביתו עכ״ז לרווחא דמילתא שלח ערל א׳ לכפר הנ"ל
                וצוהו להתעכב שם עד הלילה אולי יבא קודם הלילה. בלילה בא הערל בחזרה ואמ׳ שאין קול ואין
                עונה לא נשמע ולא נראה מבנך כלום אז אמר הסוחר לאשתו הוא הדבר אשר דברתי מקדם אשר כל
                דבריו הם פתויי דברים שאין בהם ממש אבל באמת כך הי' המעש' אצל בנו נשבר' העגל' כמה
                פעמי' בדרך ובא לכפר הנ׳ בחצי הליל' ותיכף במ"שק בא בנו לביתו אז ראה למפרע כי כל דברי
                    <persName>הבעש״ט</persName> המה כנים וצדיקים והלך ל<persName>הבעש״ט</persName>
                וביקש ממנו מחילה היות שדיבר עליו לה"ר וסיפר לו כל המעש' <span ana="self_esteem">א"ל שוטה הלא אור שבר' הקב"ה
                בששת י״ב הי' אדם מביט בו מסוף העול' ועד סופו וגנזו לצדיקים לעת"ל והיכן גנזו בתורה
                ולכן כשאני פותח ס׳ הזהר אני רואה כל העולם כולו ולא אשגה ברוא' בעז"ה</span> <fw type="pageNum">14</fw> שמעתי<pb facs="ShivheiHaBesht-0025.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <fw type="pageNum">15</fw>
            </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0015"><head>Shivhei-Habesht_0015</head><lb/><span ana="halakhah:prayer; experience:trembling; experience:mystical; times:holidays; practice:coping_with_alien_thoughts; supernatural:perception">תיוגים*</span><p>
               <hi>שמעתי</hi> ממהורר <persName>פאלק החסיד המפורסם</persName> דק"ק <placeName type="kk">טיטשילנק</placeName> ששמע מר' <persName>אברהם </persName>  אב"ד דק"ק <placeName type="kk">דובאסאר</placeName> שהי' מקודם ש"ץ בבית המדרש דק"ק <placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> פ"א היו צריכין לאמר הלל שהיה ר"ח או חה״מ של פסח והי׳ רבי
                אברהם הנ"ל מתפלל תפלת שחרית לפני התיב' ו<persName>הבעש״ט</persName> התפלל על מקומו
                והיה מנהגו להתפלל בעצמו לפני התיבה מן הלל ובש"ע של קול רם נתרעד
                    <persName>הבעש״ט</persName> רעדה גדולה <span ana="practice:prayer,experience:shaking_during_prayer">והיה רועד והולך כדרכו לרעוד בתפילתו תמיד</span>
                ומי שראה אותו בשעת התפילה ראה הרעדה שלו וכשסיים ר׳ אברהם הנ"ל חזרת התפילה
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> עומד במקומו ורועד ואינו הולך אל התיבה ובא החסיד רבי<persName>
                וואלף קוצעס</persName> <span ana="appearance:death_like">והציץ בפניו והנה בוערות כלפידים ועיניו בולטות והיו פתוחות ועומדים בלי
                תנועה כמו גוסס</span> ח"ו ורמז ר׳ זאב הנ"ל לרבי אברהם ולקחו אותו זה ביד אחד וזה ביד אחד
                והוליכוהו אל התיבה והלך עמה׳ ועמד לפני התיבה ורעד ערך מה ופתח ואמר הלל והכל ברעדה
                ואח״כ כשסיים הקדיש עמד ורעד זמן רב והוצרכו להמתין בקריאת התורה עד שנח מרעדתו ולא זו
                בלבד אלא ששמעתי מהרב דק"ק <placeName type="kk">פולנאי</placeName> ׳ בעל המחבר ספר
                <span ana="book:toldot_yaakov_yosef">תולדות יעקב</span> יוס<bibl>ף שפ"א עמדה כלי גדולה עם מים בשעה ש<persName>הבעש״ט</persName>
                    הי' מתפלל וראו שהמים נעים ונדים וממש </bibl><span ana="experience:mystical,appearance_shaking"><span ana="experience:mystical">השראת <span ana="experience:mystical">השכינה</span></span></span> ומזה רעדה <span ana="appearance:shaking">הארץ
        </span>        כמ״ש מפני אשר ירד עליו ה<span ana="clothing">׳ באש</span> ויחרד כל ההר מאוד אך לא היה ניכר ובמים היה ניכר מאוד
                גם שמעתי מהמ״מ מ׳ אליהו ז"ל כשבא פעם ראשון ל<persName>המגיד הגדול דק"ק <placeName type="kk">מעזיריטיש</placeName></persName> סיפר לו זו המעשה ואמר פ"א בי״ט ואין יודע אם יו' ראשון של
                פסח או יום ש"ע הי' והצרכתי לברך גשם או טל הי' <persName>הבעש״ט</persName> מתפלל לפני
                התיב' בחשק גדול כי כן שמעתי כ״פ <unclear>מבחיריו</unclear> כי הי' מנשא ראש כולם והיה
                מתפלל בזעק׳ גדול' והרב המ״מ הגדול לא היה יכול לסבול כי היה חולה גדול ויצ' מבהמ"ד
                ונכנס לבית קטן שבבהמ"ד והתפלל שם ביחיד וקודם מוסף הלך <persName>הבעש״ט</persName>
                ובא לבית קטן ללבוש הקיטיל ואמר המגיד כי היה מכיר שהיה אצלו השראת השכינה וכשראה אותו
                ה<placeName>כיר בו כ</placeName>י אינו בזה העולם וכשלבש הקיטיל נקמט הקיטיל על כתיפיו ואחז המ״מ הגדול בקיטיל
                לפושטו מקמיטתו וכשנגע התחיל לרעוד ואחז בשולחן שהי׳ שם וגם השולחן התחיל לרעוד עמו
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> הלך עד שהוצרך להתפלל ולבקש מן השי"ת שיקח ממנו דבר
                זה כי אין בכוחו לסבול גם מהחסיד ר' דוד פורקעס מ<placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> ג״כ שמעתי שפ"א התפלל <persName>הבעש״ט</persName> בדרך בבית
                בכותל מזרח וסמוך לכותל מערב היו עומדים חביות מלאי' תבואה והיו רואים שהתבואה רועדת
                וגם שמעתי ממנו אבל לא מפיו ממש בהיותו שוחט בק"ק <placeName type="kk">טולטשין</placeName> הי׳ שובת ר׳ דוד הנ' ועשה ר׳ דוד מכפר תלאדווקע תנאים ושלח
                עגלות אחר כל המקבלים וגם מ' דוד מ״מ הנ' נסע על התנאים הנ' וסיפר על הדרך וכשבאו אנשי
                הקהלה סיפרו <choice>
                    <corr>לו</corr>
                    <sic>לי</sic>
                </choice> איך שפ"א ביה״כ בהשכמה לא בא <persName>הבעש״ט</persName> לבית המדרש כפי
                המנהג ביה״כ להתפלל בהשכמה והי׳ שוהה עד בוש על היום והמתינו עליו מלהתפלל ואח״כ בא
                וישב על מקומו והיה ראשו על הסטענדר מקים ראשו ומניח ראשו מקים ומניח כמה פעמים ואח״כ
                רמז שילכו להתפלל לפני התיבה ובא ר' דוד הנ"ל להתפלל כי הוא הי' מתפלל בימים נוראים
                וכשבא סמוך לתיבה התחיל <persName>הבעש"ט</persName> לבזותו בפני כל עם ועדה ואמר בזה
                הלשון זקן אשמאי היכן אתה הולך וביזה וגינה אותו ערך חצי שעה והיה רוצה לחזור ולילך מן
                העמוד כי היטב חר' עד מאוד כי אמר שמא ח"ו ראה בי דבר מגונ' וגער עליו ואמר עמוד והתחיל
                להתפלל ובכה ולאי הי' יודע מה שהוא מדבר רק שצעק ובכה כי שבר לבו מאוד ואח״כ במוצאי
                יה״כ הלך ר' דוד מ״מ ז"ל אל <persName>הבעש״ט</persName> ואמר לו רבינו מה ראית בי דבר
                מגונה ח"ו ענה ואמר ח"ו לא ראיתי בך כלו' רק באשמורת ראיתי להס"ם על הדרך מקום שהתפילו'
                הולכי' לקבל כל התפילות ח"ו ואמרתי בלבי למה אילך להתפלל ולמסור לו התפילות ח"ו וע״כ
                שהיתי מלהתפלל ות"ל פניתי דרך אחד שילכו התפלות בזו הדרך ולא יוכל לאחוז בהם וע״כ יראתי
                פן ח"ו יכנוס בלבך ויקלקל ח"ו הדבר ושברתי את לבך בכדי שלא יהיה לך שום מחשב' זרה בלבך
                ואח״כ צויתי לך להתפלל: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0016"><head>Shivhei-Habesht_0016</head><lb/><span ana="experience:mystical; experience:trembling; supernatural:prognostication; supernatural:conversing_with_the_dead; halakhah:prayer; supernatural:mystical_vision; supernatural:communicating_with_the_invisible; social-relations:marriage_matchmaking; experience:dream; experience:visions; supernatural:angels ">תיוגים*</span><p>
                <hi>גם שמעתי </hi>מפי הרב החסיד מ׳ <persName>גדליה</persName> ז"ל פ"א התפלל בעש״ט תפלת מנחה בכפר א' בחדר
                שקורין <foreign xml:lang="">שפאייכלער</foreign> והיו שם הרבה חביות מליאים תבואות ובעת התפילה הי׳ הרקדה גדולה בין
                החביות מחמ' <span ana="experience:mystical; appearance_shaking">הרעד</span> כמ"ש <quote>מפני אש' ירד עליו ה' באש ויחר' כל ההר מאוד</quote> ות"ל שראיתי בחינו'
                נשמת משה ז"ל עוד שמעתי מפי הרב ר׳ <persName>פאלק</persName> הנ"ל שהוא גלה למדינת <placeName>קרים</placeName> עם ר' <persName>יוסף אשכנזי</persName>
                ש"ץ <persName>הבעש״ט</persName> בשעת הבריחה ושמע מפיו' <fw type="pageNum">16</fw>
                <fw>ג</fw>
                <fw type="catch">
                    <lb/>ואני </fw>
                <lb/>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0026.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <fw type="pageNum">17</fw> ואני שמעתי ממנו פ"א חלם ר׳ <persName>יוסף</persName> הנ"ל שראה חסיד אחד שנפטר
                והניח בן קטן בר חכים וקפץ עליו <span ana="social-relations:marriage_matchmaking">שידוך</span> נחות דרגא ובא החסיד לר׳ <persName>יוסף</persName> <span ana="complete">בחלום</span> וביקש ממנו
                שילך לאשתו ויאמר לה בשמו שלא תעשה השידוך ולא ניחא לו כי אם אותו האיש שיבוא היום
                לביתה ראשון עם זה תעשה שידוך ואח״כ ראה בחלום דמות מזבח ועלה אותו הנפטר על המזבח ושם
                ראשו בין ברכיו והתחיל לצעוק הסליחה ענינו ה' ענינו ענינו אבינו ענינו וכו' וכל אלפא
                ביתא עד גמיר' אח״כ אמר ענינו אלהי אבותינו ענינו ענינו אלהי אברהם ענינו ענינו פחד
                יצחק ענינו ענינו אביר יעקב ענינו ענינו מבין דמעה ענינו ענינו אלהי המרכבה ענינו ושט
                לרקיע ובבוקר הלך ל<persName>הבעש״ט</persName> וסיפר לפניו החלום אמר לו כסבור אתה
                שחלמת חלום לא כן ראית <span ana="complete">חזיון</span> גם אני ראיתי' ובעיני נתגשם והמזבח הוא המזבח שמקריב <persName ana="מלאך">מיכאל</persName>
                הנשמות לפני השי"ת ושאל אותו מפני מה אמר אותן ענינו והשיב שאין מלאך ונשמות יכולין
                לעלות מעול' לעולם אלא ע״י תפילות ענינו ושאל אותו מפני מה אמר נוסח זה והשיב כי למעלה
                כן הנוסח ושלח <persName>הבעש״ט</persName> אחר אשת המת ואמר לה הדברי' אודות השידוך : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0017"><head>Shivhei-Habesht_0017</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_protection; practice:protection; times:historical_event; times:eschatology; characters-and-roles:messiah; practice:sermon; experience:mystical; times:holidays; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:sadness; ethics-and-emotions:anger; ethics-and-emotions:lying; experience:journey_to_heaven; supernatural:angels; supernatural:conversing_with_the_dead; characters-and-roles:sabbatai_zevi; social-relations:converts_and_conversion; practice:storytelling">תיוגים*</span><p>
                <hi>עוד</hi> שמעתי מפיו הנ' פ"א עיה״כ ראה <persName>בעש״ט</persName> קיטרוג גדול על ישראל שיסתלק מהם תורה
                שבע״פ והיה מתעצב מאוד כל יום עיה״כ ולע״ע כשבאו כל העיר לברכם ברך אחד או שנים ואמר לא
                יכולתי מחמת צער ולא בירך אותם והלך לב"הכ ואמר לפניהם דברי כבושי' ונפל לארון הקודש
                וצעק ואמר ווי כי רוצים ליקח התורה מידנו איך נוכל להתקיים בין האומות אפי' חצי יום
                ורגז מאוד על הרבנים ואמר כי בשבילם הוא שבודים שקר מלבם בהקדמות שקרים ואמר כי עמדו
                למשפט כל התנאים ואמוראים ואח״כ הלך לבה"מד ואמר עוד דברי כבושים והתפללו כל נדרי ואמר
                אחר כל כדרי<note>check if sic</note> כי הקיטרוג הולך ומתחזק והיה ממהר עי"ז כל הבעלי תפילות כדי שיעמוד לתפילות
                נעילה בעוד היום גדול כי הוא בעצמו הי׳ מתפלל תמיד תפילת נעילה וקוד' נעילה התחיל לומר
                דברי כבושי' ובכה והיה מניח ראשו לאחוריו על התיב' וגנח וצעק ואח״כ התחיל להתפלל ש"ע
                בחשאי ואח"כ התחיל הש"ע של קול רם ומנהגו הי' תמיד בימים נוראים לא היה משגיח במחזור כי
                הרב ר׳ <persName>יעקיל מ<placeName type="kk">מעזיבוז</placeName>
                </persName> היה אומ׳ במחזור הפייט לפניו והוא עונה אחריו וכשהגיע לתיבת פתח לנו שער או
                לתיב' שערי שמים פתח וכשדיב׳ ר׳ יעקיל פעם ושתיים נשמע שאינו עונה אחריו נשתק והתחיל
                לעשות תנועות נוראות ששחה לאחוריו עד שבא ראשו סמוך לברכיו ויראו העולם שלא יפול לארץ
                והי׳ רוצי' לאחוז ולסעד אותו והיו יריאים והודיעו לר׳ <persName>זאב קוצעס</persName> ז"ל ובא והביט בפניו
                ורמז שלא יגעו בו והיו עיניו בולטות ובקולו היה עושה תנועות כשור שחוט והי׳ כן לערך שני
                שעות ופתאום נתעורר ונתיישר על עמדו והתפלל במהירות גדול וגמר התפילה ובמוצאי יה״כ באו
                כולם להקביל פניו כי כן הי׳ המנהג תמיד ושאלו אותו על הקיטרוג מה עלתה וסיפר להם כי
                בעמדו בתפילות נעילה יכולתי להתפלל והלכתי מעולם לעולם בלי שום עיכוב כל ש"ע חשאי ובש"ע
                של קול רם הלכתי ג״כ עד שבאתי אל היכל א' והי' לי עוד שער א׳ ליכנוס שאבוא לפני השי"ת
                ב"ה ובאותו היכל מצאתי תפילות של חמשים שנה שלא הי' להם עלי' ועכשיו מפני שהתפללנו בזה
                יוה״כ בכוונ' עלו כל התפילות והי׳ כל תפילה מאירה כשחר נכון ואמרתי לאותן התפילות למה
                לא עליתם קודם ואמרו כי כן נצטווינו להמתין על רומע"ל שתוליך אותנו ואמרתי להם בואו עמי
                והשער הי' פתוח ואמר לאנשי עירו כי השער הי׳ גדול ככל העולם וכאשר התחלנו לילך עם
                התפילות בא מלאך אח׳ וסגר הדלת ותלה מסגר אחד על השער וסיפר להם כי המסגר היה גדול כמלא
                    <placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> התחלתי לסבב המסגר לפתוח אוחו ולא יכולתי
                ורצתי לרבי הידוע בספר <bibl>תולדו' יעקב יוסף</bibl> ובקשתי ממנו ואמרתי ישראל נתונים בצרה גדולה
                כזו ועכשיו אין מניחים אותי ליכנס כי בעת אחרת לא הייתי דוחק א״ע לכנוס ואמר הרב שלי
                אני אלך עמך ואם יהי' אפשר לפתוח לך אפתח וכשבא וסיבב את המסגר ולא יכול ג״כ לפתוח אז
                אמר אלי מה אוכל לעשות לך והתחלתי להתמרמר לפני רבי איך עזבתני בעת צרה כזו והשיב אינו
                יודע מה לעשו' לך אבל אני ואתה נלך להיכלא דמשיחא אולי יהי' ישועה משם והלכתי ברעש גדול
                להיכלא דמשיחא וכשראה אותי משיח צדקינו מרחוק אמר אלי לא תצעוק ונתן לי שני אותיות
                ובאתי לשער ות"ל שפתחתי המסגר ופתחתי השער והולכתי כל התפלות ומחמת אותו שמחה גדולה
                שנתעלו כל התפילות נשתתק פי הקטיגור ולא הוצרכתי לטעון ובטלה הגזירה ולא נשאר כי אם
                הרשימה מהגזירה ומאותו הרשימה אני זוכר שהיה רעש גדול בעולם כי כמה אנשים שלחו ספריהם
                למדינת <fw type="catch">וואלחי'</fw>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0027.jpg"/> 
                <fw type="running-head">
                    <lb/>שבחי הבעשט </fw>
                <fw type="pageNum">18</fw>
                <fw type="pageNum">19</fw> וואלחיי' וזה הקטרוג היה מן הכת <persName>שבתי
                    צבי</persName> ימ״ש ושרף הבישוף אחד של עיר <placeName>קאמיניץ</placeName> שני
                גמרות מש"ס והרב דקהלתינו אמר כי לקח מהמוכסין דכפר שלו ש"ס בחזקה ושילם לו עבור הש"ס
                והניחם על האש ובעו"ה נשרף כולה ות"ל תיכף כשעמד הבישוף לפני האש ניזוק והוליכו אותו
                לעי' קאמיניץ ולא הביאו אותו בחיי' ומת בדרך הרשע הנ"ל ואח״כ היה וויכוח לפני הבישוף
                    דק"ק<placeName type="kk"> לבו״ב</placeName> אבל נפל פחד התורה עליו ולא הרשיע
                והכת הרשעה ה״נ כולם השתמדו כי עשה להם חרפה ובזיון גדול שגילח להם פאה אחת וחצי זקן
                שיכירו שהוא לא יהודי ולא נכרי ומחמת בושה נשתמדו אבל פ"א הי׳ הרב החסיד מ'
                    <persName>מנחם נחום מ<placeName>טשארנביל</placeName>
                </persName> בעירינו וסיפר מעשה זה לפני העם ואני באתי באמצע הסיפור ושמעתי ממנו קצת
                שינוי וגם דבר חדש שאמר משיח לבעש״ט איני יודע אם תפתח ואם תפת' יהיה בוודאי ישועה
                לישראל עוד אמר שזה השער היה של היכל קן צפור אשר מעולם לא נכנס בו כי אם משיח כאמור
                בזה״ק ואמר ששמע קול אלקים ואמר לו מה אעשה עמך שאני מוכרח לעשות רצונך ומהרב דקהלתינו
                משמעות שעדיין היה בצער ורגז על האורחים עד שנסעו האורחים מביתו ואח״כ שלח שליח ושמע
                השליח שהוכיחו אשתו על שרגז על האורחים ונשען על השולחן ואמר הנני מוכן לקבל תוכחה
                ואח״כ שלח לבקש האורחים ובבקר עמד בתפלה בצבור ומכח אותן שנשתמדו שמעתי מהרב דקהלתינו
                שאמר <persName>הבעש״ט</persName> שהשכינה מייללת ואומרת כ"ז שהאבר מחובר יש תקוה שיהיה
                לו איזה רפואה וכשחותכין האבר אין לו תקנה עולמית כי כל אחד מישראל הוא אבר מהשכינה : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0018"><head>Shivhei-Habesht_0018</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_prognostication; supernatural:prognostication; times:historical_event; social-relations:with_non_jews; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:anger">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי </hi>מפי חמיו של רבי פאלק הכהן החסיד רבי שמעריל מ״מ דק"ק <placeName type="kk">ווירטיווקע</placeName> שפ"א שבת בק"ק <placeName type="kk">באלטע</placeName> ואמר שהעיר הזאת תחרב פ״א ואח״כ תבנה ותהיה עיר ואם בישראל
                ותעמוד עד ביאת הגואל בב"א הרב דקהלתינו פירש האיך היה האמירה כי היו ירידים גדולים
                בק"ק <placeName type="kk">באלטע</placeName> והיו שם רוב סוחרים נכרי' וישמעאלים וקדר
                ושארי אומות והיו רצים בעגלות בעת סעודה שלישית בעת שאמר <persName>הבעש״ט</persName>
                ז"ל תורה והיו מבלבלים אותו ורגז ואמר מה לך באלטי עדיין תצמח עליך צרה : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0019"><head>Shivhei-Habesht_0019</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_prognostication; supernatural:prognostication; times:historical_event">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מרבי <persName>שמעריל</persName> הנ"ל שנה אחת קודם הבריחה ואמר כי כשנעשה מלחמה בין ישמעאל
                ובין היון חרבו העיר הנ"ל. וגם סביבותיה ועיר <placeName>טיטשילניק</placeName> וכל הכפרי' סביבותיה לא נשאר
                ב<placeName>בלטע</placeName> כי אם בית קטן .בפני החצר </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0020"><head>Shivhei-Habesht_0020</head><lb/><span ana="knowledge:esoteric; kabbalah:kabbalistic_terms_yihudim; kabbalah:kabbalistic_terms_kavvanot; experience:mystical; supernatural:conversing_with_the_dead; practice:healing_of_the_soul; halakhah:prayer; custom:hasidic_custom; experience:trembling; ethics-and-emotions:fear; practice:meditation">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מר' <persName>פאלק</persName> הנ"ל כשנסע ר׳ <persName><persName>גרשון</persName> מ<placeName>קוטיב</placeName></persName> מא״י לחוץ לארץ לשדך את בניו אמר
                אגב אורחא ת"ל שעברתי את הים אסע לגיסי בעש״ט ז"ל ובא אליו בעש"ק עמד
                    <persName>הבעש״ט</persName> להתפלל תפילות המנחה והי' מאריך בתפלתו עד צה״כ ור׳
                <persName>גרשון</persName> התפלל ג״כ בתוך הסידור של הארי' ז"ל ואח״כ הי' מעביר שמו״ת ואח״כ צוה והביאו לו
                כרים ושכב לנוח ובליל שבת בשעת סעודה שאל ר׳ <persName>גרשון</persName> את גיסו <persName>הבעש״ט</persName>
                מפני מה הארכת בתפילה כ״כ אני ג״כ התפללתי בכוונות וקראתי <bibl>הסידרא שמו״ת</bibl>
                והוצרכתי לשכוב ולנוח ואתה עומד ורועד ועשית כתנועותיך כי הי' רוצה להוציא דברים מפיו
                והי׳ <persName>הבעש״ט</persName> שותק ממנו לא השיב לו כלום והוא כפל ושאל עוד הפעם אז
                השיב לו <persName>הבעש״ט</persName> כשאני מגיע לתיבת מחיה מתים וספק לר' פאלק אם
                לתיבת מחיה מתים אתה או מחיה מתים ברחמים ואני כוונתי כוונת יחודי' ואז באו נשמות מתים
                לאלפים ולרבבות ואני צריך לדבר עם כא"וא מפני מה נדחה ממחיצתו ואני עושה לו תיקון
                ומתפלל בעדו ומעלהו והחשוב חשוב קודם והם רבים כ״כ שאם רציתי להעלות כולם הייתי צריך
                לעמוד ש״ע שלש שנים אך כשאני שומע הכרוז שמכריז תקודש מקודש וא"א עוד להעלות הנשמות אני
                פוסע מן הש"ע ואמר אליו רבי <persName>גרשון</persName> בדרך שחוק למה אין באים אלי והשיב לו היה אצלי כאן
                עוד שבת הב' ואני אמסור לך הכוונות בכתב על נייר ויבאו ג״כ אליך <choice>
                    <corr>וכן עשה</corr>
                    <sic>וכ"ע</sic>
                </choice> לעש״ק הבא כשסיים בעש״ט קדיש לפני התפילה עמד ר"ג להתפלל ג״כ
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> לא התחיל עדיין בתפלה כי הי' יודע שרבי <persName>גרשון</persName> לא
                יסבול ויתפחד ותיקן בתוך כך הזייעגר שלו <unclear>שלף</unclear> והריח טאבאק עד שיעבור
                ר"ג הנ"ל מקום הכוונה וכשכיוון כוונה זו וראה שבאו אליו מתים כמו עדר גדול של צאן ונפל
                בחלשות אז העירו <persName>הבעש"ט</persName> וצוה לו לילך לביתו ובלילה על השולחן בעת
                הסעוד' שאל לו <persName>הבעש״ט</persName> למה נתחלשת ואמר לו בעת שכוונתי הכוונה באו
                אלי מתי' כמו עדרי' אז אמר <persName>הבעש״ט</persName> לאנשיו בדרך שחוק הכו אותו שלא
                ישחק מ<persName>הבעש"ט</persName>: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0021"><head>Shivhei-Habesht_0021</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:retrospective_recognition; social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:smoking; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:sermon; characters-and-roles:preacher; supernatural:perception; ethics-and-emotions:sadness; ethics-and-emotions:repentance">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מהרב המפורסם החסיד וחכים דק"ק <placeName type="kk">פולנאה</placeName>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">20</fw>
                <fw type="pageNum">21</fw>
                <milestone unit="ab"/> שהי'<pb facs="ShivheiHaBesht-0028.jpg"/> 
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">
                    <lb/> 22 </fw>
                <lb/>שהיה אב"ד בק"ק <placeName type="kk">שאריגראד</placeName> שמע
                    ש<persName>הבעש״ט</persName> בא לק"ק <placeName type="kk">מאהליב</placeName> אמר
                בלבו אסע גם אני כי לא היה עדיין חסיד ונסע ובא בעש"ק אליו קודם תפילות בוקר ורא'
                    ש<persName>הבעש״ט</persName> עשן לולקי' והיה דבר זה תמי' ואח״כ בשעת התפילה בכה
                בכיה גדול' שלא בכיתי מימי והבנתי שלא משלי היתה זאת הבכיה ואח"כ נסע
                    <persName>הבעש״ט</persName> לא"י ונשארתי משומם עד שחזר אז התחלתי לנסוע אליו
                וישבתי אצלו זמן והיה <persName>הבעש״ט</persName> אומר שצריך להגביה אותי וישבתי לערך
                ה' שבועות ושאלתי אימתי יגבי' אותי רומע"ל והשאר שמעתי מהרב דקהלתינו מ׳ גדליה ז"ל ואמר
                ששמע מהרב הנ"ל שהמוכיח הי' ראשון לפעולותיו שבא אליו לק"ק <placeName type="kk">שאריגראד</placeName> על שבת וביקש ממנו שיתאכסן אצלו ולא השיב פניו ריקם וביקש
                ממנו שיעשה לו מנין בביתו להתפלל ונתן לו רשות אבל בעצמו הלך לבה״כ ובשבת כשהלך המוכיח
                לדרוש ביקש ממנו שילך להדרשה והלבישו בדרש' מכף רגל ועד ראש ואמר בלבו אין זה כי אם
                נביא כי מנין יודע מחשבתו ונדבק בו ותיכף ביקש אנשי הקהל על הסעודה שלישית והיה תמיה
                להם כי יודעים שאינו מחזיק עם חסידים ואח״כ כשהחזיק הרב בצדקתו התחילו אנשי העיר לריב
                עמו ונעשו לו שונאים גדולים והמחלוקות היה הולך וחזק עד שגרשו אותו מן העיר בעש"ק
                והוצרך לשבות בכפר אחד ו<persName>הבעש״ט</persName> היה בדרך לא רחוק וכשראה
                    <persName>הבעש״ט</persName> הדבר אמר לאנשי סגולתו ניסע לכפר פלוני כי ידעתי שיש
                לו צער גדול ונשבות שם עם הרב דק"ק <placeName type="kk">שאריגראד</placeName> שנהיה
                עמו לפקח צערו וכן עשו וגם המוכיח היה שם ג״כ עמהם ובשבת אחר תפילת מוסף ראה המוכיח את
                הרב שהוא מצער אמר לו אל תצטער שמעתי כרוז שהכריזו ואמרו פלוני שונאך יהרג ופלוני שונאך
                ימות בדרך וכל העיר ישרף באש וכששמע <persName>הבעש״ט</persName> דבריו צעק על המוכיח
                ואמר שוטה גם אתה שומע כרוזין ונשתק המוכיח והרב נסע לק"ק <placeName type="kk">ראשקאב</placeName> ונתקבל שם לרב פ"ש ושם חזר בתשובה גדולה כי היה עושר מסך <choice>
                    <corr>של סמך</corr>
                    <sic>סמך</sic>
                </choice> אלף והיה מחלק כל המעות שלו כי החזיר כל הקנסים שקיבל וכל המו"מ שהיה בו
                נדנוד איסו׳ החזיר והכריז בחרם שכל מי שקיבל ממנו ואינו בהכשר יבוא וחזיר מעותיו עד
                שנשאר עני </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0022"><head>Shivhei-Habesht_0022</head><lb/><span ana="ethics-and-emotions:sadness; ethics-and-emotions:Joy; experience:devekut; practice:devekut; practice:asceticism; ethics-and-emotions:prohibitions; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; supernatural:perception; practice:fasting">תיוגים*</span><p>
                <hi>ושמעתי</hi> מהרב מ׳ יואל מ״מ דק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> אשר מקום קבורתו בא"י ב<placeName type="kk">ירושלים</placeName> תוב"ב שפ"א נסע עם הרב דק"ק <placeName type="kk">ראשקוב</placeName> לק"ק <placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> ובא
                    לק"ק<placeName type="kk"> בא״ר</placeName> והתפללו שם באכסני' בבית בעשרה ובסוף
                התפילה השמיט הרב מאצלם והלכו לבקשו ומצאו שיצא מבית אחד ושאלו אותו מה עשה הרב בביתך
                ולא רצה לגלות כמו שגזר עליו שלא לגלות והאנשים הגדולים שהיו שם עם הרב כעסו עליו ואמרו
                וגזרו על הצורף הנ"ל שיאמר להם האמת ואמר הצורף הנ"ל אני רוא' בו נקמה כי בהיותו דר
                בק"ק <placeName type="kk">ראשקב</placeName> לקח ממני קנס שני אדומים ועכשיו נתן לי
                הטלית של שבת שלו עד שיחזור מן הדרך ויפד׳ ממנו וגזרו עליו האנשים תיכף ומיד תמחול לו
                השני אדומים ותחזיר לו הטלית והחזיר לו ולא רצה לקבלו עד שנתן הצורף ת״כ שמחל לו בלב
                שלם אז קיבל הטלית ומהתענית של הרב הנ' כך הי' שהי' מתענ' כתשובות הקנה בזה האופן התענה
                מידי יום ביום ובכל חדש וחוד' התענה פ"א משב' לשבת ואין איש מאנשי הבית שהיו יודעים מזה
                התענית רק בתולה אחת בת אחותו של הרב הנ"ל עשה עמה מעמד ומצב שהיא תביא לו לאכול ולא
                אחר וגם תפנה המאכל שלא יוודע לבני הבית ככה התענה ה׳ שנים ובשנה השישית אירע שהתענה
                משבת לשבת ו<persName ref="gnd-119235587">הבעש״ט</persName> הי׳ בדרך ושמע כרוז מהר
                רוץ אליו במרוצה כי היום יתבטלו מוחין שלו ורץ אליו במרוצה גדולה עד שמת לו סוס בדרך
                שוה עשרה אדומים ואמר להרב מת לי סוס של עשרה אדומים בדרך על ידך ותהי' כפרה תחתיך
                ותיכף אכל ושמע לו אח״כ ויש ת"י אגרת ששלח <persName>הבעש״ט</persName> להרב בזה"ל
                העתק' שנכתב בעב׳ האגרו' מק' <placeName type="kk">מעזיבוז</placeName> לק' <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> רבתא הני מילי בכתבא רצוא ושוב כמרא'
                הבזק מרא׳ הכהן אב"ד דק"ק הנ' מעוז ומגדל הרב המופלא עושה פלא חכ' הכולל מ' <persName>יוסף הכהן</persName>
                דק"ק הנ' אב"ד זה לשון האיגרות ליד אהובי <unclear>א״נ </unclear>הרב המאה"ג ע"ה פ"ה
                המפורסם בחסידות החכם השלם המופלא עשה פלא הנצמד בקירות לבי דבוק מאח לי מ׳ <persName>יוסף הכהן</persName>
                הנה <unclear>גי"ה</unclear> קבלתי וראיתי ראי' אחת בשתי שורות העליונו' ושם נאמר
                שרומע"ל אומר כאילו מוכרח להתענות ותרגז בטני מקול הקורא והנני מוסיף בגזירות עירין
                ובצירוף קב"ה ושכינתיה לבל יכנס א״ע בסכנה כזה כי זה מעשה מרה שורה ועצבות ואין השכינה
                שורה לא מתוך עצבו' רק מתוך שמחה של מצוה כאשר ידוע לרומע״ל דברים שלמדתי כמה פעמים
                והיו הדברי' האלה על לבו ועל<milestone unit="ab"/> דבר<pb facs="ShivheiHaBesht-0029.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <fw type="pageNum">23</fw> דבר סעיפי מחשבותיו המביאים אותו לזה איעצך ויהי אלקי' עמך
                גבור החיל בכל בוקר ובוקר בעת לימודו ידבק עצמו באותיות בדביקות גמור לעבודת בוראו ב"ה
                וב"ש ואז ימתיקו הדינים בשורשן ויקיל מעליו הדינין ומבשרך אל תתעלם ח"ו להתענו' יות'
                מהחיוב ומהצורך ואם שמע תשמע לקולי ויהי׳ אלהים עמך ובזה אקצר ואומר שלום מנאי הדש"ת
                נאום ישראל בעש"ט: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0023"><head>Shivhei-Habesht_0023</head><lb/><span ana="times:historical_event; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:with_non_hasidim; spaces:the_land_of_israel; ethics-and-emotions:punishment; supernatural:prognostication; supernatural:perception; halakhah:prayer; practice:protection; ethics-and-emotions:anger">תיוגים*</span><p>
                <hi>ואפריון</hi> נמטי לבנו יחידו הרבני המופל' הידיד כבוד מ' <persName>שמשון</persName>
                    <unclear>ועי״ח</unclear> בנו ידיד ר״מ הירץ ני' ולכולם בכלל ובפרט ושמעתי מהרב
                דקהלתינו מ' גדליה ז"ל שכמה פעמים חשק הרב לנסוע לאה״ק והרב בעש״ט אמר שלא יסע ואמר לו
                סימן זה יהי׳ בידך כל פעם שיפול לך חשק לנסוע לאה״ק תדע נאמנה שיש דינים על העיר ר"ל
                ושטן מטריד אותך כדי שלא להתפלל עבור העיר ע״כ כשיפול לך חשק לאה״ק התפלל בעד העיר פ"א
                נסע הרב לבעש״ט על שבת והוצרך <choice>
                    <corr>לנסוע</corr>
                    <sic>לנסיע</sic>
                </choice> דרך עיר ק"ק <placeName type="kk">שארי גראד</placeName> והיה כעס על העיר
                מאוד ולא רצה לעמוד בעיר אך מחמת שהיה צריך ליתן מספוא לסוסים הוכרח לעמוד ולא קם
                מהעגלה ואמר כשיאכלו תיכף ניסע ונלך וכשנכנסו לבית התחיל לגשם מאוד שלא יכלו לנסוע ולא
                פסק הגשם עד שהוצרך ללין שם בע״כ ובבוקר ג״כ הגשם לא פסק הולך וגדול עד יום ה' וכשראה
                שאין הגשמים פוסקים אמר רבש״ע אפשר ניחא לך שאשבות כאן והגשמים יפסיקו וכן הי׳ שפסקו
                תיכף הגשמי' והי׳ מתפלל כל השבת עבור העיר ו<persName>הבעש״ט</persName> ראה ששבת בק'
                ק"ק <placeName type="kk">שארי גראד</placeName> והי׳ יודע שהיטיב חרה לו על העיר ושחק
                ואמ' לאנשי סגולתו הנה הרב דק"ק <placeName type="kk">ראשקוב</placeName> שבת
                    בק"ק<placeName type="kk"> שארי גרא</placeName>ד ושחק עוד ולאחר שבת כשבא
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> נתן לו שלום ושחק ואמר הרב
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> רבינו מה השחוק ואמר לו שהיית כל ש"ק בק"ק <placeName type="kk">שארי גראד</placeName> והשיב כן הדבר ומגעגע לפניו כבן יחיד וסיפר לו
                שהוכרח לשבות שם מחמת הגשמים אז השיב לו <persName>הבעש״ט</persName> סבור אתה שהמוכיח
                הי' משקר ח"ו כי אמת ששמע הכרוז ומה שרגזתי עליו על שהוציא מפיו שאילו לא הוציא מפיו
                דברי הכרוז הייתי מבטל הגזירה מן העיר באותו שבת מכל וכל ועכשיו לא פעלתי אלא שנתנו להם
                הרחבה שלא תשרוף בפעם אחת אך פעם מבוא זה ופעם מבוא זה עד שתשרוף כל העיר וכן הי׳ שנשרף
                בכמה פעמים ואותן שגזרו עליהם הרציחה נהרגו בק' <placeName>אומין</placeName>בעת הבריחה
                ר"ל ואותן שנגזרה עליהם למות בדבר ר"ל מתו בדבר שהי' שני שנים אחר הבריחה והי׳ להם
                הרחבת זמן גדול ערך עשרים שנה או יותר שאני יודע שהי׳ אב"ד דק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> ששה עשר שנה קודם הבריחה חוץ מה שהי' בעיר
                    <placeName type="kk">ראשקוב</placeName> שהיה כמה שנים קודם מעשה זו: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0024"><head>Shivhei-Habesht_0024</head><lb/><span ana="halakhah:tefillin; times:historical_event; supernatural:miracle; custom:hasidic_custom; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; supernatural:prognostication; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:anger; practice:protection">תיוגים*</span><p>
                <hi>ואכתוב</hi> קצת משבחי הרב כשהיה אב"ד בק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> אחר הבריחה שנה אחת ודרכי היה כשהייתי מניח תפילין דר״ת הייתי
                ירא להניח בפני הבריות כי הייתי עדיין רך בשנים ונהגתי בשעת אשרי ובא לציון הלכתי לבית
                גדול כי אין שם איש בשעת התפילה כי התפללו בחדר סמוך לבית קטן שהיו מתפללי' רק הגבאי
                שלו הי' בבית ופעמים הלך הגבאי לשוק לקנות צרכי הבית ונכנסתי לבית והנחתי שם תפילין
                דר״ת ונשתהיתי ובתוך כך גמרו התפילה ונכנס הרב ז"ל לביתו ויפן כה וכה וירא כי אין איש
                ושאלתי אותו רבינו מה אתם מבקשים ואמר לי אתה הולך בתפילין ומיד הסירותי התפילין של ראש
                מעלי ואמר לך לבית המדרש וראה אם גמרו התפילה והלכתי ומתפללים עדיין אשרי ובא לציון
                ובאתי לביתי ולא מצאתי אותו כי הסיר התפילין והלך לפנות א"ע והמתנתי עליו וכשבא לבית
                ושאלוני ואמרתי שגמרו התפלה כי שערתי שבוודאי גמרו התפלה והתחיל להניח תפילין וידעתי
                שילך לבהמ"ד וקדמתי והלכתי ומצאתי שאחד עומד לפני התיב' ואומר תהילים כמו בשינה וידעתי
                שהרב ירגיז על זה כי היה אומר ברית המעור כנגד ברית הלשון וכמו שבברית המעור אי אפשר
                להוליד באבר מת כן בברית הלשון אי אפשר להוליד באבר מתי ותהילים צוה הרב לומר בכל בתי
                כניסיות אותיות <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> ואותיות קר"ע
                שט"ן משולב בשם הוי"ה מפסוקי אשרי תמימי דרך ומקודם יאמרו קיפיטל פ"ג ושיאמרו בכל יום
                יהי רצון אחר התפילה וכשבא לבהמ"ד ושמע אמירות תהילים רגז ואמר אין בי כח עוד שאת אתכם
                עלי חושבים מחשבות כ"א לעצמו אני אומר שלא תהא קל בעיניכם אודות הקדר ומשם הלך לבה״כ
                ושם נח מרוגזו ורמז הדברים דרך פשט ואילו לא שמעתי קודם דבריו בבהמ"ד לא הבנתי רמזותו
                וביום קיבץ תינוקות של בית רבן לבהכ"נ וצוה לומר צ"א פעמים ויהי נועם וקוד' המנח' <fw type="pageNum">24</fw>
                <fw>ד</fw> <fw type="catch">שמעו</fw>
                <pb facs="ShivheiHaBesht-0030.jpg"/> 
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">25</fw>
                <fw type="pageNum">26</fw> שמעו שבלילה העבר הלך הקדר חצי פרסה סמוך לטולטשין מחנה
                גדולה והיה קרובים לעיר <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> ות"ל
                ששלחו הישמעאלים שר א' <unclear>פאסי'</unclear> אחריהם וחזרו כולם </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0025"><head>Shivhei-Habesht_0025</head><lb/><span ana="supernatural:prognostication; ethics-and-emotions:charity; halakhah:prayer; practice:study; ethics-and-emotions:virtues_poverty">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מאיש א׳ ושמו ר׳ דוד שהיה דר באותו פעם ק"ק <placeName type="kk">שארי
                    גראד </placeName>שיום אחד <choice>
                    <corr>קודם</corr>
                    <sic>קידם</sic>
                </choice> צוה הרב ר׳ מרדכי מק"ק הנ"ל להקהל שישלחו שליח מיוחד להרב דק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> שיתפלל אודות הקידר ושלחו שליח וציוה
                להם שילך בבוקר בבוקר אמר הרב הנ"ל אינו צריך לשליח כי כבר ידע הרב דק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> ה׳ יציל עמו ישראל מכל צרה וצוקה אמן
                ואכתוב קצת מהנהגותו כי היה לומד בכל יום בטלית ותפילין וקודם האכילה למד שיעור גמרא ז'
                דפין וגם בשעת אכילה בין מאכל למאכל לא פסק פומיה מגירסא ואחר האכילה הי' ישן מעט מזעיר
                וקם משינתו והניח תפילין ולמד עד תפל' המנח' גם בלילה למד הרבה לא עבר עליו לילה אחת
                שלא קם בחצי לילה ממש בקיץ ובחורף הן בשבת וי״ט ועשה פ"ש וצדקה הרבה מאוד ובביתו היה
                פרנסתו בדוחק ולחץ פ"א התרעם עליו בנו על הדוחק ולחץ והשיב לו כתוב ב<bibl>מדרש
                    שמואל</bibl> ויהיו עניים ב"ב והלימוד שלו ותפילתו וכל דבר שבקדושה הי׳ עושה בכח עד
                שבשרו מזדעזע עליו: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0026"><head>Shivhei-Habesht_0026</head><lb/><span ana="experience:revelation; supernatural:miracle; ethics-and-emotions:prohibitions; practice:protection; practice:tvilah; folkloristics:story_type_revelation; characters-and-roles:elijah_the_prophet">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מחמי ז"ל שהרב ה<foreign xml:lang="">חסיד מ</foreign>׳ <persName>גרשון</persName> טבל א"ע בים בשעה
                שהספינה מהלכת ושאלתי אותו איך הותר להעמיד עצמו בסכנה גדולה כזו ולא היה בידו להשיביני
                וכשבא ר׳ גדלי' אלינו ונזכרתי שאלתי אותו ע״ז והשיב לי פ"א ישבתי עם הרב החסיד מ׳ צבי
                מ<placeName>קאמעניץ</placeName> על האצטבע שלפני הבית ושאלתי אותו על ד"ז והשיב לי על האצטבע הזאת ישבתי עם ר'
                <persName>גרשון</persName> הנ"ל ושאלתי אותו בז"הל אני שמעתי שטבלת בים בשעה שהספינה מהלכת האיך הותר לעמוד
                עצמו בסכנה כזו. והשיב בשחוק ואמ׳ מה בכך שכל אומני הספינה רוחצי' בים כי יש שק אחד של
                עור ובו סולם של עור תולה בספינה ועולים ויורדים בו ורוחצים בתוכו אכן אגיד לך אני לא
                הרחצתי בשק הנ"ל אבל כך היה המעשה שראיתי דינים על הספינה ורציתי לטבול לבטל הדינים
                ואתרמי שבאו אצל <unclear>קאמפיע</unclear> אחד והעמידו את הספינה ויצאו כל אנשי הספינה
                לטייל ואמרתי עתה שעת הכושר לטבול ופשטתי הבגדים לתחתית הספינה שקורין העמבאר וקפצתי
                לתוך המים וישבתי בתוך המי' ובתוך כך זזה הספינה וכשעליתי מן המים וראיתי שהלכ' הספינה
                אמרתי בלבי אם אילך על הקעמפעין מה אעשה ערום אנכי שלא אוכל להוציא דבר שבקדושה מפי ומה
                גם שאין לי שם מה לאכול ולשתות אמרתי ארדוף אחר הספינה ואשיגנה כי בטוח הייתי בעצמי
                שאוכל לשוט הטיב כי פ"א ראיתי בנהר <placeName>נעסטער</placeName> יהודי אחד טובע בנהר והיה רחוק ממני כחצי
                פרסה והצלתי את היהודי הזה וכן עשיתי ושטתי אחר הספינה והגעתי אותה אך מחמת שהיא גבוה
                וחלקה בגפת לא היה לי מקום לאחוז בספינה וצעקתי ולא נשמע קולי מחמת קול <choice>
                    <corr>יריעות</corr>
                    <sic>
                        <unclear>ירועת</unclear>
                    </sic>
                </choice> הספינה ושוב נתרחק ממני הספינה ושטתי בכל כוחי וחלק ידי כן עשיתי כמה פעמים
                עד <choice>
                    <corr>שנתיגעתי</corr>
                    <sic>שנבעתי</sic>
                </choice> מאוד והתחלתי לשקוע במים יורד ועולה ולא יכולתי לדבר שום דיבור אפילו וידוי
                והרהרתי בלבי אף לטבוע וגם לאבד עה״ב שהוא כמעט מאבד עצמו לדעת ותיכף יצא אחד מהספינה
                וראה אותי והוציא אותי והניח אותי בספינה קטנה שלו והביא אותי לספינה גדולה והשליך אותי
                לתוך הספינה הגדולה וירדתי לירכתי הספינ' ושכבתי לערך ב׳ שעות והייתי מקיא מאוד מרוב
                המים ששתיתי ושכבתי עד שנחתי מע' ולבשתי בגדי ואמרתי אשלם להאיש על הטובה שעשה עמי ולא
                ירש ע״י ע״הב ולקחתי כיס מעות וחפשתי אותו בכל הספינ' ולא היה שם שום ישמעאל ואמרתי
                משמע <choice>
                    <corr>מיניה</corr>
                    <sic>מי'</sic>
                </choice> האי טעיי' הי': </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0027"><head>Shivhei-Habesht_0027</head><lb/><span ana="practice:sexual_abstinence; practice:asceticism; ethics-and-emotions:prohibitions; social-relations:marital_relationship; supernatural:perception; kabbalah:kabbalistic_terms_yihudim; practice:meditation; ethics-and-emotions:repentance; spaces:the_land_of_israel; ethics-and-emotions:anger; social-relations:conflict; halakhah; times:birth">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מהרב דקהלתינו מעשה שראה <persName>הבעש״ט</persName> על רבי <persName>גרשון</persName> גיסו
                רשימה של ניאוף והיה לו צער גדול מזה והיה בוש לומר לו ומתמה על הדבר ואעפ"כ אמר לו
                והשיב לו שקרן אתה והכה את <persName>הבעש"ט</persName> אמר לו
                    <persName>הבעש״ט</persName> המתן לי עד למחר כי אעפ"כ אני רוא' עליך רשימה של
                ניאוף ובלילה ביחודים שלו שעשה ראה ולמחר אמר לו אתה קבלת עליך פרישות מאשתך ושמעתי
                ברקיע שפסק הרמב"ם שאמר שזהו כאלו אמר על אשתו הרי עלי כאמא אע"פ שאינו נדר גמור מ״מ
                נתעור׳ עליך הרשימה של קרי שצמת עליו משבת לשבת ומחמת שעברת על נדר הפרישות נתחזק׳
                הרשימ׳ ורואה אני עליך כניאוף והודה לו האמת וזה שעבר על הפרישות הי' מטעם שהי׳ רוצה
                לנסוע לאה״ק ולא הי' יכול לפייס את אשתו לדבר זה כי היה רחוק ממנה ע״כ עבר על הפרישות
                ועסקו שניהם בתיקון עד שתיקן את<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">27</fw> הדבר<pb facs="ShivheiHaBesht-0031.jpg"/> 
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <fw type="pageNum">28</fw>
                <fw type="pageNum">29</fw> הדבר זה ומהתחברות הזה נולד המ״מ דק"ק <placeName type="kk">לאדיזען</placeName> ואמר עליו המוכיח דק"ק <placeName type="kk">פולנאי</placeName> שלא ראה קרי מימיו </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0028"><head>Shivhei-Habesht_0028</head><lb/><span ana="supernatural:miracle; practice:sermon; supernatural:prognostication; spaces:the_land_of_israel; halakhah:prayer; practice:fasting">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מפי מ״מ הנ' פעם א׳ גזר ר׳ שלם מארץ המערב תענית על הגשמי' בירושלי'
                והיה צדיק גדול וחשוב וצוה שיתכנסו כולם בבה״כ אחת להתפלל בכנופי' ושלח לר׳ <persName>גרשון</persName> הנ"ל
                שהוא יתפלל לפני התיבה ובירושלי׳ המנהג מי שמתפלל לפני התיבה צריך לומר דברי כבושים
                והתם המנהג של הדרשני' שיאמ׳ הגמר' או המדרש או פסוקים כצורתן וכהווייתן ואם משנה הלשון
                חרפה הוא לו והי' מכין את עצמו לדרוש וחזר הלשון כמה פעמים בכדי שיאמר כהווייתן לא ישן
                כל הלילה ובאשמור' הבוקר ניחר גרונו אמר לבנו ר׳ ליב הנ"ל נתקלקל מלולי לך לר׳ שלום
                אמור לו שאני איני יכול להתפלל ונתפרדה החבילה והתפלל כ"א במקומו שרגיל בו ור׳ שלום
                בבה״מ שלו במקומו וירד אחר לפני התיבה ובתוך השירה שמע ר' שלום שחזר הקול לר׳ <persName>גרשון</persName>
                ומיד אחר התפילה של לחש צוה שילך הנותפלל מן העמוד וירד ר' <persName>גרשון</persName> לעמוד להתפלל ש"ע בקול
                ויאמר הסליחות וירד ר׳ <persName>גרשון</persName> לפני התיבה ואחר הש"ע התחיל לאמר סליחות ואמר הפתיח' ואח״כ
                הלך מן התיבה ולא רצה לומר עוד סליחות ושאל אותו בנו ר' ליב הנ"ל מפני מה עשה זה והשיב
                לו כי בפתיחה היתה תפלתי שגורה בפי והרגשתי אם אמרתי עוד סליחות ירדו גשמים תיכף ויראתי
                מגסות רוח לכן לא התפללתי כי יודע אני שירדו גשמים ב׳ או ג' ימים רצופי' לאחר זה וכן
                היה : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0029"><head>Shivhei-Habesht_0029</head><lb/><span ana="spaces:the_land_of_israel; ethics-and-emotions:punishment; supernatural:prognostication; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:excommunication; supernatural:perception; ethics-and-emotions:lying; social-relations:conflict; practice:protection; ethics-and-emotions:fear">תיוגים*</span><p>
                <hi>גם שמעתי</hi> מר' <persName>פנחס מלמד</persName> שהי׳ מקודם מ״מ וכמדומה לי שהמעשה הי׳ בק' <placeName>צפת</placeName> והיה שם
                הרב דק"ק הנ' הנקרא בלשונם חכם והי' איש טוב מאד והי' אוהב לר׳ <persName>גרשון</persName> פ"א אמר ר׳ <persName>גרשון</persName>
                להחכם הנ"ל אפס כסף והוצרכתי ללוות על הוצאו' שבת והי׳ יום אחד קר מאוד ולבש ר׳ <persName>גרשון</persName>
                <span ana="clothing">ברוסלק שנתפר על צמר גפן</span> והלך לבה״מ להתפלל ואחר התפילה היו שוהים בבה״מ כל א׳ למד
                שיעורו ור׳ <persName>גרשון</persName> הולך ושוב בתוך הבה״מ והי׳ שואף <span ana="complete">טאבק</span> על האפטשיילע ונפל מן הברוסליק
                כיס קטן שקורין <foreign xml:lang="">שלאס באייטיל</foreign> ובתוך הכיס הי' ה' זעקסער ובאה״ק לא היו יודעים הכיס הזה
                ורא' החכם שנפל מר' <persName>גרשון</persName> הכיס הנ"ל והגביה אותה ומשמש מבחוץ כי לא הי' יכול לפתוח הכיס
                הנ"ל והרגיש שיש בתוכו ה' מטבעות וסבר שזה ה׳ אדומי' ותמה החכם על ר׳ <persName>גרשון</persName> שהוציא מפיו
                דבר שקר ושם מקפידים מאוד על דבר שקר והתחיל לדבר עם רבי <persName>גרשון</persName> רומע"ל לוה על שבת מעות
                על הוצאות ולא היה לרומע"ל מעות והשיב כן הדבר ואמר לו החכם רומע״ל שקר מדב' והוא אמ'
                אמת דברתי וכפלו הוויכוח זה אומ׳ כה וזה אומר כה ובתוך כך קפץ החכם לאה״ק ונשבע ששקר
                מדבר וקפץ ר׳ <persName>גרשון</persName> והחרים אותו וחלץ החכם מנעליו והלך לביתו וקיבץ כל הקהל וסיפר להם
                המאורע והראה להס הכיס ומשמשו גם הם הכיס ואמרו שיש בתוכה חמשה אדומים וקיבל לפניהם לא
                די שהוא שקרן גם החרים אותי הלכו הקהל לר׳ <persName>גרשון</persName> ושאלו אותו למה החרמתם את החכם שלנו
                ואמר כי נשבע שבועות שקר והראו לו כיסו ואמרו הנה יש בכאן חמשה אדומים ואמר ר׳ <persName>גרשון</persName>
                למה לא פתח את הכיס קודם שנשבע והשיבו לא הי׳ יכול לפתוח אמר להם הי' לו לקרוע את הכיס
                ולראות ומטבע זו אינו הולך בכאן והיא כשאר כסף כי יש לי הדס מכסף וגם שאר כלי כסף ופייס
                החכם את ר׳ <persName>גרשון</persName> והיתר לו את החרם ובא אגרת מ<persName>הבעש״ט</persName> לר׳ <persName>גרשון</persName>
                וכתב שם ראיתי שדנו אותך בהיכל אחד ורצו לדין אותך למיתה ח"ו מפני מה העזת פניך נגד הרב
                אב"ד ורציתי לילך להיכל לטעון עבורך וסגרו ההיכל בעדי ולא יכולתי לכנוס שם ואמרתי רבש"ע
                הוא עשה לקנאתך ויצא קול הניחו לו כי קנא קנאות ה' צבאו' ועכ"ז פסקו לו שיה' סומ' חודש
                אחד וסומא חשוב כמת ובכן מהיו' והלא' לא תהיה קשה כ״כ וכתב ר' <persName>גרשון</persName> לבעש״ט אין אני
                יודע מה <unclear>אידן</unclear> בך כי המעשה אמת אבל תמיה לי שראית שדנין אותי קודם
                המעשה כי היה נרשם באגרת של בעש״ט באיזה יום נכתב וכדומה לזה שמעתי מהרב דקהלתינו שר׳
                ליפע ז"ל מק"ק <placeName type="kk">חמעלניק</placeName> הי' מריב עם הרב דק"ק הנ"ל
                אודות שאלה אחת זה אוסר וזה מתיר וכשהי׳ רבי ליפמן על ר"ה אצל בעש״ט אמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> בשעת אכילה ראיתי היום דנין איזה למדן למיתה על שהעיז <choice>
                    <corr>נגד</corr>
                    <sic>נגל</sic>
                </choice> הרב אב"ד <choice>
                    <corr>דקהלתו</corr>
                    <sic>דקהדתו</sic>
                </choice> והבין ר׳ ליפמן שנגדו הו' מדבר והתחיל לבכות ואמר לו
                    <persName>הבעש״ט</persName> אל תפחד כי אני התפללתי עבורך ופטרוך מן הדין </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0030"><head>Shivhei-Habesht_0030</head><lb/><span ana="characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; spaces:the_land_of_israel; characters-and-roles:tsaddik_wife; ethics-and-emotions:punishment; women:major_character; social-relations:marital_relationship">תיוגים*</span><p>
                <hi>עוד שמעתי</hi> מר' פנחס בהיות רבי <persName>גרשון</persName> באה״ק ושם המנהג מימי <fw type="pageNum">30</fw> קדם<pb facs="ShivheiHaBesht-0032.jpg"/> 
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">31</fw>
                <milestone unit="ab"/> קדם לסנן את המים הן לבשל והן לשתות מחמת שמימיה' מוכנסים ומי
                בורות ושכיחי במימיהם תולעים ויתושים ו<persName>אשת ר' <persName>גרשון</persName></persName> לא ידעה מזה ולא סיננה המים
                ובמדינתיה' עדיין אין המנהג לסנן המים וחברו הנשים זמר של לצנות ולצצו ממנה בבה״כ ובאה
                לביתה בבכיה גדול למה הביאתני למרחקים שמתלוצצים ממני ופייס ר׳ <persName>גרשון</persName> אותה ואמר הראני
                את האשה שחברה זה השיר והראה לו את האשה הנ"ל שהיא הולכת מבה״כ ורקק ואמר בלשון תימה מה
                זאת זה האשה יכול' לדב׳ ונתאלמ' האשה הזאת: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0031"><head>Shivhei-Habesht_0031</head><lb/><span ana="supernatural:pregnancy; supernatural:miracle; times:shabbat; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:anger; practice:healing; women:minor_character">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי </hi>מבני מ׳ ליב שיחיה שפ"א שבת אצלינו ר׳ הירש חתן אב"ד דק"ק <placeName type="kk">אוסטרה</placeName> המא"ג ר' דוד ור׳ אייזיק הי' גיסו של ר' הירץ בנו של
                הרב הנ"ל ובמוצאי שבת סיפר בנו הנ"ל מעשה ששמע ממנו שהיה למהורר אייזיק בנו של הרב בת
                קטנה בת י"ג שנה ונשואה היתה והיתה חולה וכשהיה <persName>הבעש״ט</persName> בק"ק
                    <placeName type="kk">זאסלאב</placeName> הראו לו החולנית וצוה למחר לקרוא לה אשת
                רופא שתעמיד לה <unclear>עלוקית</unclear> ואמר לפתוח לה <unclear>מרידין</unclear>
                והנגיד מ׳ אייזיק הי' ירא לסמוך על <persName>הבעש״ט</persName> ושאל להדאקטער של
                הדוכסה דק"ק הנ"ל ואמר כי אפילו בקטנה שכיח מרידין ובא לביתו ושלח אחר אשת רופא
                והאכסניא של <persName>הבעש״ט</persName> הי' אצל ר' דוד שהיה מקודם אב"ד בק"ק
                    <placeName type="kk">אוסטרה</placeName> : ור' הירש חתן הרב הלך עם
                    <persName>הבעש״ט</persName> לבית ר' אייזיק דרך פרוזדור הבית ועמדו שם כמה סוסי'
                והלך מסוס לסוס וראה אותם והכה אותם והוטב בעיניו סוס אחד ואמר לר׳ הירץ אם אפשר שימכור
                לי הסוס הלז והשיב ר׳ הירץ אינו יודע ונכנסו לבית ואמר לרבי אייזיק מכור לי סוס זה
                והשיב לו רבינו כתיב לא תחמוד אמר לו שוטה אעפ״כ חומד אני ולא רצה למכור ואח״כ ראה אשת
                הרופא ואמר אין אחרת בעיר כי קראת׳ אותה הבולעת הזה והאשה הזאת היתה חשובה בעיר ופתחה
                לה מרידין ואעפ"כ לא הבריא׳ והבע״שט נסע לביתו ור' אייזיק נסע עם בתו לקידר שבק'
                קאסטאנטין ושמע <persName>הבעש״ט</persName> מזה ונסע בעצמו לקאסטאנטין ורגז עליו ואמר
                הגם אתם תעשו לי כן והבטיח לו ר' איזיק שיסע לביתו אבל דעתו לא היה כן וכשראה ר׳ אייזיק
                שהקידר לא מעלה ולא מוריד נסע עם בתו לביתו פ"א נחלשה מאד סמוך לשבת ועשה הרב מ׳ דוד
                רעש וקבץ מלמדי׳ לומר תהילים וברכו אותה בשם אחר ושלח אגרת ביד נכרי למזבוז'<milestone unit="ab"/> עם שליח בכדי שיוכל לילך בשבת ל<persName>הבעש״ט</persName> שיתפלל
                בעדה ובא הנכרי ביום ש"ק אחר קה"ת קודם תפילות מוסף ובמוצאי שבת צוה לכתוב אגרת ליתן
                ליד נכרי וכתוב בתוכו גי"ק קודם מוסף קבלתי והתפללתי עבורה תפלה גדולה ולא נענתי לא דבר
                ולא חצי דבר ואין יודע מה אידן בי' אם לא שברכו אותה בשם אחר ותיכף תודיעו לי השם ובסוף
                נודע שהקטנה הזאת היתה מעוברת וכשילדה הבריאה ואח"ז הי' <persName>הבעש״ט</persName>
                בק"ק <placeName type="kk">ואסלב</placeName> אמרו אשת רופא הכרתם ומשם חדש ג״כ ידעתם
                ולמה לא הכרת' שהיא מעובר׳ והשיב לו סבור אתה שבאמת הית' מעוברת מתפלתי ומתפילת אביך
                נתעברה והאגרת ששל' <persName>הבעש״ט</persName> היה כ"י ר׳ יעקב מיאמפאלי </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0032"><head>Shivhei-Habesht_0032</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_protection; practice:protection; social-relations:with_the_authorities; practice:tvilah; spaces:mikveh; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; supernatural:prognostication; halakhah:prayer; women:minor_character; ethics-and-emotions:fear; kabbalah; knowledge:esoteric; experience:enthusiasm; ethics-and-emotions:prohibitions; supernatural:perception">תיוגים*</span><p>
                <hi>עוד מעשה</hi> ש<persName>הבעש״ט</persName> ישב בק׳ זאסלב ושבת שם כמה שבתים ובתוך
                כך מצאו נכרי מת על השדה והביאו אותו לעיר ורצו לעשות עלילה על היהודים והלכו להדוכסה
                ואמרו לה שהיהודים הרגוהו והדוכסה ירא' לנפשה כי בעלה הדוכס מת מיתה מנוולת על אם הדרך
                על יאשר הרג הקדושים בעלילות שקר ע״כ אמר' אי אפשי לדון דיני נפשות אם לא שיחקרו הדבר
                ברור שהיהודים הרגוהו וכשנודע לאנשי העיר בני ישראל רעדה אחזתם נשלחו את ר׳ אייזיק הנ"ל
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> לאכסניא שלו להודיע לו ו<persName>הבעש״ט</persName>
                עומד רגל אחד על הספסל ורגל א׳ על הארץ ור׳ צבי סופר אמ׳ זוהר לפניו
                    ו<persName>הבעש״ט</persName> עונה אחריו ונתלהב בהתלהבות גדול ופניו בוערות וכשב׳
                ר׳ אייזיק על מפתן הבית רמז עליו בידו שילך והלך והפחד הי' הולך וגדול ושלחו אותו פ"ש
                ורמז ג״כ עוד שילך עד שהפצירו הרב ר׳ דוד שילך בעצמו ל<persName>הבעש״ט</persName>
                ואותו לא ידחה בוודאי בלך ושוב כי הוא זקן ונשוא פנים והלך ר' דוד
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> אמר לו <persName>הבעש״ט</persName> אין אני שומע
                שמדברי' מזה בחצ׳ כלל ופעם א' אחר שבת באמצ׳ היום אחר אכיל' שכב
                    <persName>הבעש״ט</persName> על תיבה אחת ונשען על ידו ואנשי' עומדי' לפניו והרבין
                את אזנו כמו שרוצה לשמוע ואמר כי מדברי' בחצ' מזה עלילה ואמר יחמו לי המקוה במהרה והלך
                למקו' ובא ואמר אל תפחידו כי אין חשש כלל ושלחו הקהל את השתדלין לאצר ושמע שהנכרים
                קיבלו לפני הדוכסה אודות הנכרי ההרוג וצותה את הדאקטר שלה לראות את ההרוג ולידע אם מת
                הוא מיתת עצמו או לאו והקהל יראו לסמוך על <persName>הבעש״ט</persName> ונתנו להדאקטער
                שלשים אדומים<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">32</fw>
                <milestone unit="ab"/> ות"ל <pb facs="ShivheiHaBesht-0033.jpg"/> 
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="running-head">
                    <lb/>שבחי הבעשט </fw>
                <lb/>ט<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">33</fw>
                <fw type="pageNum">34</fw>
                <milestone unit="ab"/> ות"ל שלא הי' מזה עלילה כלל וכלל והאב"ד דק"ק <placeName type="kk">זאסלב</placeName> הי' גיסו של ר׳ דוד הנ"ל ושאלו את
                    <persName>הבעש״ט</persName> למה לא הגיד להם קודם שמצאו את ההרוג שלא יפחדו
                כשימצאו את ההרוג על השדה והשיב להם אני התפללתי במקוה על דב׳ זה למה העלימו ממני דב׳
                זה מקוד' והשיבו לי כי זה הי' לי עונש על שהתעצלתי בהספד של ת"ח א' הנקרא ר' חיים
                    מ<placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> ואמר להרב דק׳ זאסלאב סבור
                אתה שאני איני יודע שנחבת כמה פעמים פעם אחת במרחץ תחת הספסלין ובמקומות אחרים ועל כול'
                הודה לו: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0033"><head>Shivhei-Habesht_0033</head><lb/><span ana="women:major_character; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; characters-and-roles:tsaddik_wife; social-relations:marital_relationship; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; practice:drinking_alcohol; practice:dance">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי </hi>בביאת הרב דק׳ <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName>
                פ"א בשמחת תורה היו אנשי סגולה דבעש״ט שמחים ומרקדים ושותים יין מן המרתף של
                    <persName>הבעש״ט</persName> הרבה ואמר' אשת <persName>הבעש״ט</persName>
                <choice>
                    <corr>הצדקת</corr>
                    <sic> הצדקניות</sic>
                </choice> לא ישיירו יין לקידוש ולהבדל' ונכנסה ל<persName>הבעש״ט</persName> ואמר' לו
                אמור שיפסקו לשתות ולרקד כי לא ישאר לך יין לקידוש ולהבדל' אמ' לה
                    <persName>הבעש״ט</persName> בצחוק טוב אמרת לך אמור להם שיפסיקו וילכו לביתם
                וכשפתחה הדלת והם רקדו בעגול וראתה שליהטה אש סביבותיהם כמו חופה לקחה הכלים והלכה
                בעצמה למרתף והביאה להם יין כפי רצונם ואח״כ שאל אותה <persName>הבעש״ט</persName> אמרת
                להם שילכו אמרה לו היה לך לאמר בעצמך: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0034"><head>Shivhei-Habesht_0034</head><lb/><span ana="folkloristics:story_type_rapprochement; social-relations:with_non_hasidim; social-relations:retrospective_recognition; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:asceticism; practice:study; practice:fasting; practice:healing; kabbalah; knowledge:esoteric; experience:mystical; experience:visions; ethics-and-emotions:fear; supernatural:mystical_vision; supernatural:angels">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי </hi>מהרב דק"ק <placeName type="kk">דראזניץ</placeName> שהיה אב"ד בק"ק
                    <placeName type="kk">פאוולויץ</placeName> המעשה איך נתקרב הרב המגיד הגדול
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> המגיד <choice>
                    <corr/>
                    <sic>צום</sic>
                </choice> ז' או ח' פעמים משבת לשבת רצופים, וחלה מאוד פ"א בא ר' מענדל מק"ק <placeName type="kk">באר</placeName> לק' טארטשין ונתאכסן אצל הפ"ח והמגיד היה דר בבית קטן
                סמוך להפ"ח הנקרא אונטער שטיביל ונכנס ר' מענדל לפרוזדור להבע״ב שלו ושמע דברי המגיד
                שלמד עם תלמיד א׳ והוטב בעיניו הדבורים שלו ונכנס אליו וראה שהוא חולה מאוד ואמ' לו האם
                לא שמעתם שיש בעש״ט בעולם ויסע מעלתו אליו וירפא אותו והשיב טוב לחסות בה׳ מבטוח באדם
                וכשבא ר׳ מענדיל ל<persName>הבעש״ט</persName> סיפר בשבחו של המגיד ואמר הייתי בק'
                טארטשין וראיתי כלי יפה אמר <persName>הבעש״ט</persName> ראיתי אותו מכמה שנים ויש לי
                גיעגועים אליו שיבא אלי ויש כמה נוסחאות איך שבא המגיד ל<persName>הבעש״ט</persName> אך
                שמעתי שקרוביו לחצוהו שיסע ל<persName>הבעש״ט</persName> וכשבא
                    ל<persName>הבעש״ט</persName> מצא אותו יושב על מטתו ומעיין ונתן לו שלום וביקש
                המגיד הנ׳ שירפא אותו וגער בו <persName>הבעש״ט</persName> ואמר אין סוסי' שלי אוכלים
                מצות ונפל עליו זיעה מחמת חולשה ויצא לחוץ<milestone unit="ab"/> וישב על האצטבא שלפני
                הבית לנוח וראה איש אחד רך בשנים וקרא אותו אליו ואמר לו בבקשה ממך לך אל
                    <persName>הבעש״ט</persName> ואמור לו למה אינו מקיים הפסוק ואהבת׳ את הגר ואיש
                בחור הנ' היה ר' <persName>יעקב מ<placeName>הנעפאלי</placeName> </persName>ונכמרו רחמיו עליו ונכנס לבעש״ט והי׳ ירא לומר לו ועשה
                בחכמ׳ והלך עד קצה הבית וחזר לצאת ולברוח ובהליכתו אמר איש אחד מרה שחורה יושב לפני
                הבית וביקש אותי שאומר לרומע״ל למה לא קיימתם ואהבתם את הגר ויצא מן הבית מיד אסף
                    <persName>הבעש״ט</persName> עשרה אנשים ויצא אליו ופייס אותו ורצה לרפאות אותו
                בדיבורים ושמעתי מר׳ <persName>גרשון דק׳ <placeName>פאווליץ</placeName></persName> ש<persName>הבעש״ט</persName> הי' הולך אליו כמו
                שני שבועות וישב כנגדו ואמר תהילי' ואח״כ אמ׳ <persName>הבעש״ט</persName> אליו הייתי
                רוצה לרפאות אותך בדיבורים כי היא רפוא׳ קיימת ועכשיו אני צריך לעסוק עמך ברפואות ונתן
                לו דירה ונתן לו י"ב זהו׳ בכל שו"ש על הוצאות שלו והיו ר׳ יעקב הנ"ל ור׳ אליהו הולכי'
                אליו בכל עת לבקרו ופעמים היו מפלפלים בגמ׳ <choice>
                    <corr>ותוספות</corr>
                    <sic>ותוספת</sic>
                </choice> ולא יכול לילך ל<persName>הבעש״ט</persName> מחמת חלישות ואחר זמן מועט התחיל
                להבריא והי׳ הולך לבעש״ט לשולחנו פ"א התעלף והיו מעוררים אותו עד חצי יום ובעש״ט הלך
                שלשה פעמים למקוה, ושלח לאדון א׳ רחוק ג׳ פרסאות וקנה ממנו אבן טוב הנקרא <foreign xml:lang="">דימאנט</foreign> בסך
                שלשים אדומים וכתשו אותו ונתנו לו לשתות ואח"ז בא אליו ר׳ יעקב וחביריו הנ׳ לבקרו שאלו
                אותו מפני מה הי' לו התעלפות ולא ענה אותם דבר ושאלו לאנשי הבית אם לא יצא בלילה ואמרו
                יצא ושהה ובא לבית והתחיל להתעלף ושאלו אותו היכן הי' אמר להם בעש"ט שלח אחרי הגבאי שלו
                בחצות לילה ובאתי ומצאתי אותו יושב וכר קטן על ראשו ומלובש בעור של זאבים מהופך ושאל
                אותו אם למדת חכמת הקבלה ואמרתי הן והי׳ ספר א׳ מונח לפניו על השולחן וצוה אותי לאמור
                לפניו בספר זה ובספר הי׳ כתוב במאמרים קטנים וכל מאמר הי' התחלה אמר ר"י סח לי מט״ט שר
                הפנים ואמרתי לפניו עמוד או חצי עמוד ואמר <persName>הבעש״ט</persName> לא כן הוא אני
                אומר לפניך ואמר לפניו ובתוך כך נזדעזע וקם ואמר אנחנו עוסקים במעשה מרכבה ואני יושב
                ואמר בעמידה ובתוך הדבורים שכב אותי במטה כמו עיגול ושוב לא ראיתי אותו רק שמעתי קולות
                וראיתי ברקים ולפידים נוראים והי׳ כך ערך שני שעות ונתפחדתי מאוד ומזה הפחד<milestone unit="ab"/> ה<milestone unit="ab"/> התחלתי<pb facs="ShivheiHaBesht-0034.jpg"/> 
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">35</fw>
                <milestone unit="ab"/> התחלתי להתעלף ואומר אני הכותב כמדומה לי שזה הי' קבלת התורה
                שכן שמעתי מפי הרב החסיד דק"ק <placeName type="kk">פולינאה</placeName> שקיבל
                    מ<persName>הבעש״ט</persName> תורתו השייך לנשמתו בקולות ובדקים ועוד הי' אומר זה
                הלשון בכל מיני כ"ז כנאמר בזוהר הקדוש ואני לא ראיתי בזוהר שיזכור בכל מיני כ"ז בקבלת
                התור' אבל שמעתי מהרב זה הלשון כמו שקבלו ישראל התורה בכלל כן קיבל
                    <persName>הבעש״ט</persName> בפרט ואחרי שפ"א שאלו אנשי סגולתו אותו מאמר זוהר
                ופירש ואמר להם וחזרו ושאלו את המגיד הנ' ז"ל והי׳ הפירוש מכוון כמו שאמ׳ הבש״ט וסיפרו
                להבש״ט אמ׳ כסבורי' אתם שהו' ודע בעצמו התורה וכשנסע המגיד ז"ל
                    מ<persName>הבעש״ט</persName> בירך אותו <persName>הבעש״ט</persName> ואח״כ הרכין
                    <persName>הבעש״ט</persName> את ראשו שיברך אותו ולא רצה ולקח
                    <persName>הבעש״ט</persName> את ידו ונתן על ראשו ובירך אותו ע״כ: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0035"><head>Shivhei-Habesht_0035</head><lb/><span ana="characters-and-roles:sabbatai_zevi; spaces:hell; supernatural:conversing_with_the_dead; practice:healing_of_the_soul; supernatural:perception; ethics-and-emotions:punishment; social-relations:conflict; experience:dream">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מר' יואל מ״מ דק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> ותמיד הי' אצל הרב דק"ק <placeName type="kk">פולונאי</placeName> בק' <placeName type="kk">ראשקוב</placeName> ובק' <placeName type="kk">שאריגראד</placeName> ובק"ק <placeName type="kk" ref="DiJ-594">נעמרוב</placeName> שמעתי ממנו שפ"א שבת <persName>הבעש״ט</persName> ב<placeName type="kk">שאריגראד</placeName> ובמוצאי שבת אחר הבדל' הי' דרכו לספ' מה שרא' בשב'
                ואמ׳ שרא' שמת ר' אליעז' דק' <placeName>אמשטרד'</placeName> ואמר לו שמת בשבת העבר
                שהי׳ שבת בראשית ושאלתי אותו מה היה הסיבה שמת ואמר שני אנשום מפולין ביזו אותו בשמחת
                תורה ולא רצה ר׳ יואל הנ' לפרש שמותם ואמרו לו בז"הל בכאן אתה נשיא ובמדינות פולין לא
                היית ראוי להיות רב אפילו בחייטים: וקיבל על עצמו מיתה אבל אנקם מהם בדבר ובחרב ר"ל
                ושאלתי אותו מה תעשה באשתך הרבנית ואמר שאקח אותה מהם ושכחתי ממנו לשאול אם בחיים או
                סבור שגם היא תמות ובשנה ההיא בא בן הרב דק' <placeName type="kk">פולנאי</placeName>
                שאל אותו אביו מה ר' אליעזר הרב עושה אמר כבר נפטר שאל אותו אם נפטר בשבת בראשית אמר כן
                ואמר מניין אתה יודע זה שלא קדם שום אדם ממני ואמר לו אנחנו ידענו תיכף בשבת פ׳ נח כי
                    <persName>הבעש״ט</persName> אמר לנו ותמה מאוד ושאל אותו על אשתו של הרב הנ׳ ואמר
                שבא ר' אברהם שווערדליק מ<placeName type="kk">ירושלים</placeName> ולקחה ל<placeName type="kk">ירושלים</placeName> ושאל על בעלי המחלוקות של הרב הנ' ואמר שהוחלשו על
                מכת דבר ר"ל וגירשו אותם לשדה ובאו ישמעאלים והרגו אותם שוב אמר באותו שבת עצמו כי ראה
                שידפסו באותו השנה ספר חדש ואינו יודע שם אותו הספר כי עדיין לא קראו לו שם וזה הספר
                    חיבר<milestone unit="ab"/> אחד מכת שבתי צבי ימ"ש נופת תטופנה שפתי זרה ימ"ש
                שהלשון הוא יפה ויחשקו העם אותו ויטמא ח"ו את העול' בעו"ה ואח״כ כשיצא לאור העול' קנה
                הרב הנ"ל את הספר הלז כי לא ידע מקודם מה שמו וכשבא <persName>הבעש״ט</persName> אליו
                וראה שהספר הנ' מונח על השולחן וכשפתח <persName>הבעש"ט</persName> את הפתח אמר ספר <choice>
                    <corr>פסול</corr>
                    <sic>פסיל</sic>
                </choice> מונח על על שולחנך ושאל הרב איזה הוא והראה עליו באצבע וזה הי׳ ספר <bibl>ח"הי</bibl>
                ולקחו סמרטוט בזוי' וכרכוהו אותו ונתנו אותו תחת השולחן וסיפר לי ר׳ יואל הנ' פ"א ראה
                הרב בחלום שאחד מהמנין שלו נשתמד ואחזו רעדה ונחפז ושלח לעורר כל המנין ורא׳ שכולם ת"ל
                שלימים ושאל אותם שמא א׳ מכם עבר עבירה בסתר ח"ו וסיפר להם החלום ענה צדיק אחד ר׳
                <persName>אליעזר מ<placeName>טאמאשפאלי</placeName> </persName>לא ידעתי מאומה כי אם אותו הלילה לפני השינה עיינתי בספר <bibl>חמדת הימים</bibl>
                ועוד סיפר לי ר׳ יואל הנ"ל שבא ש"צ לבעש״ט לבקש ממנו תקנה ואמר ר' יואל בזה"ל שהתקון
                הוא להתקשר נפש בנפש רוח ברוח נשמה בנשמה והתחיל להתקשר עמו במתון כי הי׳ ירא כי הי׳
                רשע גדול פ"א ישן <persName>הבעש״ט</persName> ובא ש"צ ימ"ש ופיתה אותו ח"ו והשליך אותו
                בהשלכה גדולה עד שנפל לשאול תחתיו' והציץ <persName>הבעש״ט</persName> מקום חניתו וראה
                שהוא עם יש"ו על לוח אחד שקורין <foreign xml:lang="">טאביל</foreign> וסיפר ש<persName>הבעש״ט</persName> אמר שהי׳ בו
                ניצוץ קדוש ותפסו הס״מ במצודתו ר"ל ושמע <persName>הבעש״ט</persName> המעשה איך הי'
                הנפילה שלו ע"י גדלות וכעס ואני מתרשל לכתוב אפשר שאכתוב לידע איך עמוק הגאוה: </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0036"><head>Shivhei-Habesht_0036</head><lb/><span ana="not-a-hasidic-story:hagiography">תיוגים*</span><p>
                <hi>ומעשה זו</hi> ג״כ שמעתי מר׳ יואל הנ"ל ר' יצחק דראביזנר נתקבל למ״מ בק' האריחוב
                גדולה וישב שם כמה שבועות והי' מעשה שקצב א׳ נשאר ב"ח לבעל הטאקשע והבע״ט לא הי' בביתו
                ומשכנה אשת הבעל טאקשע את הקצב אפי' כריים וכסתות ובא אשת הקצב לר' יצחק הנ"ל בקובלנא
                רבא ובבכיה גדולה ושלח ר' יצחק הנ' אחר אשת הבע״ט וצוה לה להחזי׳ המשכנות ולא שמעה אליו
                וקילל ר' יצחק אותה ומת אצלה תיכף תינוק וכשבא בעלה מן הדרך וסיפרה לו המעשה ואמרה
                התמנו מגיד א׳ וקילל אותי ותכף מת הילד ור' יצחק הנ׳ נסע לביתו לק' אסטראהי כי שם הי'
                מגיד לר' יוזפא ושלחו הקהל אחריו עגלות שיבוא לק' האריחוב עם כב"ב מה עשה הבע״ט שלח
                שליח <choice>
                    <corr>מיוחד</corr>
                    <sic>מ וחד</sic>
                </choice> עם אגרת וכתוב בו אם לא<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">36</fw>
                <milestone unit="ab"/> זז<pb facs="ShivheiHaBesht-0035.jpg"/> 
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">37</fw>
                <fw type="pageNum">38</fw>
                <milestone unit="ab"/> זז ממקומו עדיין ישב במקומו ואם הוא בדרך יחזור למקומו כי אפילו
                אם יבוא יוכרח לצאת מכאן כתב ר' יצחק תשובה אליו אני אבוא לק' הנ' בעת שישאו מטתך
                לקראתי וכן הי׳ כשבא ר׳ יצחק תוך שער העיר נשאו את הבע״ט במיטה בשער העיר ולא יכלו לצאת
                עם המת והוצרכו לשאת את העגלה לצד אחר והלכו עם המת והבע״ט הי' בעל משפחה והי׳ שנאה
                כבושה בלבם מחמת שהיו יראים מן המגיד והאי תיגרא דמי' לבידקא דמיי' וכ׳ עד שנתגדל
                המחלוקת וכל מי שנגע בהמגיד לא חי׳ וגם הרב אב"ד שהי׳ שם ושמו ר׳ איציק אשר נעשה אב"ד
                בק' <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> ואח״כ לקחו אותו לא"בד לק'
                    <placeName>האמבורג</placeName> הי׳ ג״כ בבעלי מחלוקות אך מפני שר׳ יחזקאל אב"ד
                    דק'<placeName> טאמאש פאלי</placeName>' הי׳ קרוב להרב הנ' וכתב אליו למע"ה שישלים
                עמו כי אש אוכלה הוא והשלים עמו פ"א הי' רעם גדול והכה בבה״כ בשעת תפילת המנחה והרג שני
                אנשים אחד בכותל מזרח ואחד בעזרה ובאו אנשי העיר ואמרו אליו רבינו אתם המתם את עם ה׳
                ענה ואמר זה שבכותל מזרח נהרג ע״י מחלוקת וזה שבעזרה נהרג ע״י שבועת שוא שנשבע בק'
                    <placeName type="kk" ref="DiJ-55">בראד</placeName> עבור ג׳ אדומים והחזיק אותם
                בידו בשעת התפילה והשתעש' בהם ומצאו בידו ג' אדומים הנ': </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0037"><head>Shivhei-Habesht_0037</head><lb/><span ana="not-a-hasidic-story:hagiography">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מהרב דקהלתינו באו לדין לפני ר' יצחק הנ' שני בעלי דינים ופסק שבועה
                לאחד וקיבל עליו לשבע וב"ד שכנגדו צועק שיקיים הפסק כי חרה לו מאוד שידע בבירור שב"ד
                שכנגדו טען שקר ואמר ר' יצחק מה אתה מזרז שיקיים הפסק כך הוא דרכי כל מי שטוען לפני שקר
                ימות אחד מזרעו שמא יתחרט ויודה וחי וכן הי׳ שמת אחד מזרעו ונתחרט והודה על האמת : </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0038"><head>Shivhei-Habesht_0038</head><lb/><span ana="times:historical_event; supernatural:perception; knowledge:esoteric; kabbalah; halakhah:kosher_slaughtering; characters-and-roles:ritual_slaughterer">תיוגים*</span><p>
                <hi>שמעתי</hi> מהרב דקהלתינו שר׳ <persName>יונה קאמינקער</persName> אחיו של ר' ברוך שלח שוורים למכור בעת
                שהי' מלחמה עם היוון בכפרים ושמעו שגזלו היוונים את השוורים של ר׳ יונה ור׳ ברוך שלח
                ג״כ שוורים לדרך והי' מתירא שלא <choice>
                    <corr>יגזלו</corr>
                    <sic>יגזולו</sic>
                </choice> ג״כ השוורים שלו ושלחו את ר' יוסף מקאמינקע אל <persName>הבעש״ט</persName>
                ומצאו אותו עוסק בנ״י לסעודה וצוה לר׳ יוסף מקאמינקע ג״כ שיטול ידיו ואחר המוציא אמר
                    <persName>הבעש״ט</persName> למה לא דברו עמי בעת שיצאו לדרך והייתי משגיח עליהם
                ואח״כ פתח <persName>הבעש"ט</persName>
                <milestone unit="ab"/> הזוהר ועיין בו רגע אחד ואמר אני רואה השוורים של ר' ברוך שהם
                קיימים ולא גזלו אותם שאל ר׳ יוסף את <persName>הבעש״ט</persName> וזה כתוב בזוהר והשיב
                זהו מה שאמר חז"ל על פסוק וירא אלקים את האור כי טוב ואמרו כי טוב לגנוז כי באור של ששת
                ימי בראשית היו יכולים להסתכל מסוף העולם עד סופו והיכן גנזו הק"בה גנזו בתורה ומה שאמר
                לצדיקים פירש לצדיקים שעתידין לבוא בעולם וכל מי שזוכה למצוא בתורה אור הגנוז מסתכל בו
                מסוף העולם עד סופו וכי <choice>
                    <corr>סבורים</corr>
                    <sic>סבור </sic>
                </choice>אתם שהשוורים לבד ראיתי כי באותו ראי' ראיתי ג״כ מעשה בק"ק <placeName type="kk">אמשטרדם</placeName> וסיפר לפניו המעשה ואני לא שמעתי: מעשה שרצה
                    <persName>הבעש״ט</persName> לנסוע לדרך ומחמת שהי׳ זמן קידוש לבנה עיכב עצמו עד
                הליל' ובעת הליכתו לקידוש לבנה הלך עמו אחד מהחברים ורצה להביט אחריו ולא הניח אותו
                    <persName>הבעש״ט</persName> להביט כי אמר אחד גנב הרסן מן הסוסים כי הסוסים היו
                קשורים בעגלה כדי לנסוע תיכף אחר קידוש לבנה והוא גנב מחמ׳ שאין לו הוצאות שבת ולאחר
                קידוש לבנה התחיל הגבאי לצעוק מי גנב הרסן אמר לו <persName>הבעש״ט</persName> אל תצעוק
                לך אל איש פלוני וקח ח"י גדולים ופדה הרסן כי הגנב השכין שם ואל תפרסם הדבר.
           </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0039"><head>Shivhei-Habesht_0039</head><p><hi>מעשה</hi> שהי' בארץ אחד שוחט שהי' קל מאוד ושכור פ"א קרא אותי הרב דק"ק
                    <placeName type="kk">פולונאי</placeName> בשחרית אחר התפלה לחדר א׳ ואמר לו ראיתי
                    <persName>הבעש״ט</persName> וחזר לפני כמה פעמים מנידון השוחט ואין אני יכול לפרש
                האיך הי' הדב' הגם שחז׳ לפני נדון הקצבים הנכרי' אעפ״כ עיקר הקפידה הי' על השוחט ואמר
                לי להשגיח לתפוס אותו באיזה דבר וכן הי׳ שהרב ז"ל הי׳ נזהר מאוד לקפח פרנסת אדם ומחמ׳
                זה הי׳ לשוחט קיום כ"ז וכיוון שתפסתי אותו צוה הרב להושיב ב"ד ויגבה עדות מן הקצב ואם
                יהי' כן ע״פ ד״ת תעבירו אותו והעיד הקצב בדבר והעבירו אותו:</p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0040"><head>Shivhei-Habesht_0040</head><p><span ana="folkloristics:story_type_death_of_the_tsaddik; times:death; ethics-and-emotions:sadness; ethics-and-emotions:fear; practice:storytelling; experience:dream; supernatural:conversing_with_the_dead; spaces:institutions_beth_midrash; supernatural:communicating_with_the_invisible; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; experience:revelation; spaces:mikveh; practice:tvilah; halakhah:prayer; social-relations:conflict">תיוגים</span> <hi>מעשה</hi> כשנתקבל הרב
                ר׳ אברהם בן הרב המגיד הגדול למ״מ בק"ק <placeName type="kk">חוואסטוב</placeName>
                והסרסור הי׳ ר׳ מנחם נחום החסיד המפורסם דק"ק <placeName type="kk">טשארנאביל</placeName> ושמעתי מר' יואל מפראטהור שהי׳ חוגג חג הפסח אצל ר׳ נחום
                הנ"ל בק"ק <choice>
                    <corr>פאהריבושץ</corr>
                    <sic>פאהריבוסץ</sic>
                </choice> בא אליו שליח למחרת יה״כ מר' אברהם הנ"ל כי הוא נחלש ביו"ה ובעת נעילה פסק
                לדב' ושאלו אותו אם לשלוח אחר ר׳ נחום והרכין עם ראשו הן ושלחו אחריו ובתוך כך נפטר
                והלך ר׳ נחום למקוה כי אמ' אתפלל במקומי עבורו וקודם י״ט שמעו שנפטר רק<milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">39</fw>
                <fw type="pageNum">40</fw>
                <milestone unit="ab"/> לר'<pb facs="ShivheiHaBesht-0036.jpg"/> 
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="running-head">שבחי הבעש״ט
                </fw>
                <milestone unit="ab"/>
                <fw type="pageNum">41</fw>
                <milestone unit="ab"/> לר׳ נחום לא הגידו ובח"המ גילה איש אחד לר׳ נחום לפי תומו
                והתחיל ר' נחום להכות ראשו בכותל ובכה בכי' גדולה ערך <choice>
                    <corr>שתי</corr>
                    <sic>שני</sic>
                </choice> שעות ולא יכלו להשתיקו עד שלקחו את ר׳ נחום על זרועם ונשאו אותו לסוכה ואמרו
                ר׳ זכרו כי היום יו״ט ונח מבכייתו והתחיל לספר בשבחיו ואמר פ"א <choice>
                    <corr>הייתי</corr>
                    <sic>היתי </sic>
                </choice>בק"ק <placeName type="kk">אנעפאליע</placeName> ושאלתי אותו אם רואה את אביו
                ואמר הן ושאלתי אם בחלום או בהקיץ והשיב בא אלי בחלום ומדבר עמי ואח״כ אני ניעור משנתי
                ומדבר עמי בהקיץ וסיפר לר׳ נחום שהי׳ שם נגיד אחד והי' מצער אותו כמה פעמים ולא רצה ר׳
                יואל לפרסם שמו של הנגיד הלז וקבלתי לפני אבי ואמר לי אבי אני אשלח לקרוא אותו ושאלתי
                להיכן תקרא אותו ואמר לו לבהמ"ד שלך ושלח אחריו משרת שלי הנקרא ר׳ פילט ור' פילט הנ'
                הי' בעת ההיא במדינות <placeName>פאלעסי'</placeName> רחוק מ<placeName>האניפאלי</placeName> ערך ששים פרסאות ובא לבית הנגיד והכה בדלת
                ואמ׳ פתחו לי והכיר אותו הנגיד הנ"ל בקולו ותמה ע"ז ואמר בלבו הלא אין בביתו ותיכף הי'
                מתרץ לעצמו אפשר שבא לביתו לעת ערב ונתן לו שלום בשמחה רבה ושאלו זה לזה לשלום ואח״כ
                אמר ר' פילט אין עת להאריך כי הרב קורא אותך ואמר לו מה אתה מדבר הלא רבינו כבר מת
                ונפטר לעולמו אמר לו ר׳ פילט אעפ״כ קורא אותך והלך עמו וכשבא הנגיד לבהמ"ד של ר' אברהם
                ראה שהמגיד יושב בראש השולחן לבוש בבגדים כמו שהי' בחיים אמר לו המגיד אתה סבור שאיני
                בכאן ואתה עושה מה שלבך חפץ ע״כ אני מראה לך שאני יושב בכאן התחיל הנגיד לתרץ א״ע ולתת
                אמתלא לפניו ולא רצה לשמוע ואמר לו לך מעלי וגער פילט הוליך אותו לביתו והוליכו לביתו
                וכשבא לביתו אמר אליו ר׳ פילט לך לביתך לשלום כי צריך אני לחזור וכשבא לביתו נתעלף והי'
                צעקה גדולה עד שנתאספו שכיניו והעירו אותו ושאלו אותו מפני מה נתעלף וסיפר לפניהם המעשה
                אמרו לו נלך לר׳ אברהם והלכו כולם לר' אברהם וכשראה אותם שחק אמר מסתמא אבי קרא אותו
                אמרו לו מנין אתם יודעים השיב כי אבי אמר לי שיקרא אותו </p></div>


           <div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0041"><head>Shivhei-Habesht_0041</head><lb/><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; halakhah:prayer; halakhah:circumcision; ethics-and-emotions:awe; ethics-and-emotions:fear ">תיוגים*</span><p>
                <hi>עוד סיפר</hi> ר׳ נחום הנ"ל כי אמר ר' אברהם הנ"ל הי' בעיר חוואשטאב סגור ומסוגר
                ולא זכו לראות פניו ור׳ נחום שיבח אותו לפני אנשי העיר והי׳ להם גיעגועים לראותו פ"א
                הי' ברית מילה ונתנו לר׳ נחום<milestone unit="ab"/> כל הכיבודים של ב"מ ולר׳ אברהם
                נתנו מצות סנדיק ואחר התפילה המתינו עליו עד בוש כי הי׳ מאריך בתפלתו ונתקבצו בב"הכ עם
                רב כדי לראותו וכשאמרו ר׳ אברהם הולך לבה״כ נפל פחד עליהם ולא נשארו בב"הכ כי אם ערך
                עשרים אנשים וכשבא לבה״כ כי הילוכו הי' במרוצה והבין הרב דקהילה כי הולך למקומו ונשמט
                עד הזוית ובא וישב על מקום הרב והניח ראשו על ידו על הסטענדער והביאו את התינוק על
                הבימה והוא נשען על ידו ואמרו לשמש לך והודיעו שהביאו את התינוק ולא רצה לילך מחמת הפחד
                ואמרו לאחרים שילכו ויודיעו לו ולא רצה שום אדם לילך ובתוך כך בא בעצמו על הבימה ואמר
                ר׳ נחום כ״כ נתפחדתי בבואו עד שנפל הסכין <choice>
                    <corr>מידי</corr>
                    <sic>מ די</sic>
                </choice> וחטפתי את הסכין בראש הלהב ועד היום אין אני זוכר אם ברכתי ברכות המילה מחמת
                פחד ונתתי לו שיברך ברכות מציצה ובירך וכשבא ר׳ נחום לביתו הי׳ יושב ודומם ותוהה והגבאי
                שלו הביא לו ב"פ קאווע לשתות ולא רצה ודחק אותו וביקש אותו הגבאי שישתה דווקא והשיב לו
                שוטה איך אפשר לשתות קאווע כששומעים שאדם עובד עבודה כזו להי"ת .</p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Habesht_0042"><head>Shivhei-Habesht_0042</head><span>תיוגים</span><p> (<hi>ומשם</hi> אדמו״ר
                נבג״מ שמענו שמוהר״מ מטשארנאביל הי' סנדק והרב מ' אברהם ז"ל הי' מוהל. וכאשר אמר ברכת
                המילה ביראה גדולה נפל הסכיו מידו מפני פחד ורעדה מגדולתו ית׳ : ואחרי זה שאל הרב
                מוהר״מ אותו על היראה הגדולה מה טיבה והשיב בעיני יפלא האיך (אפשרי לשאול שאלה כזו </p></div>

</body>
    </text>
</tei:TEI>