<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="main">Shivhei-Harav-dedupmrg329404700_IE128045948</title></titleStmt><publicationStmt><p></p></publicationStmt>
         <seriesStmt><title>Hasidim</title></seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">Shivhei-Harav-dedupmrg329404700_IE128045948</title><idno type="Transkribus">1469246</idno><idno type="external">NA</idno></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <front>
         <div type="titlePage">
            <pb facs="Shivhei-Harav_0005.jpg"/>
            <p facs="#facs_5_region_1704375518468_86">
               ספר
               שבחי הרב
               והמה קצות דרכי ושבחי רבינו הקדוש הגאון
               הישיש האלקי ר׳ שניאור זלמן
               מלאדי זצוק"ל בעהמ״ח
               ספר התניא והשו״ע : אפס קצהו תראה מהקורות
               אתו במאסר בפ״ב אשר נושע בעזה״י ועוד
               ספורים אמיתים רבים מאתו ז"ל נבג״מ.
               ונספחו להספר הזה נוראות ונפלאות
               מחביריו ותלמידיו הקדושים
               כמבואר בפנים זכותם יגן עלינו שנזכה
               לנסים נגלים בביאת מ"צ ב״ב אמן :
               הובא לביה״ד ע״י האברך המופלג מוה׳ מיכאל
               לוי פרומקין נ״י
               שנת נגלה כבוד אדונינו הרב זלמן ז"ל לפ"ק
               במצות ובהוצאות הנגיד מוה׳ אברהם
               יהושע העשיל דראקר בהרב הצדיק
               מוה׳ יהודה גרשון זצ"ל</p></div><div type="notice">
            <pb facs="Shivhei-Harav_0006.jpg"/>
            <p facs="#facs_6_region_1704375639119_107">
               מודעה
               <supplied reason="damage">מ</supplied>ודעת לכל איסור השגת גבול על הדפסת ספר חדש הן עפ״י דת תוה״ר
               והן עפ״י נימוסי הקסרים יר״ה שבכל מדינה ומדינה ועפ"י הדברים האלו
               הנני אוסר <choice><corr>הדפסת</corr><sic>הדפסתי</sic></choice> זה הספר לכל אדם בכל מקום בלתי רשותי והעובר יענ<supplied reason="damage">ה</supplied>
               בפלולים והשומע ישכון בטח ושאנן עד ביאת ינון. ותבא עליו ברכת טוב
               המביא לבית הדפוס
               Schewuche Huraw
               Verleger A. Druker
               Lemberg 1864.
               Nachdruk ist verboten
               Druk von S.L. Kugel Lewin &amp; Comp</p>
               </div>        <div type="introduction"><head>הקדמה</head>    <pb facs="Shivhei-Harav_0007.jpg"/>
            <p facs="#facs_7_region_1704375884220_124">
               
               אמר הכותב מנעורי נתגדלתי בין החכמים והחסידים אשר
               הסתופפו בצל קדושת רבינו הקדוש הגאון הישיש
               ר"ש זלמן מלאדי זצוק"ל ותלמידיו ומדי שנה בשנה ביום י״ט כסליו אשר
               אנחנו עושים אותו יום משתה ושמחה ויו״ט למזכרת הנס אשר נעשה לרבינו
               הקדוש אשר נפדה ממאסרו מפ״ב ביום ההוא דרשתי וחקרתי תמיד מהזקנים
               והחכמים אשר לא יכזבו באמונתם את אשר קרה להרב במאסרו כי רציתי
               להתחקה על שרשי המעשה ההיא למען נתבונן בגדולת הבורא מהכח אשר
               שם ביראיו וכאשר נודע לי דבר דיבור על אופניו מכל פרטי המעשה הייתי
               משתוקק תמיד לחקוק הדברים בעט ברזל למען לא ישכח מפי זרעינו המעש'
               הנוראה הזאת כי מוסר השכל הוא לכל מביני מדע. אך יראתי עד עתה
               לגשת אל המלאכה הזאת פן אגרע ח"ו בכבוד הרב. אך מאשר ראיתי בשנה
               העברה נדפסה המעשה על ע״ט (נקראה בשם מעשה ר׳ זלמינא) והיא מלאה
               שקרים ושטותים [כי כתבה יליד בוקאווינא אשר לא ידע ולא שמע מעולם
               את שם הרב וכאשר שמע מאיזה תינוק המעשה העלה אותה על הספר
               ולא השכיל להפריש הטוב מן הרע ואין מן הצורך להעיר לב הקורא ע״ז כי
               מעצמם יבינו כי אין בה ממש] עכ״ז ראיתי לחיבת שם הקודש מרבינו : כל
               העם בעודה בכפה בלעוה : אמרתי עת לעשות לה׳ לכתוב על ספר
               אפס קצהו מגדולת רבינו הק' ומדי דברי בו אציע לפני הקורא כל הסיפורים
               האמיתים אשר קרה את רבינו הק׳ מיום הולדו עד אשר נגנז מעיני בשר
               כל אשר שמעתי מאנשים אשר שפתם ברור מללו אמנם לא כולם אוכל לכתוב
               מחיסרון הידיעה ומקוצר היריעה :
               והנה אמרז"ל כל פטפוטין בישין ופטפוטי דאורייתא טבין (ועיין פרש"י)
               ולהבין כוונת המאמר הזה אשר כינה דיבורי תורה בשם פטפוטין
               ומה משמיענו בזה הלא נצטווינו והגית בו כו׳. ושננתם כו'. אך האמת
               הוא לדעתי הכותב כי חז״ל כיונו על סיפורי התנהגות הת״ח האמיתים אשר
               הם המה תורה בעצם כמאמר האי ת"ח דרתח אורייתא הוא דקא מרתחא
               ביה. ר"ל יען הת״ח כל התנהגותו היא עפ״י התורה ואשר הוא מחדש בעין
               שכלו היא תורה שלימה ומהפך חומרו לדת התורה עד שנעשה תורה בעצם
               כמו שאמר הרב הקדוש ר' אברהם יהושוע העשיל מאפטא
               אשר הלביש את החגורה להרב
               הקדוש ר׳ ישראל מרוזין אמר כי קיים מצות גלילה בספר</p>
            <pb facs="Shivhei-Harav_0008.jpg"/>
            <p facs="#facs_8_region_1704375968163_137">
               תורה : ולזה כוונו באמרם ז״ל אורייתא וישראל כולא חד רצונם כי הת״ח
               האמיתים ההוגים בתורת ה׳ יומם ולילה וכל מחשבותיהם וכל עניניהם
               היא רק בהתורה ומתקשרים בה בקשר אחד עד שהם נעשים בעצמם תורה
               שלימה בעצם וכמאמר הרב הקדוש רבי ישראל דוב מווילעדניק
               אם הרב דומה למלאך ה׳ צבאות תורה יבקשו מפיהו ר"ל
               בכל היוצא מפיו אפילו אם מדבר במילי דעלמא יבקשו שם תורה וד"ל ודפח״ח.
               וזה מחמת כי המה בעצמם תורה וממילא כל דיבוריהם אפילו הסיפורי
               מעשיות היא תורה כמו שנמצא בתורה הקדושה הרבה סיפורי מעשיות
               ואין הבדל בינם לחוקי התורה כי הכל תורה בעצם ולזה כיוונו רבותינו
               ז"ל במאמרם שיחת חולין של ת"ח צריכין לימוד כנ"ל וד״ל. ובזה יובן
               כל פטפוטין בישין רצונם פטפוטי ההמון המדברים במילי דעלמא הוא
               מצד החומר שהוא בעצם רע ופטפוטי דאורייתא רצונם מהת״ח האמיתים
               אשר היא תורה בעצמה טבין כי גם הפטפוטין שלו הם תורה. אולם
               אם היה כוונת רז״ל על הת״ח עצמם למה שינו פה דבריהם הלא כבר
               ואמרו שיחת חולין כו׳ וע״כ מוכרח לומר כי כוונת כל המאמר הוא על
               ההמון כי כל השיחות בטילות שלו בישין והשיחות שמשיח מת״ח שהיא
               אורייתא בעצם אף שהם אינם יודעים כלל הפנימיות של הת"ח והמה משיחים רק
               פטפוטי מלין מחיצוניות והתנהגות הת״ח גם זה הוא טוב והבן זה כי
               לדעתי כנים הדברים וכן שמעתי בשם הרב הקדוש ר׳ שלום בן
               המלאך שאמר לאנשיו כשתהיו ביחד תשיחו ממני ואם יכלה לכם
               דיבורים ממני תשיחו מכסאותי ומספסלי ודפח״ח כי הן המה
               דיבורי תורה כי כלי החיצוניות המה תשמישי קדושה וד"ל.
               ועתה אם אתה הקורא תתן לבך להבין את ההצעה הקטנה אשר
               הצעתי לפניך ידעתי כי תדון אותי לזכות ותחזיק לי טובה אשר
               העלתי לפניך על הספר מעשי וקורות רבינו הקדוש הנ"ל כי ידוע לכל
               כי הוא היה תורה שלימה בעצם ונאה ויפה השיחה ממנו מאוד מה גם כי
               יכירו הכל להתבונן ולהאמין כי ניתן כח בצדיק המושל ביראת אלקים לשנות
               הטבע כרצונו וה׳ אתם שהלכה כמותם ר״ל ההליכה וההנהגה בכל עניני
               העולם הן ברוחניות והן בגשמיות הכל כמותם כמו שהם מנהיגים כי ההכרח
               לכל דור להנהיג א״ע כפי הרצון מחכמי׳ ודורשיו ואז לא יכשלו לעולם כאשר
               דרז"ל ע״פ בהתהלכך תנחה אותך בעולם הזה ובשכבך בקבר כו׳ וקראתי שם</p>
            <pb facs="Shivhei-Harav_0009.jpg"/>
            <p facs="#facs_9_region_1704376007188_146">
               הספר <hi>שבחי הרב</hi> יען כי בכל מדינות פולין וואלין ובאתערבי׳ קוראים
               אותו בשם רב סתם ועיקר המחברת היא מסיפור שבחיו
               ורק שאלה אחת קטנה נשאר בידי לשאול מאתך קורא נעים אולי תמצא בספר
               איזה דבר אשר ידעת אותה בשינוי קצת או תמצא אשר גרעתי או הוספתי
               מכפי שמועתך אל תבהל ברוחיך לדון אותי לשקרן חלילה כי תדע כי אנכי
               הרקדתי בנפה ובכברה כל הסיפורים ואשר בררתי מהם לפי שכלי הסולת
               נקיה אלו הצגתים לפניך ומקובלים הם בידי מפי חסידים וצדיקים וחכמים
               גם לא תתפלא על לשון הנמוך והקל אשר סדרתי בם הסיפורים הן מפנים
               הספר והן מההקדמה. האמין לי יקירי כי יש לאל ידי להעתיקם על לשון
               צח ומליצה נאה אבל נימוקי עמי למען ירוץ כל קורא בו כקטן כגדול :
               גם המעשיות אשר הוספתי מהצדיקים המבוארים בפנים הספר ברורים
               ואמיתים המה וראויים להפיצם בישראל סוף דבר זכות כל הצדיקים הנזכרים
               בזאת המחברת יגן עלי ועליך הקורא שנזכה להיות מתמכין דאורייתא להחזיק
               בימין הצדיקים והחכמים שבכל דור ועל ידם יושפע לנו שפע ברכה והצלחה
               בבני חיי ומזוני ברוחניות וגשמיות בתוך כלל ישראל אמן :
               דברי המתאבק בעפר רגלי דחכמים ומתרפק באהבתם <choice><corr>בכל</corr><sic>בלא</sic></choice>
               לב ולב. המצפה לישועת ה׳ מקים ישועה כרגע אותי
               לחנן. לסעוד ולתמוך ידי. פרישת רחמיו וטוביו ממרום
               קדשו ימלא נפשינו : בביאת מ״צ ב״ב אמן :</p>
               </div></front><body><p></p></body>
   </text>
</TEI>