<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">סיפורי צדיקים מהחוט המשולש</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><p/></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">dedupmrg285038807_IE96460865 2</title><idno type="Transkribus">966439</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <front>
         <div>
            <pb facs="SipureiZadikim-0005.jpg"/>
              <head> ספר
               ספורי צדיקים
               מהחוט המשולש</head><p>
               והמה ספורי נוראות ונפלאות משלשה עמודי
               עולם הצדיקים הגדולים בוציני דנהורא מופתי
               הדור והדרו המה הרב הקדוש רבי ליב שרהס
               והרב הקדוש רבי ישראל פאלעצקער והר״ר
               עזריאל בע"ג זצוק"ל לחיי עד זכותם יגן עלינו
               שנזכה לראות בנחמות ציון וירושלים <choice><corr>בקרוב</corr><sic>בקרב</sic></choice> אמן.
               הספורים אמתיים מקדושי עליונים ארבעה מטיבי לבת האלו
               המה מעשיות אשר לא נדפסו ולא הובאו בשום ספורי
               מעשיות הצדיקים.
               הובא לבה"ד מחדש ע"י ה״ר אלעזר שענקעל מ<placeName>טארנאוו</placeName>.</p>
<p>               קר א ק א
               בדפוסו של יוסף פישער (גראדגאססט נו' 62).
               בשנת תרנ"ו לפ"ק.</p><pb facs="SipureiZadikim-0006.jpg"/><p>
               SEPUREI CADIKIM.
               Druck von Josef Fischer Krakau, 1896.
               Verlag von Lasar Schenkel Tarnow (Galizien).</p><pb facs="SipureiZadikim-0007.jpg"/><p>
               SEPUREI CADIKIM.
               Druck von Josef Fischer Krakau, 1896.
               Verlag von Lasar Schenkel Tarnow (Galizien).</p></div><div>
               <head>הקדמה</head>
<p>               הספורים האמיתים מהצדיקים הגדולים והצגתים לעין הקורא
               בלשון קל למען ירוץ בו הקורא כקטן כגדול.
               ולהזהיר הגדולים על הקטנים באתי בספורים האלו כי לא רק
               לפני גדולי הדעה נאספו הספורים ההם כי אם גם
               למען יחנכו את בניהם הקטנים בעודם באבם להחקיק בלבם
               אמונת החכמים למען לא יסורו מדרך ה׳ בעת גדלם כי בעתות
               הללו ההכרח לעיין מאד על זה שלא יתרבו הדעות בהנער המבין
               לשון הקודש לשים עינו בספרי המשכילים אשר עליהם אמר
               הנביא חכמים המה להרע להיטיב לא ידעו. וכל עיקר מגמתם
               אם כי חלק לשונם וחכם מתוק לעין הרואה אבל עיקר כוונתם
               לשרש האמונה מילדי העברים למען כל אחד יבנה במה לעצמו
               וכל הישר בעיניו יעשה. וחכם הרואה את הנולד הרוצה למנוע
               מדרכם את בניו עודנו באבו יכה שורש אמונת החכמים בלבו
               ובזה ינצל מכל פגע וזכות הצדיקים הקדושים יגינו עליהם
               לשמרם מכל רע.
               וקראתי את השם המחברת הזאת ארבעה מטיבי לכת יען
               כי עיקר הספורים המה מהארבעה הנכבדים הר״ר ליב
               שרהס והסבא מ<placeName>ספאלע</placeName> והר״ר ישראל פאלעצקער והר״ר עזריאל
               והמה ארבעה מטיבי לכת אשר נצמדו זה לזה ע"י בריח התיכון
               ר' עזריאל כאשר יבואר בפנים. וזכות החוט המרובע הזה לא
               במהרה ינתק מעלינו. והמעשיות אשר יתוספו בעזה"י יהיה
               מסתעפים מהם. ואתה המעיין שים לבבך בעת עברך בין בתרי
               הספורים האלה לא לבד לחיצוניות המעשה אשר תתענג לבבך
               הנשמי מזה כי אם תתבונן בפנימיות היוצא מן הדברים האלה
               למען תשכיל ותתענג גם בתענוג רוחני במוסר השכל היוצא
               מהספור ההוא ואז יהי' ה׳ בעזרך להגן עליך זכות הצדיקים
               האלו שתוכה לראות כל הברכות המובטחים לנו ע"י נביאיו
               הקדושים וישפיע לנו כל טוב בבני חיי ומזוני ברוחניות וגשמיות
               אמן.</p><pb facs="SipureiZadikim-0009.jpg"/>
</div></front><body><p></p></body><back><div> <pb facs="SipureiZadikim-0052.jpg"/>
               <fw type="pageNum">48</fw>
               <head>מודעה</head><p>
               אתכבד להודיע בזה כי בבית מסחר הספרים שלי נמצא להמכר 
               בפרייז הזול כל מיני ספרים מדפוסים שונים <placeName>לבוב</placeName>.<placeName> ויארשוי</placeName>.
               <placeName>ווילנא</placeName>. <placeName>קראקא</placeName>. <placeName>לובלין</placeName>. <placeName>פיעטריקוב</placeName> <placeName>וויען</placeName>. <placeName>פעסט</placeName>. היינו כל מיני 
               ספרי ריממעל. הנצרכים לנוסעים על הדרך היינו כל מיני
               סדורים. חומשים. צאנה. מחזורים. סליחות. לקוטי צבי מכורכים
               היטב. גם כל מיני ספרים. שו"ת. דרוש. אגדה. מוסר. קבלה 
               ספורי קדושים. לקוטים. מפרשי הש"ס. פוסקים. תנ"ך. וחוקים.
               הקירה. חכמה. מליצה. שירים מכתבי עבריות. ספרי עברי
               טייטש כל המינים פערשידינע מעשיות. ראמאנען. ובע"ה אוכל
               למלאות רצון הסוחרים בכל מה שיצטרך בהמקחים ובמהירות 
               השילוח ויפיק רצון הקונה מאתי אשר יבא אלי בברית המסחר
               וישבע רצון. ואלו הספרים אשר נגמר לי בדפוס. החסיד והמשכיל 
               ויכוח בין חסיד ומשכיל והחסיד ינצח מבעהמ"ה שפת הים 
               נפלא. צוואות הריב״ש עם הנהגות ישרות מהקדוש מרן בעש"ט 
               זי"ע. ספורי צדיקים מעשיות מצדיקים. מעשיות פליאות מגאונים
               וצדיקים. מעשיות נוראים ונפלאים מספורים מגאונים וצדיקים.
               סבוב ר׳ פתחי' מרעגענשפורג עם אלדד הרני נסיעותם וספורים
               עם מדרש יונה. אלפא ביתא דבן סירא משלים ומעשיות ודברי
               חכמה. צווארי שלל פי' נפלא על הפטרת מן רבינו חיד"א. פתח
               הבית על ש"ע יו״ד בחריפות ובקיאות נפלא מהגאון רבי אברהם
               טיקטין מ<placeName>ברעסלויא</placeName>. שו״ת שארית יוסף מהגאון רבי יוסף כ״ץ 
               גיסו של הרמ"א. אהבת ציון ביאור רחב ומפורש על מס' 
               כתובות מהגאון ר׳ יוסף טשאבא מעיר <unclear>סערדא ועלי</unclear>: 
                אלעזר שענקיל 
               אדרעס אלי
               Lasar Schenkel, Tarnow (Galizien) 
            
     </p>    </div>
      </back>
   </text>
</TEI>