<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Maasiot-Pliot 1896</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sinai.rusinek@mail.huji.ac.il</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="title-page">
			
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0005.jpg"/>
				<p>
					<lb/>מעשיות פליאות
				</p>
				<p>
					<lb/>והמה מעשה גדולים ונפלאים, הנתהוים בימים
					<lb/>הקדמונים לאנשי מעשים נוראים צדיקים
					<lb/>מפורסמים קדושי עליונים מהם ילמדו הבנים
					<lb/>השובבים לעשות מעשים טובים יקרות וחביבים
					<lb/>נקבצו ובאו מספרים הקדושים נחמדים וערבים.
				</p>
				<div><head>
					<lb/>שמות אנשי שם הקדושים והטהורים מצויינים בדף השני.
				</head>
				<p>
					<lb/>הובא ל<orgName>בה"ד</orgName> ע"י הצעיר <persName>אלעזר שענקעל</persName> מ<placeName>טארנאוו</placeName>.
				</p>
				<p>
					<placeName><lb/>קראקא</placeName>
					<lb/>בדפוסו של <persName>יוסף פישער</persName> (<placeName>גראדגאססע</placeName> נו' 62).
					<lb/>ב<date>שנת תרנ"ו</date> ל<placeName>פ"ק</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>Druck von Josef <persName>Fischer</persName> Krakau, <date>1896</date>.
					<lb/>Verlag von Lazar <persName>Schenkel</persName> Tarnow (Galizien).
					<lb/>Nachdruck streng verboten.
				</p></div>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0006.jpg"/>
				<div type="toc"><p>
					<lb/>ואלה המה אנשי שם הרבנים הצדיקים הקדושים והטהורים
					<lb/>המפורסמים בקצוי תבל וים רחוקים, ברוב צדקתם ופרישתם,
					<lb/>אשר אירע המעשיות הנפלאים.
				</p>
				<p>
					<lb/>א מעשה נוראה מהחכם הגדול קדוש <persName>אלקי</persName> רבינו <persName>אברהם בן עזרא</persName>.
					<lb/>ב מעשה מהגאון המקובל הק<persName>׳</persName> והטהור רבי <persName>נפתלי כ״ץ</persName> בעל סמיכות חכמים.
					<lb/>ג מעשה בחסיד אחד ציוה את בנו לזרוק פתו במים כל ימיו ומקיים כבוד אב.
					<lb/>ד מעשה בחסיד אחד רבינו <persName>חיים יוסף דוד אזולאי</persName> הנודע בשם <persName>חיד״א</persName>.
					<lb/>ה מעשה בחסיד אחד רבי <persName>מרדכי בנעט</persName> מ<placeName>ניקלשפורג</placeName>.
					<lb/>ו מצדיק אחד מעיר <placeName>בריסק</placeName> <placeName>דליטא</placeName> .
					<lb/>ז ממרן האלהי הק׳ והט׳ בעל שם טוב.
					<lb/>ה בבן סבר שהי׳ רודף לעשות צדקה וניצול ממיתה.
					<lb/>ט מהגביר הצדיק רבי <persName>איסורל אבי</persName> רבינו <persName>הרמ״א</persName>.
					<persName><lb/>י</persName> מרבינו <persName>יהודא</persName> החסיד בעל ס׳ חסידים.
					<lb/>יא <persName>ממרן אלהי</persName> הק<persName>׳</persName> והט<persName>׳</persName> בעש״ט.
					<lb/>יב <persName>ממרן אלהי</persName> ר״מ <persName>די</persName> <persName>ליאון</persName>.
					<lb/>יג ממרן <persName>אלהי</persName> רבי <persName>זושא מאניפאלי</persName>.
					<lb/>יד מ<placeName>ירושלים</placeName> עה״ק בשנים קדמוניות.
					<lb/>טו מעשה ברבי <persName>אליעזר</persName> אבי הבעש״ט הקדוש.
					<lb/>טז מעשה <persName>מאליהו</persName> הנביא זכור לטוב.
					<lb/>יז מהגאון הקדוש רבי <persName>שבתי מראשקוב</persName> בעל סידור רבי ש<placeName>בתי</placeName> מקובל.
					<lb/>יה הצדיק הקדוש ו<persName>ט</persName>׳ רבי <persName>אלימלך</persName> מ<placeName>ליזענסק</placeName>.
					<lb/>יט בציד אחד שצד עוף אחד ולמדו ג׳ חכמות.
					<lb/>כ ברבינו הקדוש המקובל רבי <persName>יחיאל</persName> מ<placeName>צרפת</placeName>,
					<lb/>כא הגאון הצדיק ק׳ וט׳ רבי <persName>נפתלי מראפשיטץ</persName>.
					<lb/>כב מ<placeName>מאורן</placeName> של <placeName>ישראל</placeName> רבינו הבעש״ט.
					<lb/>כג מרבינו מאור הגולה <persName>רש״י</persName> ז"ל.
					<lb/>כ<persName>ד</persName> מרבינו <placeName>מאור הגולה</placeName> ב<placeName>עש<placeName/>״<persName/>ט</placeName>.
					<lb/>זי"ע ועכ״י.
				</p></div>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0007.jpg"/>
				<fw facs="#facs_7_tr_1739256905" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				</div></front><body><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0001"><head>
					<lb/>א. מעשה נוראה מהחכם הגדול קדוש אלקי רבינו
					<lb/>.<persName>אברהם בן עזרא</persName> ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>אירע בימיו <placeName>מחוז</placeName> אחת היתה ובה עיר קטנה ואנשים ב<placeName>העיר</placeName>
					<lb/>הי' מעט והי׳ בה איש מסכן ועני מדוכה ונפשו חסר
					<lb/>מכל טוב. והי׳ בהקשותו בעניו וילך שובב הלך ילך ובכה מהר
					<lb/>לגבעה עד אשר קרה מקרה שבא בתוך היער והוא עיף ויגע
					<lb/>וישב לו על אחד ההרים. בוכה ומתאונן ונאנח בשברון מתנים
					<lb/>והי' כהרימו קולו עד אשר הגדיל. והנה איש לקראתו זקן ועוטה
					<lb/>מעיל עומד לנגד עיניו ויאמר לאדם הדואג וצועק על רוע מזלו
					<lb/>ועל מצבו הרע מה לך פה ומדוע פניך רעים וחולנות וזועפים
					<lb/>ולמה נתת קולך בבכי. ויען האביון ויאמר אהה אדוני על מר
					<lb/>נפשי אני צועק ואשוע כי חצי רעב נשתלחו באהלי ועניי ומרודי גבר
					<lb/>עלי עוללי שאלו לחם ופורש אין להם והם עטופים ברעב בראש כל
					<lb/>חוצות ואשתי הרכה והענוגה אשר לא נסתה כף רגלה הצג ארצה
					<lb/>תרע עינה בי. מר לי מר ורע מאד כי <name type="misc">ה</name>׳ ענה בי ושדי המר
					<lb/>לי מה יש לי לצעוק עוד אל המלך:
				</p>
				<p>
					<lb/>ויאמר אליו הזקן צר לי מאד עליך איש עני ואביון כי קול זה
					<lb/>בחרת מעוני. ועתה שמע בקולי איעצך ויכולת עמוד
					<lb/>וירבה כבוד ביתך וכל אשר לך ירבה בעושר ובזהב ובכסף ובנכסים
					<lb/>ובכל אשר תאוה נפשך עד כי גדל מאוד. אך שמע נא בקולי לך
					<lb/>נא אל ביתך וקח לי משם את בנך יחידך אשר אהבת והעלהו לי
					<lb/>לעולה על אחד ההרים אשר אומר אליך. ואחרי אשר תעשה זאת
					<lb/>ברך אברך אותך הרבה מאוד ארבה במאד בזהב ובכסף ובקר
					<lb/>וצאן לרוב מכל אשר יתאוה נפשיך. ויאמר הדל הנני הנני הן לו
				</p>
				<fw facs="#facs_7_tr_1739256902" type="catch-word">
					<lb/>יהי'
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0008.jpg"/>
				<fw facs="#facs_8_tr_1739256907" type="page-number">
					<lb/>זז
				</fw>
				<fw facs="#facs_8_tr_1739256910" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>יהי׳ כדבריך למחר אעשה כדבר אדוני המלך וילך הפתי העני אל
					<lb/>ביתו שקט ושאנן ולא גילה אזן שומעת אל שום אדם אך אל
					<lb/>אשתו אמר בנינו זה הקטן גדול יהי' ולא ידע להבין ולהשכיל
					<lb/>ללמד ספר אקחהו על זרועותי ואביאהו לבית הספר ללמוד
					<lb/>ב<name type="work">מקרא</name> וב<name type="work">משנה</name> וב<name type="work">תלמוד</name> שיהי׳ לנו לכבוד ולתפארת: ותאמר
					<lb/>אליו כטוב בעיניך עשה ויקח את הנער וילך בדרך אשר הי׳ שם
					<lb/>לשוב אל המקום אשר עמד שם את האיש הזקן וירא את המקום
					<lb/>מרחוק ויאמר נלכה עד כה וכבואו שמה ערך עצים ואש ויעקוד
					<lb/>את בנו ויקח המאכלת וישחט את הנער ויקריבו לשעירים אשר
					<lb/>רקדו שם. ויאמר אליו הזקן עתה ידעתי כי ירא אתה ולא חשכת
					<lb/>את בנך את יחידך ממני לכן הנני נותן לך את בריתי שלום.
					<lb/>ועתה כבואך בסיפי ביתך ותמצא הון ועושר בביתך שוב אל מקומך
					<lb/>וייטב לך, כי בכל אשר תפנה תצליח וילך האיש הלוך וגדול עד
					<lb/>כי גדול מאוד בהון רב כמעט עושר רב בכל המדינה ויקנאו בו
					<lb/>שכניו הרעים ותאמרנה השכינות אל אשתו איפו לקטת ואספת כל
					<lb/>העושר והכבוד הלזה כי עשרת ומצאת און יהי מכירך ברוך אמור
					<lb/>לנו מי האיש אשר עשית עמו ותאמר אליהם לא ידעתי את האיש
					<lb/>ואת מעשיהו אך אישי אשר עמדי נתן לי את כל אלה ואוכל.
					<lb/>ותאמרנה השכינות אלי' הלא דבר הוא לאסוף ולכנוס כל ההון
					<lb/>הזה בימים מעוטים עפ״י טבע ושכל אנושי לא יוכל להיות כזה
					<lb/>רק עפ״י איזה ענין לך נא פתי את אישך אולי תוכל שיגיד לך
					<lb/>תעלומות הדברים כי מסתיר עצה הוא ממך: ותלך אל ביתה סר
					<lb/>וזעף ובפנים רעות ותאמר אל בעלה לא אוכל ולא אטעום מאומה
					<lb/>כלל עד אשר תאמר אלי מאין בא לך כל ההון עתק הזה ואיפו
					<lb/>שמת זהב כסלם ולא ענה אותה דבר ותבכה ולא תאכל. ויאמר
					<lb/>לה למה תבכי ותאמר הלא תענה אב נער היכן הוא בנינו אשר
					<lb/>לקחת אל בית הספר ומשכת אותו <placeName>הר חבור</placeName> ואנה עזבת אותו
					<lb/>ויהי הבעל כמחריש. ויהי כי הציקתו אותו יום יום כל הימים
					<lb/>ותאלצהו ותקצר נפשו וירא כי לא יוכל ואי אפשר להסתיר מאתה
					<lb/>הדבר ויגיד לה את כל לבו ואת כל אשר עשה ואת אשר נגזר
				</p>
				<fw facs="#facs_8_tr_1739256909" type="catch-word">
					<lb/>עלי'
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0009.jpg"/>
				<fw facs="#facs_9_tr_1739256909" type="page-number">
					<lb/>5
				</fw>
				<fw facs="#facs_9_region_1739520862489_206" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>עלי׳: ויאמר הלא העושר והכבוד הזה טוב לך מעשרה בנים אף
					<lb/>היא תשיב אמריה לו נחמתני כי דברת האמת וכאשר שמעה שמץ
					<lb/>מינהו הלכה וסיפרה אמרי׳ לפני חברותיה השכינות. והמה בחלק
					<lb/>שפתותיהם נתנו קולם ויבאו הנשים על האנשים לאמר שוא עבוד
					<lb/>אלקי׳ נלכה נא ונזבחה בנינו לראש הרים כאשר זבח זה האיש
					<lb/>וירבה ויפרה ויציץ קרנינו ב<placeName>קרן בן שמן</placeName>. ויהי כדברם אליהם
					<lb/>יום יום וישמעו אליהם האנשים יושבי המחוז ההוא ויעשו גם
					<lb/>המה בלהטיהם ר"ל כי גם את בניהם זבחו לשד הנ"ל כראשון
					<lb/>תועבה בחר בם וגם המה עשו פרי גדלו והצליחו דגנם ותירושם
					<lb/>רבו. ויהי כלם שמחים וטובי לב על עשרם וגדולתם ותהי לחק
					<lb/>להם מימים ימימה לזבוח לפניו על הר <placeName>צוק</placeName> ויעשו הרע בעיני
					<lb/>ה׳ ימים רבים: ומדי שנה בשנה עשו כירה גדולה ויאכלו וישתו
					<lb/>ויקומו לצחק ובא השטן הנ"ל להתיצב ביניהם וישב בראש כמרזח
					<lb/>סרוחים וכמלך בגדוד והתעה אותם כהתעות שיכור בקיאו וילכו
					<lb/>אחר ההבל ויהבלו ויעשו אותו לאפוד וישימו להם בעל ברית
					<lb/>ויאמינו בדברו וכן עשו מתקופת השנה לתקופת השנה:
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום ויעבור עליהם החכם הגדיל קדוש אלקי ר' <persName>אברהם
					<lb/>אבן עזרא</persName> דרך המחוז ההוא ויסור אל בית איש אחד
					<lb/>מאנשי העיר הנ"ל וילן שם ויהי בבקר רצה לשום לדרך פעמיו
					<lb/>ליסע למחוז חפצו כדרכו בקדש. ויאמר אליו האיש אשר על הבית
					<lb/>אם מצאתי חן בעיניך אדוני החכם אל נא תעבור מעל עבדיך
					<lb/>כי זבח משפחה לנו היום זבחי שלמים לשלם נדרינו נרווה דודים
					<lb/>ונתעלסה באהבים יין הרקח משמנים וממתקים לא תחסר כל כי
					<lb/>נעשה משתה גדול ויום טוב ביום הגמול אשר גמל לנו איש זקן
					<lb/>הזן ומפרנס אותנו תמיד בכל יום ובכל עת ובכל שעה והוא
					<lb/>נכבד מכל בית אבינו. ובעבורו אל תמנע מהיות עמנו אל נא
					<lb/>תעזוב אותנו. לקחת חבל בשמחתנו ונגילה ונשמחה יחד וגם הזקן
					<lb/>הנכבד בעינינו ויקר לנו תואר והדר לו וגם הוא חכם ויבא למשתה
					<lb/>אשר הכינונו לו לכבודו אל תשב פניו ריקם. ויפצור האיש הנ"ל
					<lb/>מאד ברבינו <persName>אבן עזרא</persName> ויעתר לו ויקח את דבריו ויהי שם. ויהי
				</p>
				<fw facs="#facs_9_tr_1739256910" type="catch-word">
					<lb/>בקר
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0010.jpg"/>
				<fw facs="#facs_10_tr_1739256906" type="page-number">
					<lb/>9
				</fw>
				<fw facs="#facs_10_tr_1739256907" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>בקד וישחטו צאן טבח והכן והכינו את אשר יביאו משתם שמנים
					<lb/>ויין רב כיד המלך וישבו להם לאכול כצהרים. והחכם ר״<persName>א בן
					<lb/>עזרא</persName> ביניהם וישאו קולם ויצעקו בקול צורח כשאגת אריז ובקול
					<lb/>גדול הלוך וחזק מאד בא בא אל תאחר כי יצאנו לשחר פניך
					<lb/>ויהי כהרימם קולם והנה איש בא כתואר פני מלך והוא איש שיבה
					<lb/>עוטה מעיל הולך מעדנות וירא אותו החכם הנ"ל מרחוק בטרם
					<lb/>יקרב אליו וברוח קדשו הבין והכיר בו שהוא מן השדים ועשה
					<lb/>עצמו כאלם לא יפתח פיו עד אשר בא המתעה אל השלחן וכאשר
					<lb/>הקריב לבא אל תוך הפתח ראה את החכם <persName>ראב"ע</persName> יושב בתוך
					<lb/>הקרואים והתחיל לצעוק הוציאו את האיש הנכרי הלזה מבינונו
					<lb/>אל תערב זר בשמחתינו ויען אליו החכם הקדוש אתה חלל רשע
					<lb/>רוח עריצים גוזרני עליך בשם אל שדי שתלך אל ירכתי בור שחת
					<lb/>מקום חושך ואופל באשר לילית הרגיע שם אל ארץ גזירה כי נגזרת
					<lb/>מארץ החיים ואם שד לשדים את מה לך עם בני אדם כעת
					<lb/>במרום תמריא ויקלל החכם אותו בשם ויברח הטמא מפניו וילך
					<lb/>לו אל ארצו ואל תהום רבה וגזר עליו בשם לבל יבא עוד ימי
					<lb/>עולם לעיר ההוא. וליושבי העיר ההוא אמר יען כי עשיתם הרע
					<lb/>ונבלה כזאת ב<placeName>ישראל</placeName> ומאסתם בדבר <name type="misc">ה</name>׳ ארורים אתם לפני ה׳
					<lb/>וארור אפכם כי עז עברתכם כי קשתה. בזיעת אפכם תאכלו
					<lb/>לחם עצבים ודרדר יצמיח לכם כי גדול עונותיכם מנשוא ורבה
					<lb/>חטאתכם מאוד ורע עשיתם בעיני ה<orgName>׳</orgName>. מיד כל אנשי העיר געו
					<lb/>כולם בבכיה ואמרו עזרנו עזרנו החכם האלהי כי פשענו מאד
					<lb/>ובעוונותינו אנו נמקים הננו לפניך באשמה רבה העווינו והרשענו
					<lb/>ופשענו כזאת וכזאת עשינו פעמים רבות שפכנו דם נקי שוחטי
					<lb/>הילדים רכים היינו והנחמים באילים. הורה לנו דרכי התשובה
					<lb/>אולי יתעשת ואולי ירחם אבינו שבשמים עלינו ועל פליטתנו לבלתי
					<lb/>נאבד לשאול ואבדון. באותה שעה סדר להם פתחי תשובה ושבו
					<lb/>מדרכם הרעה בצום ובכי ובמספד וחגורת שק ונאבד העושר ההוא
					<lb/>מהם בענין רע כעושרו של קרח ונשארו קרח מכאן ומכאן ולא
					<lb/>נשאר בידם אפי׳ מחט נקובה וחזרו להיות דלים ורקים כמות
				</p>
				<fw facs="#facs_10_tr_1739256905" type="catch-word">
					<lb/>שהי'
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0011.jpg"/>
				<fw facs="#facs_11_tr_1739256905" type="page-number">
					<lb/>א
				</fw>
				<fw facs="#facs_11_tr_1739256910" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>שהי' כמאז ומקדם ובניהם הילדים ששחטו שאבדו אבדו ר"ל
					<lb/>לעורר לבות בני <placeName>ישראל</placeName> לבלי היותם אצים להעשיר ואם קבלה
					<lb/>הוא נקבל ואם לדין יש תשובה לקחת ממנו מוסר שבל ירדוף
					<lb/>אדם אחר המותרות ויספיק עצמו במיעוט שחננו אל וכל מגמותיו
					<lb/>יהי׳ לעבודת הבורא יתברך שמו ולא ישוט אחר תאות גופניות
					<lb/>אמן כן יהי רצון. או"י תפ"י פ"ה:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_002"><head>
					<lb/>ב. מעשה רב מהגאון המקובל מוהר״ר <persName>נפתלי כ״ץ</persName> אשר
					<lb/>כבר נדפס ב<name type="work">אורטיקא</name>.
				</head>
				<p>
					<lb/>הנה הגאון הנודע ע״פ תבל ומקובל מהור<persName>״ר</persName> <persName>נפתלי כ״ץ</persName> ז"ל
					<lb/>שהי׳ אב"ד דק"ק <placeName>אוסטראה</placeName> וב<placeName>ק"ק</placeName> <placeName>פוזין</placeName> ובק"ק <placeName>פראנקפורט</placeName>
					<placeName><lb/>דמיין</placeName> לעת זקנתו ונסע עם אשתו הרבנות ל<placeName>ארץ</placeName> הקדושה. ויהי
					<lb/>בבואו לעיר הגדולה <placeName>סטאמבול</placeName> הנקראת בלשון <placeName>אשכנז</placeName> <placeName>קאנשטנטינאפיל</placeName>
					<lb/>נפל על ערש דוי ויאמר לכל הנצבים עליו שהוא ימות ואמר באיזה
					<lb/>זמן ובאיזה רגע ימות. ויהי בעת יום פקודתו והי' אצלו לערך
					<lb/>אלפים איש מ<orgName>חברא קדישא</orgName> מעיר הנ"ל. והי׳ שם כמה וכמה
					<lb/>לומדים וחסידים ואמר על כל איש ואיש מאיזה גלגול נשמה הוא
					<lb/>בא ובאיזה זמן שימות כל אחד ואחד והי' כאשר פתר כן הי'
					<lb/>ואמר בכבוד עצמו מי שיתעסק בקבורתו. מי שהי׳ חלק בנשמתו
					<lb/>המה יתעסקו בקבורתו ואמר לכל הנצבים עליו שילכו לדרכם רק
					<lb/>האנשים ההמה שציוה להתעסק בקבורתו נשארו שם במחנה.
					<lb/>ויהי עוד הוא מדבר נראה לפי דבריו שראה במראם שהנה מלאך
					<lb/>המות בא אל הבית לבוש מלבושים נאים שקורין שוי״ב ויאמר
					<lb/>בזה הלשון הרע (דוע מיינשט איך האב דיך ניט גיקאנט וויא
					<lb/>איך האב דיך ביגעגינט הינטער <persName>רייזן</persName> האסט דיך גימאכט פיר
					<lb/>איין עני האב דיר גיגעבין כמה פגים. אבער היינט מאכסט דוא
					<lb/>דיך פיר איין קצין קומשט צו מיר אין איין שוי״ב גייא ארוים
					<lb/>דוא רשע האסט בייא מיר ניקש צו טואן איך בדארף דיך
					<lb/>ניט ב"ה) וידבר פעם אחרת בדבור קשה ועמד ממטתו ויך
				</p>
				<fw facs="#facs_11_tr_1739256908" type="catch-word">
					<lb/>בכח
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0012.jpg"/>
				<fw facs="#facs_12_tr_1739256905" type="page-number">
					<lb/>8
				</fw>
				<fw facs="#facs_12_tr_1739256906" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>בכח ויסגור הדלת ויאמר אל סופר שיכתוב שמות הקדושים על
					<lb/>כל החלונות בהחדר וגם על הפתח. ועל העם הנצבים עליו
					<lb/>נפלה חרדה גדולה מאוד על מה ששמעו דבריו. ויאמר אל
					<lb/>האנשים שילכו חוצה מפתח ביתו רק הסופר והשמש הזקן ממאה
					<lb/>ועשר שנים המה ישארו במחנה ויעשו כן ואמר בזה הלשון (איר
					<lb/>זאלט צו זעהן וואש דא דער מער ווערט זיין זאלט אייך אין
					<lb/>זכרון נעמן) ויהי בדברו ויאמר ברוך הבא אבי. ברוך הבא אבי
					<lb/>זקיני רבי <persName>נפתלי</persName>. ברוך הבא אבי זקיני רבי <persName>מענדיל</persName>. ברוך הבא
					<lb/>אבי זקיני רבי <persName>משה חריף</persName>. ברוכים הבאים ואמר גם ברוכים הבאים
					<lb/>אל אנשים חשובים גדולים מאוד. וגם אל המלאכים. ויהי בדברו
					<lb/>ויבא רעש גדול וחזק מאוד סביב למטתו אבל הסופר והשמש
					<lb/>הנ"ל לא יכלו לראות למטתו מחמת אימה גדולה שנפלה עליהם
					<lb/>גם אש גדול היתה סביב למטתו לערך שעה אחת. ואחר כך
					<lb/>שככה ויאמר לשני אנשים הנ"ל בזה הלשון (איר זאלט דאש אלעס
					<lb/>האבען בזכרון אבער איהר זאלט וויססען אז איך בין גיוועזין
					<lb/>גלגול פאן <persName>יחזקיהו</persName> מלך יהודא און דיא לייט וואש זאלין זיך
					<lb/>מתעסק זיין בקבורתי האבען אויך איין ניצוץ פין מיין נשמה דרום
					<lb/>זאלין זייא זיך מתעסק מיט מיר זיין אבער דאס זאג איך אייך
					<lb/>אז איהר זאלט נעמין מיין ארון און זאלט פארין לק״ק <placeName>חברון</placeName>
					<lb/>אין זאלט מיך לייגען נעבין <persName>יחזקיהו מלך יהודא</persName>.) והשני האנשים
					<lb/>הנ"ל כתבו כל הנ"ל לזכרון מאחר שהגאון הנ"ל צוה עליהם שיהי'
					<lb/>להם לזכרון. ואח״כ אמר לשני האנשים הנ"ל שילכו ג״כ מחוץ
					<lb/>למחנה וילכו משם ובתוך איזה רגעים נכנס להחדר והוא מת כמו
					<lb/>שאמר. זי"ע ועל כל <placeName>ישראל</placeName> ע"כ נדפס על דף אחד דפוס <placeName>אורטיקייא</placeName>:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_003"><head>
					<lb/>ג. מעשה שאירע בימים קדמונים בחסיד אחד צוה את בנו
					<lb/>שיזרוק פתו במים כל ימיו והי׳ מקיים מצות כבוד אב.
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחד הי׳ צדיק וחסיד אחד בדורו שלא הי' לו אלא בן אחד
					<lb/>ולמדו <name type="work">תורה</name> ו<name type="work">משנה</name> ו<name type="work">תלמוד</name> שיתא סדרי. וצוה האב לאותו
				</p>
				<fw facs="#facs_12_tr_1739256907" type="catch-word">
					<lb/>51
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0013.jpg"/>
				<fw facs="#facs_13_tr_1739256910" type="page-number">
					<lb/>4
				</fw>
				<fw facs="#facs_13_tr_1739256912" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>בן ואמר לו בני כל ימיך זרוק פתך במים ואל תאכלנו יחידי
					<lb/>ואמר לו אחר ימים תמצא שכרך הרבה מאוד. והנה לאחר ימים
					<lb/>ושנים כשמת האב. הי׳ הבן מקיים מצות אביו לזרוק בכל יום
					<lb/>ויום ככר לחם. פעם אחד פגע בו <persName>אליהו</persName> הנביא וא"ל אותו הבן כך
					<lb/>וכך ציוה לי אבי א"ל <persName>אליהו</persName> הנביא הלא מצינו דבר זה כתוב ב<name type="work">תורה</name>
					<lb/>שחייב אדם להשליך לחם לתוך המים ואי אפשר לעולם לעמוד אם
					<lb/>לא יזרוק לחם לתוך המים. כיון ששמע הבן מאליהו הנביא שזה הוא
					<lb/>דבר גדול וקיבל עליו בשמחה לקיים המצוה והי׳ זריז מדי יום
					<lb/>ביומו וזרק ככר לחם אל תוך המים. והי׳ רגיל דג אחד לבא אצל
					<lb/>פתו ואכל בכל יום ויום הלחם הנ"ל עד שגדל אותו הדג מאוד
					<lb/>מאוד וצרות רבות עשה לחביריו והי׳ רודף אחרי הדגים האחרים
					<lb/>ואוכלם כיון שראו כל הדגים כך הלכו החבירים הדגים האחרים
					<lb/>למלכם ללויתן ואמרו לו אדונינו אתה מלכינו מה נעשה שיש׳ דג
					<lb/>אחד בינינו שהוא גדול מאוד וגובר והולך עד שאנחנו אין אנו
					<lb/>יכולים לפרנסינו ולא זו בלבד אלא שאוכל מאתנו כל יום ויום
					<lb/>מאה חתיכות. מיד שלח הלויתן אחר אותו הדג שהוא יבא אצלו.
					<lb/>והלך הדג הגדול ואכל השליח. חזר הלויתן ושלח עוד פעם שליח
					<lb/>וחזר הדג הגדול ואכל עוד השליח. מיד הלך הלויתן בעצמו לדג
					<lb/>הגדול ושאל אותו באיזה מקום אתה נתגדל אמר לו הדג בשפת
					<lb/>הים. אמר לו הלויתן חבירך דגים אחרים המה באמצע הים
					<lb/>ואינם גדולים כמו אתה. והשיב הדג אדם אחד הביא לי כל יום
					<lb/>ויום ככר לחם ואכלתי ומשם נתגדלתי. אמר לו הלויתן למה אכלת
					<lb/>את חבירך. א״ל הדג משום שהי' רוצים להזיק אותי וליטול הלחם
					<lb/>א"ל הלויתן גוזר אני עליך להביא לי אותו האיש שזורק לך הלחם
					<lb/>לתוך המים ונראה אם אמת דבריך. מיד הלך אותו הדג וחפר באר
					<lb/>אחד תחת המקום ההוא שאותו אדם הלך עליו. למחר כשהלך
					<lb/>אותו אדם על אותו מקום לזרוק הלחם לתוך המים. נפל לתוך
					<lb/>המים ובלע הדג את האדם והביא אותו האדם לפני הלויתן. הלך
					<lb/>הלויתן ולקח האדם מהדג ובלע הוא עצמו את האדם ושאל לו
					<lb/>בני מפני מה אתה זורק לחם לתוך המים. והשיב לו אדוני כך
				</p>
				<fw facs="#facs_13_tr_1739256911" type="catch-word">
					<lb/>566
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0014.jpg"/>
				<fw facs="#facs_14_tr_1739256904" type="page-number">
					<lb/>10
				</fw>
				<fw facs="#facs_14_tr_1739256905" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>צוני אבי ואני מקיים מצותו. אמר לו מצות אביך קיימת אמר לו הן.
					<lb/>כיון ששמע הלויתן כך הי' מטיל אהבה על אותו אדם. אמר לו
					<lb/>פתח פיך פתח פיו וירק בתוכו שלש פעמים מיד נחה עליו רוח
					<lb/>חכמה ובינה וידע והבין קולות הבהמות וחיות ועופות. וידע שבעים
					<lb/>לשונות. ואח"כ צוה לדג להוליכו אל היבשה הלך והי׳ משליך אותו
					<lb/>אדם על שלש מאות פרסאות על היבשה ולא הי' שום אדם
					<lb/>על אותו מקום. והי׳ אותו אדם שם שוכב על האדמה והי׳
					<lb/>מאוד עייף וחלש. בתוך כך שמע שני עורבים אם ובנה אומר
					<lb/>זה לזה מת אדם זה או לא. אמר הבן אני אלך ואנקר עיניו של
					<lb/>אותו אדם כי אני מתאוה לאכול בשר אדם אמרה לו אמו ראה
					<lb/>כי האדם ערום הוא אל תגע בו ולא השגיח על דברי' הלך
					<lb/>ונשכו על רגליו ולא זע ממנו כיון שבא לנקר את עיניו פשט
					<lb/>ידו ותפש אותו בן אדם להעורב. והנה העורב צעק בקול מר
					<lb/>לאמו ל<persName>עורב</persName> השני למען הרחמים להציל אותו מיד האדם הזה.
					<lb/>מיד צעק העורב לאדם זה אל תעשה לעורב זה שום דבר ואם
					<lb/>אתה מניח את בני זה אני מראה לך אוצר גדול שגנז <persName>שלמה
					<lb/>המלך</persName> ועליו כתר גדול. כיון ששמע האדם כך הבין את דברי'
					<lb/>ואמר לה הראהו לי ואני מניח את בנך תפשה אותו בכנפיו והלך
					<lb/>אחרי׳ עד שהעמידתו באותו מטמון מיד הניחו וכשהניחו התחילה
					<lb/>האם להכות את בנה ואמרה לו ולמה לא האמנת לי ולא השגחת
					<lb/>על דברי והלא אמרתי לך לא תרד כי ערום הוא וירדת ותפש
					<lb/>אותך וגליתי הממון האוצר בעבורך הכתו והמיתתהו. מיד הלכה
					<lb/>והביאה עשב אחד ושמתהו על פיו מיד שב רוחו אליו. ראה
					<lb/>אדם אחד אותו העשב ואמר ודאי העשב הזה מחיה מתים לקח
					<lb/>העשב ואמר הריני הולך ל<placeName>ירושלים</placeName> ואחיה בו את המתים. כשהי׳ הולך
					<lb/>בדרך מצא ארי אחד מת הגיע בו העשב ועמד על רגלו ואכלו
					<lb/>להאדם הזה שהי' לו העשב. והחסיד הנ"ל שנראה לו האוצר
					<lb/>שב לביתו ושכר חמורים להביא הממון ההוא לביתו והוליכם עם
					<lb/>המטמון וטען אותם עם הכסף ומן הזהב כאשר יוכלון שאת.
					<lb/>ובתוך אותן החמורים הי' חמור אחד פריץ ורע מעללים. אמר
				</p>
				<fw facs="#facs_14_tr_1739256903" type="catch-word">
					<lb/>לחביריו
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0015.jpg"/>
				<fw facs="#facs_15_tr_1739256903" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<fw facs="#facs_15_tr_1739256906" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>לחביריו אם אתם שומעין לי נעשה עלילה לזה שיאבד כל הממון
					<lb/>וכל האוצר. לפי שטען אותנו יותר מדאי. אמרו לו חביריו כיצד
					<lb/>נעשה. אמר להם ממני תראו וכן תעשו. כשאכנס בעיר אפיל
					<lb/>עצמי בחצי השער ויבאו בני אדם לעזרו. ויראו את הכסף ואת
					<lb/>הזהב ויגזלו ממנו הכל. אמרו לו חביריו מתייראין אנו כי זה
					<lb/>האדם ערום הוא אם נעשה את הדבר יכה אותנו במטה ובסבל
					<lb/>הגדול אשר בידו עד יקימנו מן הארץ בלי עוזר. אמר להם ראו
					<lb/>כשאני עושה אם עוזרים אותם גם אתם תפילו עצמיכם ויאבדו
					<lb/>כל הממון. וכל זה הבין האיש ושתק. לראות מה יעשה. כשנכנס
					<lb/>לעיר הפיל החמור את עצמו בשער. באו האנשים לעזרו. אמר
					<lb/>האיש הנ"ל להאנשים בבקשה מכם אל תעזרוני. כי אני מכיר
					<lb/>מעשיו הרעים. מה עשה נטל את המקל שבידו הכהו בטוב על
					<lb/>ראשו ועל חוטמו ועל גבו מכות גדולות עד שקם מאיליו. ואמרו
					<lb/>לו חביריו. אלו היינו שומעים לעצתך היינו לוקים כמותך. מיד
					<lb/>הלך האיש עם הממון האוצר לביתו וגנזו. אמרה לו אשתו היכן
					<lb/>הי' לך כל הממון הלזה אמר לה מה לך לשאלני ה<persName>קב</persName>״<orgName>ה</orgName> ברוב
					<lb/>חסדיו נתנו לי. והיתה לחצתו יומם ולילה שיגיד לה. עד שהבטיח
					<lb/>לה להגיד לה בעת קבוע. אותו היום נכנס למקום שהי' שם
					<lb/>הסוס שלו. וראה הסוס בוכה בא התרנגול אל אורות הסוסים
					<lb/>לאכול מהשעורים וראה הסוס בוכה. אמר לו מפני מה אתה
					<lb/>בוכה. אמר לו מפני שאדוני נדר לאשתו להגיד לה מאין הי׳ לו
					<lb/>כל הממון והיא יודעת לגלות הדבר ותספר לשכונותיה ושכונותיה
					<lb/>לבעליהן ויהרגו אותו ויגזלו מאתו כל האוצר. ענה התרנגול ואמר
					<lb/>והלא יש לי עשר נשים וכולם יראו ממני פחד גדול ולא יעשו
					<lb/>חוץ מדברי כלום. ולאדוני אין לו כי אם אשה אחת ואינו יכול
					<lb/>לכוף אותה שלא תשאל ממנו כלום. ואם אתה רוצה לראות האיך
					<lb/>נשי מפחדות ממני עכשיו תראה מה אעשה. לקח גרגיר אחד
					<lb/>של שעורים וקרא להן ובאו כולן מיד ואכלו ואח״כ גער בהן מיד
					<lb/>ברחו כולם מלפניו. אמר ראה שהן יראות ממני אף אדונינו
					<lb/>יעשה לאשתו שתירא ממנו. שמע האיש כל אותן הדברים והבין
				</p>
				<fw facs="#facs_15_tr_1739256905" type="catch-word">
					<lb/>מה
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0016.jpg"/>
				<fw facs="#facs_16_tr_1739256907" type="page-number">
					<lb/>12
				</fw>
				<fw facs="#facs_16_tr_1739256909" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>מה שהם אומרים. וכשאמרה לו אשתו הגד לי מאין בא לך הממון
					<lb/>הכה אותה בטיב ואמרה לבעלה אל תכני עוד ולא אוסיף לשאול
					<lb/>ממך כלום יותר רק רחם נא עלי והרף ממני. מי גרם לו הכבוד
					<lb/>הלזה החכמה שנאמר והחכמה תחי׳ את בעלי׳ וזה בא לו בעבור
					<lb/>שהי׳ מקיים צוואות אביו קל וחומר אם מקיים כל ה<name type="work">תורה</name>.
					<lb/>יצילנו <name type="misc">ה</name>׳ מגזירה עלינו לקיים מצוה קלה כבחמורה ונזכה לראות
					<lb/>בנין בית הבחירה וכן יהי רצון אמן אמן עמ״ה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_004"><head>
					<lb/>ד. מעשה פלא מהרב הגאון הכולל המקובל איש <persName>אלקים</persName>
					<lb/>קדוש מו״ה <persName>חיים יוסף דוד אזולאי</persName> זצוקלה״ה זי"ע ועכ״י
					<lb/>הנודע בכל תפוצות <placeName>ישראל</placeName> בשם <persName>חיד״א</persName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>לעת זקנתו של אותו צדיק הי׳ דירתו ב<placeName>ק״<placeName/>ק ליווארני</placeName>. בא אליו
					<lb/>אדם אחד חשוב והוא כהן בקובלנא על אשתו לאמור לו
					<lb/>כי נסתרה אשתו עם איש אחד. והגאון הקדוש הרב <persName>חיד״א</persName> הנ"ל
					<lb/>עם דייני העיר המובהקים היו יושבים שם. ויאמר הרב אשר
					<lb/>כפי מצות ה<name type="work">תורה</name> מוכרח הוא לגרשה. ולא יכלו הדיינים להתאפק
					<lb/>ובפרט כי הי׳ קרובים להאשה הנ"ל ורצו לחפות עלי׳ מחמת הבושה
					<lb/>ויאמרו לו להרב ילמדינו רבינו מאין לו מקור דין זה לשפוט בלא
					<lb/>עדים אין זה אלא דברי נביאות. ולא בשמים הוא. ואם נעשה דין
					<lb/>ומשפט עפ״י רוח הקדש יצא ח"ו משפט מעוקל. כי בעוה״ר אין
					<lb/>לנו בזמה״ז לא כהן ולא נביא אלא דברי חכז"ל עפ"י ד״ת הקדושה.
					<lb/>והגאון הנז"ל לא השיב להם מאומה אך אמר פעם שנית להאיש
					<lb/>בעל האשה שמע בקולי וגרש את האשה הזאת. וכראותם כי לא
					<lb/>ענה אותם דבר וילכו לקרובי האשה אשר הי' נכבדי העיר הזאת
					<lb/>ויספרו להם את כל הענין ומה שאמר הרב ז"ל. וילינו עליו את
					<lb/>כל העדה. וכשמוע הרב הקדוש ז"ל את דברי ריבות האלה.
					<lb/>ותהי עליו רוח ה׳ וישלח ויקרא את האשה ותבא לפני הה״ק
					<lb/>זצ"ל לבית העליונה אשר שם הי' חדר לימודו ובית תפלתו.
					<lb/>וכראותו אותה ויקם מכסאו וילך להארגז הוא ארון הקדש אשר
				</p>
				<fw facs="#facs_16_tr_1739256906" type="catch-word">
					<lb/>66
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0017.jpg"/>
				<fw facs="#facs_17_tr_1739256909" type="page-number">
					<lb/>1
				</fw>
				<fw facs="#facs_17_tr_1739256911" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>בו הי׳ מונחים ספרי תורות ויקח ספר <name type="work">תורה</name> ויקרא באזניה
					<lb/>פרשת הסוטה בטעמי הנגינות. ויהי כהפנותה שכמה ללכת ויקרא
					<lb/>עליה הגאון <persName>אזולאי</persName> ז"ל בקול רם אם לא שטית וגו' ואת כי
					<lb/>שטית וגו'. וכאשר שמה רגלה על המעלה הראשונה. לא הספיקה
					<lb/>לרדת עד שפניה נהפכו לירקון ועיניה בלטו וכל הכתוב בפ׳
					<lb/>סוטה נתקיים עליה. ולקול הזעקה אשר צעקה בקול מר. באו
					<lb/>הדיינים והרבה מאנשי העיר לראות את המחזה הנוראה הזאת
					<lb/>ויבהלו מאוד. ויקראו הוציאו את הארורה הזאת ושמטוה שלא
					<lb/>תטמא את בית רבינו. ויאמרו איש אל רעהו עתה ידענו כי איש
					<lb/>אלהים קדוש הוא ודבר <name type="misc">ה'</name> אשר בפיהו אמת. ומעת הזאת יראו
					<lb/>לגשת אליו. וייקר שמו מאוד לאיש מופת זיע״א. ולמען יהי׳ לזכר
					<lb/>עולם צוו נדיבי העיר לצפות על המעלות אשר מתה עליהם האשה
					<lb/>בזהב להיות לזכרון מעשה האיש הנורא הלזה. והמעשה נפלאה:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_005"><head>
					<lb/>ה. מעשה נוראה מהגאון מ<placeName>אור</placeName> ה<placeName>גולה</placeName> צדיק הדור החסיד
					<lb/>מרן <persName>מררכי בנעט זי"ע</persName> אב״ד מ<placeName>ניקלשפורג</placeName>. אשר סיפר הרב
					<lb/>הגאון הצדיק מ<placeName>קראקא</placeName> מו״<persName>ה</persName> <persName>שמעון סופר</persName> אשר שמע בעצמו
					<lb/>מפה קדוש <name type="misc">ה</name>׳ רבן מאורן של ישראל אביו בעל <persName>חת״ם סופר</persName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>וכך הי׳ המעשה ב<date>שנת תקפ"ט</date> <date>י״ג</date> <persName>מנחם</persName> אב <persName>נח</persName> נפשי<persName>׳</persName> דרב
					<persName><lb/>האי</persName> גאון הצדיק מורינו רבי <persName>מרדכי בנעט זצלל"ה</persName> במרחץ
					<placeName><lb/>קארלסבאד</placeName> ולא נפטר בעירו מקום כסאו והובל לקבר בעיר
					<placeName><lb/>ליכטענשטאדט</placeName> הסמוכה כשתי שעות. והמקום הנ"ל מקום אינם
					<lb/>יהודים ורק קצת יהודים דרים שם והוא רחוק מעיר <placeName>ניקלשפורג</placeName> וב<placeName>שמעו</placeName>
					<lb/>עיר <placeName>ניקלשפורג</placeName> מפטירת רבם תיכף ומיד רעשו לפנותו משם ולהביאו
					<lb/>לעירם להוליכו אללם לקדש בית קבורתם בגוית גוף קדוש זה. ולא
					<lb/>נתנום אנשי המקום קהל ל"ש ומיחו בדבר לקחתו ומענה בפיהם
					<lb/>כבר חצבו לו שם קבר. וכי כבר זכו בגוף קדוש כזה. ועלינו יניח
					<lb/>צדיק זה את ראשו. ואחר שנסבה מאת ה<name type="misc">ש"י</name> שנפטר במקומינו
					<lb/>אנחנו זכינו בו. ולמה נגרע אם בנחלתינו נפל החבל הזה בנעימים
				</p>
				<fw facs="#facs_17_tr_1739256910" type="catch-word">
					<lb/>150
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0018.jpg"/>
				<fw facs="#facs_18_tr_1739256909" type="page-number">
					<lb/>71
				</fw>
				<fw facs="#facs_18_region_1739521395438_363" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>והי׳ ריב גדול בין הצדדים ומתדיינים בהדבר עד שנגשו אל
					<lb/>המשפט לפני הממשלה וקרב הענין אחד אל אחד גבוה מעל
					<lb/>גבוה עד שהגיע אל בית המלך (קיר״ה) ולהיושבים ראשונה במלכות
					<lb/>כדת מה לעשות בנידון זה. אשר לכל אחד משני הקהלות
					<lb/>טענה בפיה אשר להם משפט הבכורה בקבורת אבם גדול זה.
					<lb/>ונפלא מהם דבר המשפט. כי לא ידעו מה הוא ומה לדון ביה.
					<lb/>ושלחה המלוכה <persName>יר</persName>״<persName>ה</persName> את המשפט לשאול ב<placeName>אורים</placeName> ל<placeName>הגאו׳</placeName> הצדיק
					<lb/>רבי <persName>משה סופר</persName> <persName>בעל</persName> <persName>חת"ם סופר</persName> מ<placeName>פרעשבורג</placeName> ז"ל שהי׳ באותה
					<lb/>מדינה ל<placeName>נס</placeName> ול<placeName>מופת</placeName> ביניהם. שכפי אשר יורה האי גדול
					<lb/>המדינה כן יקום. ויהי בעבור חצי שנה הי' בלילה אחת ניעור
					<lb/>הח״ס כל הלילה בנדון השו״ת הנ"ל וחשב לשלוח תשובתו בבקר
					<lb/>השכם. ולהוציא כנוגה צדקת אנשי <placeName>ק״ק</placeName> <placeName>ניקלשפורג</placeName>. כי גם לו נגע
					<lb/>הדבר אל לבו אם יוגנז צדיק זה בין קברות רחוקות בארץ לא
					<lb/>לו. והנה בטרם כלה להעלות דבריו על הכתב לשלוח דבריו אל
					<lb/>המלך. שהי׳ אז קודם אור היום. חטפתו שינה לאותו צדיק ז"ל
					<lb/>ותרדמה נפלה עליו. והנה מהר״מ ב<persName>נעט זצ"ל</persName> הנפטר בא אצלו
					<lb/>בחזיון לילה בחלום ודיבר אליו בזה הלשון הן כ׳ כבר העלה
					<lb/>להלכה שאנשי <placeName>ק״ק</placeName> <placeName>ניקלשפורג</placeName> זכו בדינם ויסכים בדבר הזה הוא
					<lb/>ג״כ להוליכו לעיר נ"ש. ואודיעך כי נגזר בדיני עד עתה לישכב
					<lb/>בעיר <placeName>ליכטענשטאדט</placeName> וכן נגזר עלי מן השמים לעונש על שבבחרותו
					<lb/>הי' קשור בקשר החיתון עם בת הרב דק״ק ל<persName>״ש</persName> והוא הפרידו
					<lb/>הקשר לזאת נענש בזה לשכב שמה כחצי שנה ועתה כבר עבר הזמן
					<lb/>ע״כ מן הראוי לפנותו ולקברו בעירו מקום קברת אבותיו. והאות
					<lb/>על זה שאותה הכלה שוכבת במקום ההוא וקברו סמוך אצלה ממש.
					<lb/>וייקץ <persName>ה</persName>״<persName>ג</persName> ח<persName>״ס</persName> ז"ל משנתו בחרדה. הבקר אור והאנשים שולחו
					<lb/>מאתו כדברי הגאון הנפטר ז"ל אשר אתו בחלום ונתוודע להם כי
					<lb/>כן הדבר זי"ע ונזכה לתחיית המתים אמן:
				</p>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0019.jpg"/>
				<fw facs="#facs_19_tr_1739256907" type="page-number">
					<lb/>4
				</fw>
				<fw facs="#facs_19_region_1739521484903_385" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_006"><head>
					<lb/>ו. מעשה פלא שאירע באיש אחד צדיק ב<placeName>ק״ק בריסק
					<lb/>דליטא</placeName> בזמן קדם.
				</head>
				<p>
					<lb/>היה איש אחד צדיק חסיד עשיר וישר. והי׳ האיש ההוא חשוכי
					<lb/>בנים ר"ל. ויהי לעת זקנתו נולד לו בן זכר והיו איש משכיל
					<lb/>ונתגדל בתורה ובחכמה ובמעלות נכבדות וביראת שמים מאוד.
					<lb/>ויהי בהגיעו לפרק נשואין נשתדך עמו מעיר אחרת עם בת טובים
					<lb/>ועשירים. והי׳ התנאים ביניהם שהחתונה תהי׳ דוקא בהעיר
					<lb/>שהכלה שמה. ויהי בהגיע עת החתונה. נסע זה החתן היקר עם
					<lb/>אנשים רבים ממשפחתו עם משרתים רבים כי אביו הי' עשיר גדול.
					<lb/>וגם אמו היקרה היתה עמו והי׳ כולם נוסעים מחנה גדולה לאותה
					<lb/>העיר שהכלה שמה. אבל אביו הזקן והצדיק לא הי׳ יכול לנסוע
					<lb/>עמהם מחמת תשות כחו מזקנתו. ויצו עליהם שמיד אחר החתונה
					<lb/>למחרתו תיכף יחזרו עם כלתו אצלו לעירו ולביתו כי כל אשר יש
					<lb/>לו לבנו הוא ונפשו קשורה בנפשו. וביקש זאת הרבה מהם ובפרט
					<lb/>מבנו היקר החתן שלא יתעכב שמה. ויברכהו וישלחהו. ויהי בבואו
					<lb/>זה החתן עם אנשיו סמוך להעיר של הכלה ויצאו לקראתם הרבה
					<lb/>אנשים מכובדים מעיר של הכלה עם משפחות הכלה להקביל
					<lb/>פני החתן ואנשיו אשר עמו. והי׳ מוליכין אותם לאכסניא יפה
					<lb/>ונאה. ואח״כ היה מוליכין את החתן לבית הכנסת לדרוש שם
					<lb/>לפניהם איזהו חילוק כמנהג המדינה שם. שכל חתן שהוא תלמיד
					<lb/>חכם דורש אצלם בבית הכנסת קודם החופה. וזה החתן הי'
					<lb/>ג״כ מופלג גדול בתורה והי׳ דורש לפניהם שמה. וב<orgName>עוה״</orgName>ר הי'
					<lb/>שם מקרה רעה שהי׳ נקשר ממעל לראש החתן הדורש מנורה
					<lb/>גדולה וכבדה עם נרות דולקות ונקרע החבל לשנים ונפלה המנורה
					<lb/>פתאום על ראש החתן ופצעו את מוחו ומת. ונתהפך השמחה
					<lb/>לאבל גדול ונספד החתן היקר כראוי לו ונקבר בכבוד גדול שמה.
					<lb/>ונסעו האם של החתן היקר ז"ל וכל אנשיה לעירם במר נפשם
					<lb/>על אסונם הגדול שקרה אותם ר"ל ויהי כבואם סמוך לעירם
					<placeName><lb/>בריסק</placeName> ויעמדו כולם בבכיה גדולה ומרה ויענו כולם זה לזה
					<lb/>ואמרו עוצו עצה מה נעשה עם זה הזקן אביו של החתן הנפטר
				</p>
				<fw facs="#facs_19_tr_1739256908" type="catch-word">
					<lb/>66
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0020.jpg"/>
				<fw facs="#facs_20_tr_1739256902" type="page-number">
					<lb/>98
				</fw>
				<fw facs="#facs_20_region_1739521555532_401" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>כי בודאי בבואנו אצלו. והי׳ כראותו כי אין הנער אתנו ומת. ויהי
					<lb/>בתוכם איש אחד חכם ויאמר אני אלך מתחלה לאביו ואקוה לאל
					<lb/>שאני אנחמנו מהרה. ואתם כלכם תעכבו בכאן עד אשר אני
					<lb/>אשלח לכם ידיעה שתבאו כלכם לפניו. ויבא זה האיש לבית הזקן
					<lb/>וישמח הזקן נגדו ויאמר לו שלום בואך איך הי׳ שמה בהחתונה
					<lb/>ואיה המה החתן והכלה והאנשים שהלכו שמה ולא ענה אותו
					<lb/>האיש שום דבר. ויבהל הזקן ויאמר לו למה אתה שותק יהי' מה
					<lb/>שיהי' אמור לי כי אם לא תאמר לי מיד אני מת. ויען האיש
					<lb/>ויאמר לו צר לי מאוד מאוד לומר לך מהצרה הגדולה שאירע לנו
					<lb/>שמה. ויען הזקן ויאמר יהי' מה שיהי׳ אמור לי. ויען האיש
					<lb/>ויאמר לו הנה אנחנו היינו באים לתוך העיר של הכלה והדרך
					<lb/>עובר שמה על פתח של בתי עבודת הישמעלים והנה בנך קפץ
					<lb/>פתאום מהעגלה שהי׳ יושב ונכנס שמה ונשתמד. ואנחנו עשינו
					<lb/>שמה כל ההשתדלות שבעולם להוציאו משה ולא יכולנו להוציאו
					<lb/>משם בעו״ה. ואני בראותי כל הצרה הזאת חזרתי לעירי אבל
					<lb/>שארי האנשים ואשתך היקרה תחי׳ המה כולם נשארו עדיין שמה.
					<lb/>ויהי כש<persName>מוע</persName> הזקן הצדיק זה הדבר ויפול על פניו ארצה ויזעק
					<lb/>זעקה גדולה ומרה ויקלל את יומו ויאמר אהה אהם הלוואי מי
					<lb/>יתן שהי׳ בני מת במיתה משונה קודם שנכנס לבתי עו״ג. ובודאי
					<lb/>הייתי מתנחם במיתתו יותר ממה שהוא עכשיו עדיין ברשעתו.
					<lb/>ומיד פתח זה האיש את פיו ויאמר אל הזקן תתנחם תתנחם.
					<lb/>ח״ו לחשוב על בנך הצדיק והישר נ"ע שיעשה זאת חלילה וחלילה.
					<lb/>אמנם כן כך וכך הי׳ המעשה באמת ע״י המנורה וכנזכר לעיל.
					<lb/>והא לך לסימן שאשתך תחי׳ וכל אנשיך כולם ביחד יבואו אליך
					<lb/>תיכף ומיד. ויהי כן וישלח האיש הזה אליהם ויבואו. ויתנחם
					<lb/>הזקן ויען ויאמר ה׳ נתן וה׳ לקח יהי שם ה׳ מבורך מעתה
					<lb/>ועד עולם אמן:
				</p>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0021.jpg"/>
				<fw facs="#facs_21_tr_1739256910" type="page-number">
					<lb/>ם
				</fw>
				<fw facs="#facs_21_tr_1739256913" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_007"><head>
					<lb/>ז. מעשה ממרן אור הקדוש רבנו ה<persName>בעל</persName> שם טוב
					<lb/>זי"ע ועכ״י.
				</head>
				<p>
					<lb/>ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל הי׳ ב<placeName>ק"ק</placeName> <placeName>בראד</placeName> ונתאכסן אצל גביר אחד והי'
					<lb/>מסובין שם על השלחן אנשים רבים מכובדים לכבודו
					<lb/>כנהוג. והי׳ יושב שם למטה אצל השלחן בעל דרשיר אחד היינו
					<lb/>דרשן והי׳ אוכל הרבה והםתכלו עליו שאוכל הרבה מאוד. והתחילו
					<lb/>ליתן לו ולהושיט לו אכילה הרבה בשביל ליצנות והדרשן עשה את
					<lb/>שלו ואכל הרבה כל מה שהושיטו לו כגון דגים שהי׳ אוכלים שני
					<lb/>אנשים חתיכה אחת והדרשן אכל בעצמו שני חתיכות דגים וכן
					<lb/>רוטב שהי׳ אוכל בעצמו קערה מלאה וכן בשאר המאכלים והם
					<lb/>הושיטו לו בכל פעם בשביל ליצנות מחמת שראו שאוכל הרבה.
					<lb/>אח״כ התחילו להפציר אותו שיאמר לפניהם <name type="work">תורה</name> וכוונתם ג״כ
					<lb/>הי' בשביל ליצנות שיאמר <name type="work">תורה</name> על השלחן שה<persName>בעש"ט</persName> ז"ל משיב
					<lb/>בראש ומיסב בסעודה והדרשן נהג בתמימותו והתחיל לאמר בפניהם
					<name type="work"><lb/>תורה</name> והתחילו לשחוק ממנו בתוך פיסת ידיהם והי׳ בעיניהם
					<lb/>לאחוכא ואטלולא. והבין הדרשן שהם מתלוצצים ממנו בשביל שאוכל
					<lb/>הרבה ענה הדרשן ואמר וכי אם אין יכולים לומר <name type="work">תורה</name> אסור
					<lb/>לאכול חתיכה דג. אח״כ הסתכל ה<persName>בעש"ט</persName> וראה כל הענין והקפיד
					<lb/>וכעס עליהם ושמע תורתו של הדרשן והוטב בעיניו מאוד ואמר
					<lb/>ה<persName>בעש"ט</persName> שזה הדרשן אומר <name type="work">תורה</name> מפי <persName>אליהו</persName> ז"ל. כ״ז סיפר רבנו
					<lb/>ז״ל <persName>הר״ן</persName> זי"ע ועכ״י:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_008"><head>
					<lb/>ה. מעשה נורא בבן סבר שהיה רודף לעשות צדקה
					<lb/>כל ימיו.
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת נודע לו שיש יתום במדינה אחת קרובה אליו שרוצה
					<lb/>לישא אשה ולא הי' בידו לא כסף ולא זהב במה להכניסה
					<lb/>לחופה מה עשה בן סבר נטל כל מה שמצא בביתו והלך ונתן לאותו
					<lb/>יתום ויהי בחזירתו לביתו פגע בנהר אחד שהי' אורכו ד׳ פרסאות
					<lb/>והי' שם תנין אחד שהי' מזיק לכל עובר ושב כיון שהגיע בן
				</p>
				<fw facs="#facs_21_tr_1739256909" type="catch-word">
					<lb/>סבר
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0022.jpg"/>
				<fw facs="#facs_22_tr_1739256903" type="page-number">
					<lb/>81
				</fw>
				<fw facs="#facs_22_region_1739695149788_48" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>סבר לאותו תנין עשה עצמו כעין גשר ועבר עליו בן סבר ולא
					<lb/>הזיקו כיון שעבר מן הנהר פגע בו אדם אחד שהי' מכוער
					<lb/>ביותר אמר לו אתה בן סבר אמר לו הן אמר לו מאין באת
					<lb/>והוא הסיח לו מה שאירע לו אמר האיש הנ"ל פנקסך עמי שהגיע
					<lb/>זמנך ליפטר מן העולם באותו שעה נשתנו פניו לירקון ונשא עיניו
					<lb/>כלפי שמים ואמר רבונו של עולם מי שהתעסק בתורה וגמילת
					<lb/>חסדים ימות בשנים מועטות זו תורה וזו שכרה וגזרת עלי שאמות
					<lb/>חוץ מדירתי כבהמה ולא יתעסקו בי אנשי ביתי באותה שעה
					<lb/>יצתה בת קול ואמרה לו הרי לך זמן עד שתלך על מטתך ומלאך
					<lb/>המות הלך מאתו כעת ובהילוכו לביתו פגע בעיר אחת ובני אדם
					<lb/>יוצאים משם אמר להם בן סבר יש כאן חכם אחד או תלמיד
					<lb/>אחד ואקביל פניו. אמרו לו יש כאן חכם גדול ושמו <persName>שפיפון בן
					<lb/>ליש</persName> הלך אצלו <persName>בן סבר</persName> כיון שראה אותו <persName>שפיפון</persName> <persName>בן ליש</persName> שמח בו
					<lb/>והביאו אליו וראה שפניו מוריקות. אמר לו <persName>שפיפון</persName> מה לך <persName>בן
					<lb/>סבר</persName>. שמא ללחם אתה צריך אמר לו <persName>בן סבר</persName> לא ללחם אני צריך
					<lb/>ולא לשום דבר הרי כל טוב עמי וראה ושאל לו שפיפון א״כ למה
					<lb/>פניך רעים ומוריקות והוא סיפר לו כל מה שאירע לו בדרך.
					<lb/>אמר לו <persName>שפיפון</persName> חזק עצמך אל תירא מובטח אנכי שה<name type="misc">קב<orgName/>״ה</name> ו<orgName>ב״ש</orgName>
					<lb/>יציל אותך ממיתה ויקרע את גזר דינך כיון שעברו חמשה ימים
					<lb/>בא ענן גדול והקיף את כל ביתו של <persName>שפיפון בן ליש</persName> אמרו לו
					<lb/>תלמידיו אין אתה רואה ענן גדול שמקיף את ביתך. אמר להם
					<lb/>באו וראו אם לכל העיר מוקף או לבית זו הוא מוקף באותה
					<lb/>שעה בא מלאך המות לפני <persName>שפיפון</persName> ואמר לו תן פקדון שיש לי
					<lb/>בידך אמר לו <persName>שפיפון</persName> לך לך למלאכתך אין לך אצלי כלום. הלך
					<lb/>מלאך המות והשיב הדברים לפני הגבורה ואמר לפניו רבש"ע אין
					<lb/>מניח אותי <persName>שפיפון</persName> ליכנס לביתו שהשביעני בשמך הגדול אמר לו
					<lb/>לך אמור לו חייך אין אני מבקש אלא חיי <persName>בן סבר</persName> הלך לו מלאך
					<lb/>המות ואמר לו ל<persName>שפיפון</persName> אין אני מבקש חייך אלא חיי <persName>בן סבר</persName>.
					<lb/>והשיבו <persName>שפיפון</persName> כבראשונה באותה שעה יצתה בת קול
					<lb/>ואמרה מה אעשה לשני הצדיקים אלו שאנו גוזרין גזירה ואי
				</p>
				<fw facs="#facs_22_tr_1739256902" type="catch-word">
					<lb/>אפשר
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0023.jpg"/>
				<fw facs="#facs_23_tr_1739256906" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<fw facs="#facs_23_region_1739695261710_74" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות .
				</fw>
				<p>
					<lb/>אפשר לקיימה שנאמר ותגזר אומר ויקם לך וכתיב צדיק מושל
					<lb/>ביראת <name type="misc">אלהים</name>. ומי מושל בי שאני גוזר גזירה וצריך לבטלה ובשבילו
					<lb/>אני מבטלה אמר להם לכו והוסיפו ע׳ שנה לכל אחד ואחד מהם
					<lb/>על שנותיו. ס׳ מעשה נו״פ:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_009"><head>
					<lb/>ט. מעשה נפלא מהגביר רבי <persName>איסרל אבי</persName> ה<persName>רמ״א</persName> ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>היה לו חנות גדול ויקר בכל מיני משי והי׳ לתפארת בכל אפסי
					<lb/>תבל והי׳ מתנהג בקדושה ובטהרה ופרישות והי׳ מנהגו
					<lb/>כאשר הגיע חצי היום בערב <date>שבת</date> מיד סגר החנות. פעם אחת
					<lb/>נתקנא בו השטן ובא לנסות אותו והתלבש בדמות שר גדול ולקח
					<lb/>הרבה סחורות יקרות בעד הון רב והרויח עד שהי׳ לו כמעט
					<lb/>עשירות ועשה השוואה עם כל אחד ועדיין לא נמדד כמה אמות
					<lb/>יש בכל אחד ובתוך כך הגיע חצי היום והלך הגביר לסגור החנות
					<lb/>כמנהגו והשר התחנן לו שיתן לו הסחורה ולא רצה באין אופן
					<lb/>לבטל מנהג שלו רק הסגיר תיכף החנות והפסיד ע״י זה עושר
					<lb/>רב וכבדוהו מן השמים עבור זה בבן קדוש רבינו <persName>הרמ״א</persName> מ<placeName>אורן</placeName>
					<lb/>של <placeName>ישראל</placeName>. <persName>ר"א</persName>:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0010"><head>
					<persName><lb/>י</persName>. מעשה מרבינו <persName>יהודא</persName> החסיד.
				</head>
				<p>
					<lb/>שהיה בעירו עשיר אחד והי׳ מגלח זקנו במספריים והי׳ החכם
					<lb/>הנזכר מוחה בו ולא השגיח על דבריו אמר העשיר <persName>אסטניס</persName>
					<lb/>אני ואיני יכול לסבול הזקן וא״ל החכם רבי <persName>יהודא החסיד</persName> הנ"ל
					<lb/>ידוע תדע כי מרה תהי' באחריתך כי אחרי מותך יבואו השדים
					<lb/>הדומים לפרות ויהי׳ דורסים על פאת זקנך אשר זה עונש
					<lb/>המשחיתים פאת זקנם צלם <placeName>ישראל</placeName> קדושים וכשנפטר אותו העשיר
					<lb/>היו יושבים אצלו כל גדולי עירו והחכם הי׳ שמה וכתב שם אחד
					<lb/>וזרק אותו אל עשיר המת ותיכף קם על רגליו וכל היושבים שם
					<lb/>ברחו מפניו ורעדה אחזתם שם חיל כיולדה. ויחל אותו המת
				</p>
				<fw facs="#facs_23_tr_1739256904" type="catch-word">
					<lb/>למרוט
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0024.jpg"/>
				<fw facs="#facs_24_tr_1739256910" type="page-number">
					<lb/>08
				</fw>
				<fw facs="#facs_24_region_1739695375592_104" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>למרוט ראשו ולתלוש בשערותיו. א"ל החכם מה לך. א"ל אוי לי
					<lb/>על שברי ואבוי כי לא שמעתי לקול מורי החכם החסיד ולמלמדי
					<lb/>לא הטיתי אזני ולא שמעתיך. א״ל החכם הגידה נא לי מה נעשה
					<lb/>לנשמתך. אמר לו כשיצאה לשמתי בא שד אחד דומה לפרה גדולה
					<lb/>ודרסה ורמסה באפה על פאות הזקן והביאה כלי אחד מלא זפת
					<lb/>וגפרית ומלח שריפה וקבל את נשמתי והניחה לתוכה ולא היתה
					<lb/>יכולה לצאת משם ובא מלאך אחד מב"ד של מעלה ונטל מאותו
					<lb/>השד הכלי כאשר הוא שם ונשמתי בתוכו והעלו אותי לב"ד הגדול
					<lb/>של יוצר בראשית ואז יצאת בת קול מפי ב"ד ואמר לי קרית
					<lb/>ושנית והשבתי קריתי ושניתי מיד צוה להביא <name type="work">חומש</name> ואמר לי קרא
					<lb/>בו ומיד כשפתחתי הספר מצאתי כתוב לא תשחית פאת זקניך
					<lb/>ולא ידעתי מה להשיב מיד שמעתי קול אחד שהי' מכריז תנו
					<lb/>נשמתו של זה במדרגה התחתונה שב<placeName>אבדון</placeName> תחתית ובעוד שהיו
					<lb/>נושאים נשמתי להביאה במדרגה התחתונה יצאה ב״ק ואמרה
					<lb/>המתינו לזה שיהודא בני צריך לו לבקש מאתו מה נעשה בו מיום
					<lb/>צאת נפשו מגופו ולכן הרפו לו עתה ולא תורד נפשו שאולה עד
					<lb/>ימלא את חפצו ע״כ:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0011"><head>
					<lb/>יא. מעשה מאלהי קדוש ב<name type="misc">עש״ט</name> ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>פ"א העלה את הס״מ לאיזה דבר שנצרך לו ואמר לו בכעס למה
					<lb/>הרגזתנו לעלות. כי לא העלו אותי כ"א ג' פעמים. בעת
					<lb/>חטא <persName>אדה״ר</persName>. ובעת העגל. ובעת החורבן. אעפ״כ כשהי' שם
					<lb/>ציוה ה<persName>בעש"ט</persName> לאנשיו שיהי׳ מצחיהם מגולים שיראה צלם <name type="misc">אלקים</name>
					<lb/>שעל פניהם ולבסוף כשהוצרך ללכת אמר בזה הלשון בני אל חי
					<lb/>תרשוני לעמוד בכאן שעה מועטת לראות צלם א׳ שעל פניכם.
					<lb/>וזה ראי' שרוצה להמתק. ואעפ״כ קודם לכתו ביקש מה<persName>בעש"ט</persName> ז"ל
					<lb/>שיתן לו איזהו עובדא כי רצה לשרוף איזה עיר <placeName>ישראל</placeName> והראה לו
					<lb/>הבעש״ט מקום אחר והוא בעצמו שרף אותה היינו רע הגמור שא"י:
				</p>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0025.jpg"/>
				<fw facs="#facs_25_tr_1739256910" type="page-number">
					<lb/>א.
				</fw>
				<fw facs="#facs_25_tr_1739256911" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0012"><head>
					<lb/>יב. מעשה פלא מהאי גאון ר״מ די <persName>ליאון</persName> ז<persName>״</persName>ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>איש אחד היה רשע גמור כל ימיו. וידע בעצמו כי תשובתו
					<lb/>קשה להתקבל ופעם אחת שאל בדרך שחוק להר״<orgName>מ</orgName> <persName>די
					<lb/>ליאון</persName> ז"ל אם יש תרופה למכתו. ואמר לו הגאון הנ"ל אין לו
					<lb/>תרופה וכפרה כ״א שיקבל עליו דין מיתה על כפרת עונותיו.
					<lb/>ושאל מאתו כי אם יקבל עליו דין מיתה האם יהי' לו חלק ב<placeName>גן</placeName>
					<lb/>עדן א״ל הן א"ל השבע לי שיהי׳ מקומי בשכונתך ונשבע לו על
					<lb/>זה שיראה לקרבו אליו בג״ע וכשמוע כך האיש ההוא נתאמץ
					<lb/>ללכת אחריו לבית מדרשו וצוה הרב הנזכר שיביאו עופרת לפניו
					<lb/>ויביאו העופרת והי׳ מנפח תחתיו במפוח עד שהותך העופרת
					<lb/>היטב. ואח״כ הושיב את האיש ההוא על הספסל וקשר סודר אחד
					<lb/>היא מטפחת על עיניו וא״ל התודה על כל עונותיך ל<name type="misc">אלהינו</name> וקבל
					<lb/>עליך עול מלכות שמים בלבב שלם. ואמור שמע ישראל וקבל עליך
					<lb/>המיתה חלף עונותיך שהכעסת כל ימיך לבוראך וקפץ הבעל
					<lb/>תשובה ההוא בבכיה׳ גדולה ומרה עד מאוד והי׳ עומדים שם
					<lb/>סביבו קבוץ גדול ומושב זקנים ותלמידי חכמים. ואז א״ל הרב
					<lb/>הרחב פיך ואמלאהו בפתילה של עופרת והאיש ההוא פער פיו
					<lb/>לבלי חוק לכל העם העומדים סביבותיו. לקבל עליו מיתה שלימה
					<lb/>ולקנות חיי עוה״ב. אז לקח הרב הנזכר כף דבש וורדים והשליך
					<lb/>אותו לתוך פיו ויאמר לו וסר עוניך וחטאתך תכופר. ומיד
					<lb/>התחיל הבעל תשובה לצעוק בקול מר רבי למען כבוד יוצרינו
					<lb/>ממ<orgName>״</orgName>ה <name type="misc">הקב<orgName/>״ה</name> הרגני נא הרוג ואל אראה ברעתי באבוד נפשי
					<lb/>ולמה לי חיים אחר כי עונותי עברו ראשי מכף רגל ועד ראש אין בי
					<lb/>מתום מה זאת עשית לי ולמה רמיתני. א"ל הרב אל תירא ואל
					<lb/>תחת כי כבר רצה ה<name type="misc">אלהים</name> את מעשיך ומאז והלאה לא זז הבעל
					<lb/>תשובה ההוא מבית מדרשו של <placeName>הר</placeName>״מ <orgName>די</orgName> <persName>ליאון</persName> וכל ימיו בתענית
					<lb/>ובתשובה גדולה ואחר הדברים האלה נתבקש הרב ר״מ <persName>די ליאון</persName>
					<lb/>בישיבה של מעלה ונפטר לבית עולמו וכשראה הבעל תשובה ההוא
					<lb/>כי נפטר הרב בכה במר נפשו ויצעק אל ה׳ כי יקח אותו <name type="misc">אלהים</name>
					<lb/>אחר שאין לו רב שידריכהו. ויהי כאשר הרבה והפציר בתפלה
				</p>
				<fw facs="#facs_25_tr_1739256908" type="catch-word">
					<lb/>ויעתר
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0026.jpg"/>
				<fw facs="#facs_26_tr_1739256913" type="page-number">
					<lb/>88
				</fw>
				<fw facs="#facs_26_tr_1739256915" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>ויעתר לו ה׳ ונפל למשכב. ובהגיע עת פטירתו התחיל לצעוק
					<lb/>פנו מקום להרב ר״מ <persName>דליאון</persName> כי בא עתה אחרי לקיים ולאשר
					<lb/>שבועתו ולהוליכני לג"ע אצלו ומיד נפטר ואחר פטירתו ראוהו
					<lb/>כמה זקנים וגדולים בחלום יושב בג"ע אצל רבו ולומד <name type="work">תורה</name>
					<lb/>ביחד זי"ע ועכ״י מע"ט:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0013"><head>
					<lb/>יג. סיפר נפלא.
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחד בא הקדוש והטהור רבי ר׳ <persName>זושא</persName> מ<placeName>האינפאלי</placeName> <placeName>זללה"ה</placeName>
					<lb/>לכבוד רבינו מ<placeName>אוה"ג</placeName> הגאון הקדוש רבי רבי <persName>שמעלקי</persName>
					<lb/>מ<placeName>ניקלשפורג</placeName> זי"ע וביקש ר״ר <persName>זוסיא</persName> שילמוד אתו השיב לו הרה״ק
					<lb/>ר״ר <persName>שמעלקי</persName> אם אתם תלמדו עמי חכמת הנסתרות הוא קבלה
					<lb/>אני אלמוד עמכם נגלות ה<name type="work">תורה</name> ואמר לו כן. ושאל אותו רר״ש
					<lb/>איזה לימוד הוא רוצה השיב לו רר״ז כדרכו בקדש בענותנותו
					<lb/>זוסיא הוא ע״ה גדול וצריך ללמוד משניות ויפרש לו כל תיבה
					<lb/>בלשון <placeName>אשכנז</placeName> והתחילו ללמוד מתחלת מס׳ ברכות ופירש לו תיבה
					<lb/>הראשונה מאימתי (<persName>פין</persName> ווען) קורין את שמע והפיל עצמו הרה״ק
					<lb/>ר״ר <persName>זוסיא</persName> לארץ באימה ופחד גדול ואמר להרה״ק רר"ש מנין
					<lb/>אתם יודעים שתיבת מאימתי פירושו (<persName>פין</persName> ווען) דילמא פירושו
					<lb/>(פאר פארכט) פי' מאימת ה<name type="misc">ש"י</name> צריך לקרות ק"ש. אז אמר לו
					<lb/>הרה״ק רר"ש למדו אתם לעצמכם כמו שאתם רוצים (<name type="work">ליקו</name>״ת):
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0014"><head>
					<lb/>יד. מעשה הי' <placeName>בירושלים</placeName> בשנים קדמוניות. אשר הי' מנהג
					<lb/>שם שהרב הוא הי׳ מחלק מעות ופרס לכל אחד ואחד
					<lb/>קודם חג הפסח וכמו כן הי' מחלק קופה של צדקה
					<lb/>לעניים וצנועי תורה.
				</head>
				<p>
					<lb/>ובימים ההם הי' שם <placeName>בירושלים</placeName> איש אחד חכם וצנוע מאוד
					<lb/>וילחץ עני בעניו ובהחלק הקופה לא זכר הרב את האיש
					<lb/>ההוא וישכחהו מליתן להעני ת"ח וצדיק. ויהי כי הקיפו ימי <date>ניסן</date>
				</p>
				<fw facs="#facs_26_tr_1739256911" type="catch-word">
					<lb/>ובא
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0027.jpg"/>
				<fw facs="#facs_27_tr_1739256902" type="page-number">
					<lb/>ם
				</fw>
				<fw facs="#facs_27_region_1739695646215_180" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>ובא מועד ואין כל מאומה בידו ויקומו כל בניו וכל בנותיו
					<lb/>ויחלצוהו לאמר מה לך נרדם הנה יום בא לה׳ הגיע זמן ביעור
					<lb/>חמץ ולמה נמות לעיניך כי לא נעשה כפסח הזה לאכול חמץ
					<lb/>בפסח. ויהי כי לחצוהו וזל מים מדליו ויתן את קולו בבכי על
					<lb/>דלותו וצערו ויהי כי הרבה והפציר בתפלה ותעל שועתו אל
					<lb/>ה<name type="misc">אלהים</name> וישמע ה׳ את צעקתו ויחר אף ה׳ על העיר להשחיתה
					<lb/>מקול שועת העני החסיד ההוא בהתעטף ברעב ומרחם אין.
					<lb/>עד שעמד <persName>אליהו</persName> הנביא בתפלה לפני ה<name type="misc">ש"י</name> ולהשיב חמתו מהשחית
					<lb/>ויאמר ה׳ <persName>ה'</persName> אל רחום אל תשחת עמך ונחלתך אנכי ארדה נא
					<lb/>שמה ואשימה עיני עליו אחלצהו ואכבדהו כי לא בפשע ולא
					<lb/>במרד שכחוהו אלא מפני צניעותו כי רב הוא. והנה העני החסיד
					<lb/>ההוא קם מכרוע על ברכיו ויצא אל רחוב העיר וירא אליו
					<persName><lb/>אליהו</persName> ז"ל ונתן לו שלום והחזיר לו שלום. וישאלהו האיש לאמר
					<lb/>מה תבקש ויאמר לו אין איש מאסף אותי הביתה ואם נא מצאתי
					<lb/>חן בעיניך כבדני נא לאספני בתוך ביתך בפסח הזה ואנכי אתן
					<lb/>את שכרך. ויען החסיד העני לאמר בא ברוך <name type="misc">ה</name>׳ כטוב בעיניך
					<lb/>שב אתה תהי׳ בביתי עד אשר תחפוץ רק הודיעני נא מה שמך
					<lb/>כי יבא נא דברך וכבדנוך. ענה ואמר לו זה שמי רבי <persName>נסים</persName> המצרי
					<lb/>וקח נא את הכסף ויבא אל ביתו שש ושמח ויספר לאשתו את
					<lb/>כל הדברים האלה אשר בא אורח לביתו ויתן לו את הכסף
					<lb/>טבוח טבח והכן ויצוום על כבוד האורח הנכבד לכבדהו לאמר
					<lb/>כי זקן ונשוא פנים הוא ומראהו כמראה מלאך <name type="misc">אלקים</name> והזהרו בו.
					<lb/>והכינו והביאו על חג הפסח הכשר כאשר ראוי והגון בכל מילי
					<lb/>דמיטב ובשמחה עצומה. ויהי היום ערב פסח אמר החסיד אלכה
					<lb/>נא ואראה את האיש האורח ואקראנו לבא כאשר דיבר. ויסובב
					<lb/>את כל העיר בשווקים וברחובות וישאל לאמר הידעתם וראיתם
					<lb/>את האיש האורח רבי <persName>נסים</persName> המצרי. ויענו לאמר לא ידענו ולא
					<lb/>שמענו את שמו בלתי היום מפי כבודך. ויחפש בכל העיר ולא
					<lb/>מצא עד שנתן אל לבו החסיד לאמור אכן נודע הדבר כי לית
					<lb/>דין בר נש רק <persName>אליהו</persName> ז"ל. על כן קרא שמו <persName>נסים</persName> המצרי על שם
				</p>
				<fw facs="#facs_27_tr_1739256903" type="catch-word">
					<lb/>הנס
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0028.jpg"/>
				<fw facs="#facs_28_tr_1739256909" type="page-number">
					<lb/>78
				</fw>
				<fw facs="#facs_28_tr_1739256910" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>הנס שנעשה לו לכלכל את דברי החג הפסח כמשפט שנעשה על
					<lb/>נס <placeName>ישראל</placeName> ב<placeName>מצרים</placeName>. ומיתר הכסף אשר נשאר בידו לא חיסר
					<lb/>כלכלתו ופרנס את ב"ב בכבוד כל ימי חיו. ולרב של העיר
					<placeName><lb/>ירושלים</placeName> בליל התקדש חג הפסח בא אליו בחלום בחזיון לילה איש
					<lb/>מראהו כמראה מלאך ה<name type="misc">אלהים</name> ויבהלו בלהות לחונקו ויצעק אליו
					<lb/>לאמור מדוע ככה עשית לשכוח את החסיד העני ההוא וכפשע
					<lb/>ביניכם ובין המות כי העלה חרון אפו יתברך שמו עד להשחית
					<lb/>לולי <persName>אליהו</persName> ז"ל עמד בפרץ להשיב חמתו מהשחית ויפן אל העני
					<lb/>ברחמים להחזיק בידו. ויהי בבקר ותפעם רוחו וישלח ויקרא את
					<lb/>העני ההוא וישאל מחילה לבל ימות ויספה בעוון ההוא. ומאז
					<lb/>קבל על עצמו לחפש ולפשפש אחרי כל דל ועני והולך הצנוע
					<lb/>להחזיק בידם לתומכם ולסעדם ולסומכם. ד״י:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0015"><head>
					<lb/>טו. מעשה ברבי <persName>אליעזר</persName> אבי הבעש״ט הקדוש.
				</head>
				<p>
					<lb/>מעשה ב<persName>רבי אליעזר</persName> אבי הבעש״ט זי"ע שהי׳ דר בכפר והי׳
					<lb/>מכניס אורח גדול והושיב שומרים בקצה הכפר וצוה
					<lb/>להשומר מיד שיבא איזה אורח יבשר לו שילך אצל רבי אליעזר
					<lb/>הנ"ל ושם יהי' לו טוב כדי שלא ידאג האורח אנה יפנה במקום
					<lb/>שאין מכירין ואחר שבא האורח מיד נתן לו נדבה הגונה
					<lb/>קודם שאכל כדי שיאכל בשמחה וידע מה פעל כאן כי העני
					<lb/>עיקר מגמתו להשיג ולקבל פרוטות ויביא טרף לביתו, פעם שבחו
					<lb/>בשמים ממעל מאוד הנהגות טובות שלו והסכימו בפמלי׳ של מעלה
					<lb/>להביא אותו לידי נסיון באיזה דבר. ואמרו מי ילך לנסות אותו
					<lb/>ואמר הס״מ אני אלך. ואמר <persName>אליהו</persName> ז"ל לא טוב שתלך אתה אני
					<lb/>אלך והלך אליו אלי' ז"ל ב<date>שבת</date> אחר חצות בדמות עני במקלו
					<lb/>ותרמילו ובא ואמר שבתא טבא כנהוג. ומהראוי הי׳ לגרשו לחוץ
					<lb/>כמחלל שבת אבל רבי <persName>אליעזר</persName> הנ"ל הי׳ סבלן ולא רצה לביישו
					<lb/>ונתן לו מיד לאכול סעודה שלישית וכן סעודת מלוה מלכה. וכן
					<lb/>ביום א׳ בשחר ונתן לו נדבה ולא הזכיר לו כלל מענין חילול
				</p>
				<fw facs="#facs_28_tr_1739256908" type="catch-word">
					<date><lb/>שבת</date>
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0029.jpg"/>
				<fw facs="#facs_29_tr_1739256911" type="page-number">
					<lb/>5)
				</fw>
				<fw facs="#facs_29_tr_1739256913" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<date><lb/>שבת</date> שלא לביישו וכאשר ראה <persName>אליהו</persName> הנביא ז"ל את מנהגו הטוב
					<lb/>גילה א"ע אליו ואמר דע שאני <persName>אליהו</persName> הנביא ובאתי לנסות אותך
					<lb/>ובשכר זה שעמדת בנסיון גדול כזה לפי קדושתך ביראת שמים
					<lb/>ואהבת <placeName>ישראל</placeName> תקועה בלבך עד אין חקר ובזכות המצוה של
					<lb/>הכנסות אורחים תזכה לבן שיאיר עיני בני <placeName>ישראל</placeName> וזכה להבעש״ע
					<lb/>זי״ע ועכ״י. רה״א :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0016"><head>
					<lb/>טז. סיפור נפלא מ<persName>אליהו</persName> הנביא ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>מעשה באיש אחד שהי׳ עשיר גדול ויש לו אח עני חסיד וקדוש
					<lb/>והי' לו אשה יפה ונאה. לימים אחיו העשיר חשק באשת
					<lb/>אחיו ולשכב עמה נפשו נכספה. ורצה לעשות ערמה. לגרש אחיו
					<lb/>מעל פניו וישכב עם אשתו כדרך גבר בעלמה. נכנס יום אחד
					<lb/>אצלו א"ל אחי עד מתי אתה הולך בצערות. ומענה את נפשך
					<lb/>ואת נפש ביתך במרורות. בוא עמי ואשלחך אל מדינת הים ברוב
					<lb/>סחורות. ואם תרצה הנח לאשתך עמנו בבית כדי לסעדם.
					<lb/>ובמלאכת הבית טורחות בעדם. ובין כך מה שתרוויח יהי' בידך
					<lb/>לקרן קיימת לעולם. א״ל אחי טוב אתה וטוב תדבר וה׳ ישלם
					<lb/>לכל עושי טובה גמולם. ולא ישמע שוד ושבר בגבולם. מעתה ועד
					<lb/>עולם. ונתן לו סחורות והלך לו והביא את אשתו אל ביתו והתחיל
					<lb/>לפתותה לשכב עמה במטתו. והיא היתה צדקת גמורה וצחקה
					<lb/>על דעתו. והפציר עמה בכמה פיוסים ולא הועיל לו כלום תקנתו
					<lb/>ואז שפך כאש חמתו. ורצה להתעולל עליה ברשתו. יום אחד
					<lb/>קרא לאוהביו אל ביתו שיאכלו עמו בסעודתו. וצוה למשרת אחד
					<lb/>כשתרד אשת אחי למערה. כדי שתביא לנו חמרא. תרד במהרה
					<lb/>ותסגור הדלת בעדך ובעדה. ותתפשה בבגדה. לאמור שכבה עמי
					<lb/>ובעוד שהיו יושבים בסעודה. א״ל הביאו לנו יין ואז במהרה ירדה
					<lb/>ויבא המשרת ויסגור הדלת עליו ועל הילדה בא משרת אחד א"ל
					<lb/>אדוני אשת אחיך לעשות עבירה שקדה. ואז רדף העשיר עם
					<lb/>קצת אורחים מתוך הסעודה ואז צעק עליה והכה אותה באכזריות
				</p>
				<fw facs="#facs_29_tr_1739256910" type="catch-word">
					<lb/>על
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0030.jpg"/>
				<fw facs="#facs_30_tr_1739256901" type="page-number">
					<lb/>58
				</fw>
				<fw facs="#facs_30_tr_1739256903" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>על החשדא והוציאה מביתו בבזיון גדול ודמעתה על לחיה ותלך
					<lb/>יחפה ערומה ורעבה ותלך בשדה לבדה. וראתה סוכת שומר פירות
					<lb/>פנויה. ותשב שם ועל עצמה לא פחדה. באותו לילה היתה שיירה
					<lb/>עוברות ממקום למקום ויחנו כנגדה ובתוך השיירה היה שם חכם
					<lb/>אחד גדול איש על העדה. וירא מרחוק עמוד של אש יורד מן
					<lb/>השמים עד הסוכה ובתוכו שלחן וסעודה. ויתמה החכם על הדבר
					<lb/>הזה ויחרד חרדה ויאמר אסורה נא ואראה את המראה הגדול
					<lb/>הזה ולמי כל הכבודה. והלך לשם וראה לאשה ההיא יושבת שם
					<lb/>לבדה. א״ל בתי מי את א"ל עברית אנכי ואת אלהי השמים אני
					<lb/>יראה ועל כבוד שמו אני חרדה. וכך וכך קרה לי עם בן חמי
					<lb/>ואני על משמרתי אעמודה. אמר לה בואי עמי לביתי ואני אכלכלך
					<lb/>עד בוא בעליך כי נראה שאת נאה במעשיך וחסידה. ואני אין
					<lb/>לי בן אולי יחון <name type="misc">ה׳</name> עלי בזכותיך ואין בשביליך פסידא. ויוליכה
					<lb/>לביתו ובזכותה אשתו של החכם נפקדה ונתעברה ובחדש התשיעי
					<lb/>זכר ילדה. וישמח החכם ואשתו באשה ההיא וילבישוה בגדי משי
					<lb/>ורקמה ואודם פטדה. יום אחד א״ל אשת החכם שבי עם הבן
					<lb/>עד שאלך לבית אבי ואחזר במהרה וישבה בחצר עם הבן גלמודה
					<lb/>ויחידה ובאותו עת הוצרך החכם ספר אחד מן הבית ושלח
					<lb/>תלמיד אחד להביאו ונכנס התלמיד וראה שהיא יושבת לבדה.
					<lb/>ויבער בו אש היצר א"ל השמיעי לי ותפשה בידה. ותברת מפניו
					<lb/>א"ל אם לא תשמעו לי אחנוק הבן ואומר להם כי בכה הבן
					<lb/>ומרוב כעסה חנקה אותו והיא מזידה א"ל מה שתרצה תעשה
					<lb/>איני יורדות לגהינם בשביליך ומחיי העולם הבא נאבדה התחיל
					<lb/>להניח אצבעו בצוואר הילד ובין כך מת הילד ומיד אחזתה רעדה
					<lb/>והתחילה לבכות אמרה ודאי עכשיו יאמינו לדבריו ויאמרו בנו
					<lb/>מרדה. ותקם ותלך ותברח בשדה והיא יחידה. פגע בה זקן אחד
					<lb/>והוא <persName>אליהו</persName> הנביא ז"ל א"ל בתי אל יהי לך שום פחד כי את
					<lb/>צדקת וכשרה ובוא ואוליכך לבעליך כי בא עת <persName>דודך</persName> ובא לעירו
					<lb/>ושואל עליך אתיא פקידא ויוליכה לבעלה א"ל כך וכך קרה לה
					<lb/>והיא צדקת וחסידה ואני <persName>אליהו</persName> מגיד לך הדבר הזה ולא יהי' לך
				</p>
				<fw facs="#facs_30_tr_1739256902" type="catch-word">
					<lb/>שום
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0031.jpg"/>
				<fw facs="#facs_31_tr_1739256910" type="page-number">
					<lb/>1
				</fw>
				<fw facs="#facs_31_tr_1739256913" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>שום חשדא ואשריך שזכית לאשה כשרה כזו וזה לה זמן מרובה
					<lb/>שממך נפרדה. והן היום זכה במכחך ושב עמה. כמנהגכם הטוב
					<lb/>והוי זהיר בכבודה. ואני מבטיחך שמהיום והלאה לא תצטרך
					<lb/>לפרנסה כבתחילה. כי הברכה אתך בלי מדה. מ״ס הו״ת:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0017"><head>
					<lb/>יז. מעשה מהגאון הקדוש רבי <persName>שבתי מראשקיב</persName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>הגאון הקדוש רבי <persName>שבתי</persName> מראשקיב נסתלק בערב <date>שבת</date> קדש
					<lb/>ולעת ערב בא אליו שליח דרחמנא שיבא להיכל שמקבלין
					<lb/>בו שבת בעולם העליון והלך אחר השליח וכאשר הגיע לפתח
					<lb/>ההיכל ראה שם זקן אחד נכבד עומד. ושאל אותו למה אינו הולך
					<lb/>לפנים והשיב שאין מניחין אותו עד הבקר לפי שהי' מנהגו תמיד
					<lb/>שלא לבש כתונת לבן לכבוד <date>שבת</date> עד הבקר. רה״א :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0018"><head>
					<lb/>יח. מעשה מרבי <persName>א ימלך מליזענסק</persName> הקדוש.
				</head>
				<p>
					<lb/>מרבי רבי <persName>אלימלך</persName> מ<placeName>ליזענסק</placeName> הקדוש זי"ע שבימיו נגזרה גזירה
					<lb/>קשה על <placeName>ישראל</placeName> ר"ל והי' מתאמץ בתפלה בכל עוז לבטלה
					<lb/>במסירות נפשו עד שנגלה רבו הקדוש מורינו ורבינו המגיד הגדול
					<lb/>רבי רבי <persName>בער</persName> ז"ל ואמר לו לא אמרתי לכם התפללו בעדי כי כל
					<lb/>הימים אשר אנכי חי אני מעכב כל הגזירות. וישאלהו הר״ר <persName>אלימלך</persName>
					<lb/>הלא גדולים צדיקים כו׳ יותר מבחייהם מתפלל גם עתה בעדינו
					<lb/>ויענהו כל עוד היותי חי בעוה״ז ולפי מראה עיני הבשר שלנו
					<lb/>היה נחשב לצער והייתי יכול לעכב אבל פה בעולם העליון אני
					<lb/>רואה שהכל טובה וכי אעכב מלהטיב ל<placeName>ישראל</placeName>. ב"מ:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0019"><head>
					<lb/>יט. מעשה בציד אחד שצד עוף אחד.
				</head>
				<p>
					<lb/>מעשה בציד אחד שצד עוף אחד שהיה יודע את לשון בני האדם.
					<lb/>אמר אותו עוף לציד שצד אותו ותפשו אם תשלחני חפשי
				</p>
				<fw facs="#facs_31_tr_1739256912" type="catch-word">
					<lb/>אני
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0032.jpg"/>
				<fw facs="#facs_32_tr_1739256902" type="page-number">
					<lb/>88
				</fw>
				<fw facs="#facs_32_tr_1739256904" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>אני מלמדך שלש חכמות אמר לו הציד למדיני הג' חכמות ואני
					<lb/>אשלחך. אמר העוף (א) אחר שתעשה דבר אל תתנחם. (ב) ואם
					<lb/>יאמר לך אדם דבר שאי אפשר להעשות על תאמין. (ג) ובמקום
					<lb/>שלא תוכל לעלות אל תגיע עצמך לעלות שמה. ואחר כך שלחו.
					<lb/>לאחר ששלחו אמר לו העוף עני עני למה שלחתני מרגליות יש
					<lb/>בבטני ששוה אלף דנרי זהב. מיד עלה העוף על אילן אחד
					<lb/>והתחיל אותו הציד לעלות מענף לענף עד שנפל ונשברו רגליו
					<lb/>וכל גופו. אמר לו העוף עני בן אדם אפילו יום אחד לא קיימת
					<lb/>את החכמות שלמדתיך. אמרתי לך אחר שתעשה את הדבר אל
					<lb/>תתנחם אחר ששלחתני למה נחמת אמרתי לך אם יאמר לך אדם
					<lb/>דבר שאי אפשר להעשות אל תאמין והאיך האמנת שיש בבטני
					<lb/>מרגליות ועוד אמרתי לך במקום שלא תוכל לעלות אל תיגע
					<lb/>לעלות שמה ולמה עלית לתפשני :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0020"><head>
					<lb/>כ .ברבינו הקדוש המקובל ר׳ <persName>יחיאל</persName> מ<placeName>צרפת</placeName>,
				</head>
				<p>
					<lb/>מעשה נורא ברבינו <persName>יחיאל</persName> המקובל שהי' חכם בכל החכמות ובפרט
					<lb/>בקבלה מעשיות שהי' בבית מדרשו נר של שמן והי'
					<lb/>מדליקה בכל ערב <date>שבת</date> ודולקות בכל השבוע בלי שמן וזה הי'
					<lb/>מפורסים אצל כל אנשי העיר עד שהגיע פרסום חכמתו אצל
					<lb/>מלך <placeName>צרפת</placeName> וישלח בעד רבינו <persName>יחיאל</persName> וישאלהו אם אמת הדבר ויכחש
					<lb/>משום שלא יחזיק לו טובה או משום שמא יחזיקוהו למכשף והמלך
					<lb/>חשב ללכת לראות בעיניו הדבר ויועץ עם שריו בית מלכותו ללכת
					<lb/>בליל רביעי והנה מנהג הי' בעיר שהפריצים הי׳ דופקים בלילה
					<lb/>בבתי היהודים כדי שיעניקו להם איזה דבר וזה החסיד למען
					<lb/>לא יפסיקוהו מהלימוד הי׳ לוקח מסמר ותוקעו בארץ וכשהפריצים
					<lb/>הי' דופקים בדלת והוא מכה המסמר בפטיש אחד והפריץ הי'
					<lb/>נבלע בארץ ועתה בבוא המלך ודפק בשער והרב הכה בפטיש
					<lb/>והמלך צלל עד מתניו וכשדפק שניה עוד הפעם והרב הכה
					<lb/>שנית חזר המסמר לאחוריו למרחוק ויפחד הרב ויאמר אין
				</p>
				<fw facs="#facs_32_tr_1739256903" type="catch-word">
					<lb/>זה
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0033.jpg"/>
				<fw facs="#facs_33_tr_1739256908" type="page-number">
					<lb/>ולו
				</fw>
				<fw facs="#facs_33_region_1739696207791_327" type="running-head">
					<lb/>מלשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>זה כי אם המלך וילך ויפתח הדלת וישתחווה לפני המלך
					<lb/>ויאמר למלך מחול לי כי לא ידעתיך וגם המלך נתחלחל כי
					<lb/>כמו שהמסמר יצא מן הארץ כן גם הוא יצא מן הקבר והמלך
					<lb/>ושריו יראו פן תבלעמו הארץ ויאמרו אל הרב עזרנו והרב
					<lb/>העלה את המלך והשרים בבית אצל האש ונתן להם מיני מתיקה
					<lb/>וישובו לאיתנם הראשון וישאל הרב למלך ויאמר לו מה האדון
					<lb/>מבקש בשעות האלה הלא ידעת שיש רוח אחד אצל פתחי
					<lb/>המבליע בארץ כל הקרוב אלי להזיקני ואלמלא שירדתי אצלך
					<lb/>להצילך היית נבלע מכל וכל אמר המלך כבר נבלעתי
					<lb/>ואשריך שהצלתני ואני עתה באתי אליך כי שמעתי היותך חכם
					<lb/>בחכמת הכשוף והראיה כי יש לך נר דלוק בלי שמן. השיב הרב
					<lb/>איני מכשף ח"ו אבל אני חכם בחכמת הטבע ויודע סגולות והראה
					<lb/>לו הנר דלוק בלי שמן אבל הי' בו חומר מאיר כמו שמן. ויתמה
					<lb/>המלך והשיבו בחצר המלכות ויהי לו ליועץ ויגדל האיש בעושר
					<lb/>וכבוד ויקנאו בו השרים וילשינוהו באמרם שאם יגע המלך בכוס
					<lb/>והוא מלא יין היהודי לא ישתה ממנו. ויהי היום ויתן המלך
					<lb/>כוס יין ליהודי הרב רבינו <persName>יחיאל</persName> הנ"ל לשתות והשיב הרב לא
					<lb/>אוכל לשתות ברגע הזה אך טרם נסעי משלחנך אשתה ובהגיע
					<lb/>עת רחיצת ידים רחיצה אחרונה רחץ המלך ידיו אחר הסעודה
					<lb/>על אגן הזהב ותיכף לקח הרב אגן רחיצת יד המלך וישתה המים
					<lb/>ההם לפני המלך והשרים ויאמר הרב אליהם בשתיה זאת אני
					<lb/>חפץ שמותרת לי אבל כוס היין איני יכול לשתותו. להיות אסור
					<lb/>לי מן ה<name type="work">תורה</name> והמלך ראה שהם שונאים אותו ומלשינים עליו
					<lb/>שקר. והמלך שמר הדבר ויאהבהו כפלים ויגדל כסאו מעל כל
					<lb/>השרים אשר אתו והוסיף לו מעלה על מעלתו:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0021"><head>
					<lb/>כא. מעשה מהרב הצדיק הקדוש רבי ר׳ <persName>נפתלי מראפשיץ</persName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת בסעודה שלישית של שבת קדש אמר <name type="work">תורה</name> וגילה
					<lb/>רזין דאורייתא. ואחר הסעודה בכה מאוד היות שגילה רזין
				</p>
				<fw facs="#facs_33_tr_1739256906" type="catch-word">
					<lb/>דאור׳
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0034.jpg"/>
				<fw facs="#facs_34_tr_1739256906" type="page-number">
					<lb/>08
				</fw>
				<fw facs="#facs_34_tr_1739256907" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>דאורייתא והוא יודע שפלותו שאינו ראוי לכך וירא לנפשו אולי
					<lb/>הוא ח"ו מצד אחר. ותיכף בליל מוש"ק ביקש מאת האיש הוא
					<lb/>החסיד ר' <persName>פישעל סופר</persName> שילך עמו לאדמו״ר ל<placeName>פריסטיק</placeName> לכבוד
					<lb/>איש אלקי רבי רבי <persName>מענדלי</persName> זי"ע והלכו כל הלילה ד' פרסאות
					<lb/>וכאור הבקר באו לר״ר <persName>מענדלי</persName> ז"ל וכאשר ראה אותם שאל את
					<lb/>הרב <persName>מראפשיטץ</persName> מה אתם עושים בכאן כ״כ בהשכמה השלום
					<lb/>לכם ושלום לב"ב ואמר לו שלום והתחיל לבכות מאוד עד כי
					<lb/>הגדיל וסיפר לו המעשה. והלך הרב האלקי מוהר<persName>״מ</persName> זצ"ל עם
					<lb/>הרב הקדוש <persName>מראפשיטץ</persName> לחדר מיוחד ואמר לו יאמר נא ה<name type="work">תורה</name>
					<lb/>לפני ואדע אם הוא דרך השם או ח"ו להיפוך וכאשר אמר
					<lb/>וסיפר וחזר בפניו ה<name type="work">תורה</name> הכה על כתפיו והראה לו אהבה גמורה
					<lb/>ואמר להרב <persName>מראפשיטץ</persName> אשרי לכם אשרי חלקיכם שב"ה הגעתם
					<lb/>למדריגה גדולה בדרכי <name type="misc">השם</name> ולגלות רזין דאורייתא זי"ע ועכ"י דבה״מ :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0022"><head>
					<lb/>כב. ממאורן של <placeName>ישראל</placeName> רבינו ה<persName>בעש״ט</persName> .
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפור נורא מה<name type="misc">קדוש</name> אלהי מרן ה<persName>בעש״ט</persName> זצ"ל אמר אני נשבע
					<lb/>שבועה גמורה שיש איש אחד בעולם ששומע חידושי ה<name type="work">תורה</name>
					<lb/>מפי ה<name type="misc">קב"ה</name> בעצמו לא מפי מלאך ולא מפי שרף אעפ"כ מתיירא
					<lb/>בכל עת ורגע שלא יפילו אותו לנוקבא דתהומא רבא. ופעם אחת
					<lb/>ע״י הפצרת אשה עקרה אחת וגם הוא הי׳ לו עת דוחק קודם
					<lb/>הפסח והיא הביאה לו ברחבה ונתרחב דעתו הקדושה. ונשבע
					<lb/>לה שיהי' לה בן והיא היתה איילונית ממש לגמרי וע"י שעשה
					<lb/>זאת להטריח את קונו שמע כרוז שאין לו חלק לעולם הבא. ושמח
					<lb/>הבעש"ט הקדוש שמחה גדולה ואמר עתה בא לי עת ועונה
					<lb/>לעבוד את בוראי באמת בכל לבי כי אחר שאין לי בטחון על
					<lb/>עולם הבא. ובקבלה זאת ועבודה כזאת אמיתיות תיקון הכל ואמר
					<lb/>לו רבו אחיהו <persName>השלני</persName> הנביא (אחיה השלני הי׳ רבו של הבעש"ט)
					<lb/>שהי׳ זה לנסיון וע"י שעמד בנסיון זה תיקון הכל. וככל הדברים
					<lb/>אירע ל<persName>אלישע</persName> בן אבוי' ולא עמד בנסיון ואם הי׳ שב בתשובה
				</p>
				<fw facs="#facs_34_tr_1739256905" type="catch-word">
					<lb/>עם
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0035.jpg"/>
				<fw facs="#facs_35_tr_1739256909" type="page-number">
					<lb/>74
				</fw>
				<fw facs="#facs_35_tr_1739256912" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>הי' ה<name type="misc">שי"ת</name> זקן מלא רחמים מקבלו. וזהו ואל יבטיחך יצרך שהשאול
					<lb/>בית מנוס לך כי בהכרח תוריד אל שאול על מה שעשית ומעתה
					<lb/>תשמח בעוה״ז רק חוס על נפשך ועשה תשובה גמורה ע״כ. נ"ח:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0023"><head>
					<lb/>כג. מעשה פליאה מרבינו <persName>מאור הגולה</persName> <persName>רש"י</persName> ז"ל.
				</head>
				<p>
					<persName><lb/>רש״י</persName> ז״ל הי׳ חכם בכל החכמות ונשמעה חכמתו אצל כל מלכי
					<lb/>ורוזני ארץ. כי אליו כל העמים ידרושו. עד שנשמע חכמתו
					<lb/>אצל שר אחד ב<placeName>צרפת</placeName> וישלח בעד <persName>רש"י</persName> לבא אליו וימאן <persName>רש"י</persName>
					<lb/>ללכת כי הכיר האיש שהי' מצער לו ויכעס השר וירכב עם כל
					<lb/>חילו ויבא אל בית <persName>רש"י</persName> ועלה עד בית מדרשו ומצא כל השערים
					<lb/>פתוחים וכן הספרים פתוחים ולא ראה אדם. ויקרא בקול גדול
					<persName><lb/>שלמה</persName> <persName>שלמה</persName> ו<persName>רש״י</persName> השיב מה אדון מבקש. ויאמר השר אנה אתה
					<lb/>ו<persName>רש"י</persName> השיב הנני. וכן עשו כמה פעמים אז תמה השר ויצא מן
					<lb/>המדרש. וישאל היש פה יהודי. ויבא לפניו אחד מן התלמידים
					<lb/>ויאמר לו השר אמור לרב שיבא אלי והנני מבטיחו על ראשי שלא
					<lb/>יקבל שום היזק ושום רע. וירד הרב אל השר ויכרע לפני השר.
					<lb/>והשר הקימו ויכבדהו וינשאהו בכבוד גדול. ויאמר עתה ראיתי
					<lb/>חכמתך אכן רצוני שתייעצני על דבר גדול שיש לי לעשות. והוא
					<lb/>כי הכינותי מאה אלף פרשים וארבע אניות גדולות ורצוני ללכוד
					<lb/>את <placeName>ירושלים</placeName> וגם יש לי בעיר <placeName>עקרון</placeName> ז׳ אלפים פרשים אחרים
					<lb/>ואני בוטח בה׳ לנצוח את הישמעאלים היושבים שם להעדנם
					<lb/>מחכמת המלחמה. ולכן הודיעני דעתך ואל תפחד. אז השיב
					<persName><lb/>רש"י</persName> בדברים מעטים אתה תלך ותלכוד את <placeName>ירושלים</placeName> ותמלוך עליה
					<lb/>שלשה ימים וביום הד׳ יגרשוך הישמעאלים ותברח ותשוב לעיר
					<lb/>הזאת עם שלשה סוסים ויתמרמר השר מאוד ויאמר יוכל להיות
					<lb/>כי כנים יהי׳ דבריך אך אם אחזור עם ארבעה סוסים אאכיל
					<lb/>את בשרך לכלבים ואהרוג כל היהודים שב<placeName>צרפת</placeName>. וילך ויארע לו
					<lb/>כל אשר התנבא עליו <persName>רש"י</persName> ויחזור עם שלשה סוסים אחרים יותר
					<lb/>משלו אחרי רוב המלחמות שעשה כי אז נמשכו ארבעה שנים
				</p>
				<fw facs="#facs_35_tr_1739256908" type="catch-word">
					<lb/>ויזכור
				</fw>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0036.jpg"/>
				<fw facs="#facs_36_tr_1739256907" type="page-number">
					<lb/>88
				</fw>
				<fw facs="#facs_36_tr_1739256909" type="running-head">
					<lb/>מעשיות פליאות
				</fw>
				<p>
					<lb/>ויזכור דברי <persName>רש"י</persName> והי׳ בדעתו להרע לו והשם יתברך הפר עצתו
					<lb/>כי בהכנסתו בשער העיר נפלה אבן ממשקוף השער והמית אחד
					<lb/>מחביריו עם סוסו הרוכב עליו. ויבהל השר מאוד ויודה כי כנים
					<lb/>דברי הרב היהודי <persName>רש"י</persName> ז"ל. וילך לו אל <persName>רש"י</persName> להשתחות לו קודם
					<lb/>ישובו אל ביתו וימצא כי הלך לעולמו ויתאבל מאוד עליו. ראה
					<lb/>בשביל חכמתו נתהלל בין האומות והכל באים אצלו לשמוע חכמתו
					<lb/>כאמרם <orgName>חז"ל</orgName> העוסק ב<name type="work">תורה</name> <persName>הקב״ה</persName> מושך עליו חוט של חסד
					<lb/>ונותנו לחן ולחסד בעיני כל רואיו ומצילו מכלי צרה זי"ע ס"ה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-Pliot_0024"><head>
					<lb/>כד. מה שסיפר מרן <persName>אלקי</persName> ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>ישבערי אשכלהי׳ צדיק אחד ואמר קודם פטירתו שימות במיתה
					<lb/>משונה ע״י רוצחים וכבר הוא הי׳ ק' פעמים בעוה״ז
					<lb/>ובכל פעם נהרג והוא הי׳ בזמן בהמ״ק ראש הסנהדרין חריף
					<lb/>וחכם ולמד בס״מ המות של <name type="work">תורה</name> והוא היה הראשון שהכה על
					<lb/>לחי ופנים של <persName>זכריה</persName> הנביא ואמר אתה עם הארץ מתנבא בנביאות
					<lb/>ועל ידו נפלו עליו עמי הארץ רשעים גמורים והרגו אותו וצוה
					<lb/>שיכתבו על מצבתו פ"נ מי שהרג <persName>זכריהו</persName> הנביא ואמר שכבר הוא
					<lb/>מתוקן והי׳ מספר ה<persName>בעש"ט</persName> זה לתוכחות מוסר האיך יזהרו
					<lb/>מלימוד תורה שלא לשמה ומסם המות מים המרים של לומד
					<lb/>תורה לקנטר כי עיקר לימוד ה<name type="work">תורה</name> ללמוד עכ״פ לשם מצות
					<lb/>בוראו זי"ע, ועכ״י :
						
					<lb/>תושלב״ע
				</p>

				<pb facs="Maasiot-Pliot_0037.jpg"/>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0038.jpg"/>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0039.jpg"/>
				<pb facs="Maasiot-Pliot_0040.jpg"/>
		
			</div>
		</body>
	</text></TEI>
