<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Shivhei-Zadikim</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sinai.rusinek@mail.huji.ac.il</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="title-page">
			
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0005.jpg" n="5"/>
				<p>
					<lb/>ספר
					<lb/>שבחי צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>יסופר בו מעשיות ושבחים אמתים נוראים ונפלאים. חדשים אשר
					<lb/>לא נדפסו מעולם. מרבותינו הצדיקים הקדושים המפורסמים
					<lb/>בכל העולם. זי"ע. הנקובים מעבר לדף בשמותיהם. אשר כל חיך
					<lb/>הקורא יתענג בהם. וכולם על קוטב אמת יהלכון. להלהיב לבבות
					<lb/>נפשות <placeName>ישראל</placeName> הנחמדות. לעבודת השי״ת יהיו נצמדות. להשריש
					<lb/>אהבתו ויראתו בלבבם. בכל נפשם ומאודם. והדברים ברורים
					<lb/>כשמש מזהירים ממקורים נאמנים. מפי חסידים ואנשי מעשה
					<lb/>המה נאמרים :
					<lb/>אשר הוצאתי לאורה ביגיעה גדולה והוצאה מרובה ואיסור
					<lb/>השגת גבול ידוע. ושארית <placeName>ישראל</placeName> לא יעשו עולה.
					<lb/>המלבה״ד <persName>מענדיל ציטרין</persName>
				</p>
				<p>
					<placeName><lb/>וורשא</placeName>
					<lb/>בדפוס ר׳ <persName>נתן שריפטגיסער</persName> <placeName>נאליווקעס</placeName> 13 No
					<date><lb/>שנת</date> <date>תרמ״ג</date> לפ"ק
				</p>
				<p>
					<lb/>Сеферъ Шивхе Цадикимъ
					<lb/>Типографія Н. Шрифтгисеръ
					<lb/>Варшава Налевки 13.
					<lb/>.<date>1883</date>
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0006.jpg" n="6"/>
				<p>
					<lb/>Дозволено Цензурою
					<lb/>Варшава , 13 Мая <date>1883</date> года.
				</p></div></front><body>				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0007.jpg" n="7"/>
				<div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0001"><head>
					<lb/>ספר
					<lb/>שבחי צדיקים
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפורי מעשיות נפלאים. ומופתים נוראים. מגאונים
					<lb/>וקדושים ששמותיהם ומעשיהם נאים. ובקרב כל
					<placeName><lb/>ישראל</placeName> הם מפורסמים ונודעים. זכותם יגן עלינו.
					<lb/>במספר ל"ו צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>א מרבינו ה<persName>אר"י</persName> הק׳ ותלמידו ה<persName>רח"ו</persName> ז"ל
					<lb/>ב מהגאון הרבי ר׳ <persName>נפתלי כ״ץ</persName> מ<placeName>פוזנא</placeName>
					<lb/>ג מהגאון רבינו <persName>יונתן אייבשיץ</persName> מ<placeName>פראג</placeName>
					<lb/>ד מהגאון רבינו <persName>אלי'</persName> מ<placeName>ווילנא</placeName>
					<lb/>ה מהמגיד הק׳ רבינו ר׳ <persName>בער</persName> מ<placeName>מעזריטש</placeName>
					<lb/>ו מהה״ק הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> מ<placeName>ליזענסק</placeName>
					<lb/>ז מאחיו הה״ק הרבי ר׳ <persName>זושא</persName> מ<placeName>אניפאלי</placeName>
					<lb/>ח מהה״ק הרבי ר׳ ש<persName>מעלקא הורוויץ</persName> ז"ל
					<lb/>ט מהה״ק ר׳ <persName>מרדכי</persName> הרבי הזקן מ<placeName>נעשכיז</placeName>
					<lb/>י מהה״ק רבי <persName>לוי יצחק</persName> הרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName>
					<lb/>יא מהה״ק ר׳ <persName>שמשון הרב</persName> מ<placeName>שעפיטיווקע</placeName>
					<lb/>יב מהה״ק ר׳ <persName>זאב וואלף</persName> מ<placeName>זיטאמיר</placeName>
					<lb/>יג מהה״ק ר<persName>׳</persName> יעי<persName>״</persName>צ הרבי מ<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>יד מהה״ק היהודי מ<placeName>פרשיסחא</placeName>
					<lb/>טו מהה״ק ר' <persName>מאיר הלוי הורוויץ</persName> הרב מ<placeName>שעפס</placeName>
					<lb/>טז מהה״ק ר׳ <persName>דוד מלעלוב</persName>
					<lb/>יז מהה״ק הרבי ר׳ <persName>שמואל</persName> מ<placeName>קארוב</placeName>
					<lb/>יח מהה״ק הרבי ר' <persName>אפרי' פישלע</persName> מ<placeName>סטריקאוו</placeName>
					<lb/>יט מהה״ק ר׳ <persName>שמואל נח</persName> הרב מ<placeName>טורבין</placeName>
					<lb/>כ מהגאון ר׳ <persName>אברהם אבוש</persName> הרב <persName>דק'</persName> פפד״מ
				</p>
				<p>
					<lb/>כא מהגאון ר׳ <persName>מרדכי בנעט</persName> הרב מ<placeName>ניקלשבורג</placeName>
					<lb/>כב מהגאון ר׳ <persName>עקיבא איגר</persName> הרב מ<placeName>פוזנא</placeName>
					<lb/>כג מהגאון ר׳ <persName>משה סופר</persName> הרב <placeName>מפ</placeName>״ב
					<lb/>כד מהגאון ר׳ <persName>יעקב</persName> הרב <persName>מליסא</persName>
					<lb/>כה מהגאון ר׳ <persName>ארי׳ ליבוש חריף</persName> הרב
					<lb/>מ<placeName>פלאצק</placeName>
					<lb/>כו מהה״ק הרבי ר׳ <persName>שמחה בונם מפרשי</persName> חא
					<lb/>כז מהה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>מנחם מענדיל</persName> הרבי מ<placeName>קאצץ</placeName>
					<lb/>כח מהה״ק ר׳ <persName>יצחק</persName> הרבי מ<placeName>ווארקי</placeName>
					<lb/>כט מהה״ק ר׳ <persName>יחזקאל</persName> הרבי מ<placeName>קאזמיר</placeName>
					<lb/>ל מהה״ק ר׳ <persName>נח</persName> מ<placeName>קארוב</placeName> בעל ס׳ קב חן
					<lb/>לא מהה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>זעליג</persName> מ<placeName>שרענצק</placeName>
					<lb/>לב מהה״ק ר׳ <persName>יצחק מאיר</persName> הרבי <placeName>מגור</placeName>
					<lb/>ל<placeName>ג</placeName> מהה״ק ר׳ <persName>יעקב ארי׳</persName> הרב <placeName>מראדזימין</placeName>
					<lb/>לד מהה״ק ר׳ <persName>חנוך העניך הכהן</persName> הרבי
					<lb/>מ<placeName>אלכסנדר</placeName>
					<lb/>לה מהה״ק ר׳ <persName>אלי</persName>׳ שהי<persName>׳</persName> בסוף ימיו אבד״ק
					<lb/>ו<persName>וייסקיט</persName> בעה״מ שו״ת דבר אלי'
					<lb/>וס׳ אזור אלי'
					<lb/>לו מהה״ק ר׳ <persName>יחיאל מאיר</persName> הרב <persName>מגאסטנין</persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>אשרי כל הוכי ל"ו
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0008.jpg" n="8"/>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0002"><head>
					<lb/>הקדמה
				</head>
				<p>
					<lb/>ידועים הדברים ומפורסמים הם
				</p>
				<p>
					<lb/>שכתב רבינו הנשר הגדול <persName>הרמב"ם</persName> ז"ל בפירושו לאבות (סו״פ א׳) בענין הדיבור
					<lb/>שנתחלק לחמשת חלקים והם. מצוה. נאסר. נמאס. נאהב. מותר. ו<persName>פי</persName>'
					<lb/>דיבור הגאהב כתב שם וז״ל והוא הדיבור בשבח המעלות השכליות וכו׳ ובגנות
					<persName><lb/>הפחיתות</persName> וכו׳ להעיר הנפש למעלות בסיפורים ושירים. ולמנעה מן הפחיתות וכו' וכן
					<lb/>לשבח החשובים ולהודות מעלותיהם כדי שיטבו מנהגיהם בעיני ב״א וילכו בדרכיהם.
					<lb/>ולגנות הרעים וכו׳ כדי שיתננו פעולתם וזכרם בעיני ב״א ויתרחקו מהם וכו׳ ע״ב
					<lb/>טוהר לשונו וכן מצינו בדברי חז"ל ב<name type="work">תלמוד</name> ו<name type="work">מדרשים</name> וב<name type="work">זוה</name>״ק כמה סיפורים
					<lb/>מחכמים וחסידים הקדושים. שמלפנים או מאלה שבדורם אם על דרך שכתב ה<persName>רמב״ם</persName>
					<lb/>ז"ל שזכרתי. אם על דרך הפלאה להפליא את העם בענין מופת ופלא. למען ספר
					<lb/>שם <name type="misc">ה</name>׳ המקודש ע״י מעשי צדיקים שהם גדולים ממעשה שמים וארץ כאטז״ל
					<lb/>(<name type="work">כתובות</name> ה') :
				</p>
				<p>
					<lb/>אשר לכן לא נחשב לבילוי זמן ותפל בכתוב יושר דברי אמת את כל
					<lb/>הרשום בזכרון שלומי האמונה. והדעת התורני מאשר שמעו
					<lb/>מפי גדוליהם וקדושיהם שקיבלו מפי קדושים בזמנם. או שזכו לראות בעיניהם אצל
					<lb/>אנשי מופת אלה שבדורם זי"ע. אשר יזכר שמם וייחד כבודם בקהלת הסיפורים הבאים
					<lb/>בפנים הספר הזה. כאשר עיני הקורא והמעיין יחזו ויבחנו על השכלת המוסר
					<lb/>והתבוננת ענין החסידות היוצא מהם. וטוהר מי הדעת הנובע ממקורם והורק על
					<lb/>ראש המיטהר בקריאתו אותם :
				</p>
				<p>
					<lb/>ובכן נזכה ליאות לאור פניהם נצח ויסוככו עלינו באברת צדקותיהם בזה ובבא
					<lb/>ונזכה למזרח אור שמש ינון. וכבוד ה<placeName>לבנון</placeName>. לנו יותן ויחנן. והי׳ עינינו רואות
					<lb/>את מורינו ובצלו נתלונן כי ישכון עלינו הענן. כיה״ר
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0009.jpg" n="9"/>
				<p>
					<lb/>א
				</p>
				<p>
					<lb/>8
				</p>
				<fw facs="#facs_9_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0003"><head>
					<lb/>מעשה נפלאה מהה״<persName>ק</persName> מברדיטשוב זצ״ל
					<lb/>בעל <name type="misc">ס<persName/>׳</name> קדושת <persName>לוי</persName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת בסעודת ליל שב"ק פתאום פתח הה״ק <persName>מו"ה</persName> <persName>ברוך זצ"ל</persName> ממעזבוז את פיו
					<lb/>הק'. ואמר לפני כל החסידים שישבו ועמדו לפניו בזה"ל כל מי שידבר רעות על
					<lb/>הרב מ<persName>ברדיטשוב</persName> הנני מבטיח לו להיות לו עוה״ב לשכרו. עבור זה. והי׳ שם בין החסידים
					<lb/>אברך א׳ שרצה תיכף לגשת אל הה״ק <persName>מוהר״ב</persName> ז"ל. ולספר דבר רע על הרה״ק מברדיטשוב
					<persName><lb/>זצ"ל</persName>. כי נכסף להבטחת רבו הק' <persName>מוהר״ב</persName> ז"ל הנ"ל. ולקנות לו עולמו בשעה אחת. ולא
					<lb/>הי' יכול לעצור עצמו ולהתיישב בדעתו אולי יש לרבו הק׳ איזהו כוונה עמוקה בדבר זה.
					<lb/>ובכ״ז הזקנים ממנו שעמדו סביביו הניאו את לבו ומנעוהו מלגשת באמרם אליו חלילה לך
					<lb/>מעשות זאת. ושמע להם ונתעכב מלבצע זממו. עד ליום מחרת בסעודת יום שב"ק
					<lb/>שנתעורר אדומו״ר הק' מהר"ב זצ"ל עוד הפעם ואמר כדברים האלה הנזכרים שאמר
					<lb/>בסעודת ליל שב"ק. והחרישו כל החסידים כבאתמול. ואין פוצה פה לדבר סרות ח״ו
					<lb/>זולת האברך הנ"ל אשר לא עצר כח. ולא חשש על עון דברו סרה על קדוש <persName>ה׳</persName> הרב
					<lb/>מברדיטשוב ז"ל. מפני הבטחת רבו הקדוש <persName>מוהר״ב</persName> הנ"ל. והי׳ נחשב לו לעון בכלאו את
					<lb/>רוחו מלספר את אשר יודע לרוע על הה<persName>״ק</persName> מב<placeName>רדיטשוב</placeName> ז"ל. ורצה בכל עוז לגשת. ולספר
					<lb/>רעות על הה<persName>״ק</persName> מב<persName>רדיטשוב</persName> ז"ל. לקבל שכרו כהבטחת רבו. אבל גם אז לא הניחוהו
					<lb/>החברים מן העומדים שם. ושמע להם בחשבו כי עדיין זמן כשר לפניו בסעודה שלישית.
					<lb/>ובבוא סעודה שלישית. ושמע מרבו פעם ג׳ כדברים הנ"ל לא פנה עוד אל דברי החסידים
					<lb/>שהזהירוהו על כך. אבל רץ בזרירות להתקרב אל רבו הק׳ הנ"ל. וכראות הה<persName>״ק</persName> <persName>מוהר״ב</persName>
					<lb/>ז"ל את האברך הנ"ל שמתקרב ומפרכם לספר קירבו אליו יותר. ואמר לו קרב בני קרב
					<lb/>וספר נא לי את כל אשר אתה יודע לדבר על הרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> והתחיל לספר ואמר פעם
					<lb/>אחת בהיותי ב<placeName>ברדיטשוב</placeName> לסחור על יומא דשוקא הנק׳ יריד עלה על דעתי לכנוס אל
					<lb/>הבהמ"ד ששם מתפלל הה<persName>״ק מברדיטשוב</persName> ולראות איך הוא מתפלל לפי ששמעתי בעולם
					<lb/>שמפליאים מאד סדר תפלתו של הרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName>. ויגיעתו ועבודתו בשעת תפלה שהוא
					<lb/>משונה מאד שלא כדרך הטבע. ולכן נכספתי גם אני לחזות בנועם עבודה תמה וקדושה
					<lb/>כזו ולקלוט ריח טוב ממנה. והנה פניתי עצמי ולקחתי לי מועד באמצע עסקי ללכת אל
					<lb/>ה<persName>בהמ״ד</persName> ובהתקרבי אל פתח הבהמ"ד ושמעתי גודל עבודתו בתפלתו לא ערב לבי
					<lb/>לגשת הלאה ולכנוס לפנים ונשארתי במעמדי שם אצל הפתח. והנה פתאום בהגיע הרב
					<lb/>מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> אל ברכת יוצר אור וגו׳ ובאמרו יוצר משרתים ואשר משרתיו כולם עומדים
					<lb/>וגו' פתאום דלג וקפץ אצלי בחמה עזה. והפסיק לדבר אלי באמצע כדברים האלו בלשון
					<placeName><lb/>אשכנז</placeName>. וואס וועט דער מלאך מיכאל זאגען. וואס וועט דער מלאך גבריאל זאגען" והרים
					<lb/>ידו והכני סטירה על לחיי. ורץ חזרה למקומו. כן אשר עשה לי הרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName>. ואיך
					<lb/>הי' רשאי להפסיק בדיבור באמצע הפרק. וכ"ש להתמלא חמה. וכ"ש יותר להכות איש
					<placeName><lb/>ישראל</placeName>. וגם מה היו פירוש דבריו הנ״ל ומה רצה בזה באמצע תפלתו. הלא כל הענין
					<lb/>נראה כשגעון ח״ו וכשמוע הה״ק <persName>מוהר״ב</persName> ז״ל את כל הסיפור הנ״ל. החריש עד בוש
				</p>
				<fw facs="#facs_9_tr_1731318924" type="catch-word">
					<lb/>לספר
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0010.jpg" n="10"/>
				<fw facs="#facs_10_tr_1731318923" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<p>
					<lb/>שבחי צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>לספר הכל. ואח״כ התחיל להשיב לו ואמר לו בפני כולם בזה"ל. תדע שה<persName>ה״ק</persName> מ<placeName>ברדיטשוב</placeName>
					<lb/>הוא מליץ טוב לפני פמליא ש"מ בעד כל <placeName>ישראל</placeName> ומלמד עליהם הנגוריא תנויד לשכך חמת
					<lb/>הדין העליון מעליהם ולמצוא להם זכות גם על העבירות שעשו ח"ו. והנה בשעת
					<lb/>שמתפללים ומברכים ברכת יוצר אור וכו' ומגיעים אל יוצר משרתים וגו׳ כולם עומדים גו'
					<lb/>ומשמיעים וגו'. אז הוא הזמן שמלאכי מעלה שרי <orgName>צבאות</orgName> <name type="misc">ה'</name>. כ<persName>מיכאל</persName> ו<persName>גבריאל</persName> וכו'
					<lb/>מתאספים ללמד זכות על <placeName>ישראל</placeName>. כמש"נ אם יש עליו מלאך מליץ אחד מני אלף להגיד
					<lb/>לאדם ישרו וגו׳ ובכל יכולתם הם רואים ומשתדלים למצוא זכות על כל נפש ישראל להצילו
					<lb/>מחמת הדין השורה עליו ע״י העונות שעשה ולהשפיע עליו שפע חסדים עליונים. לטהרו
					<lb/>ולנקותו מכובד אשמיו. ולכן כשמגיע הרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> אצל יוצר משרתים וגו׳ הוא נכנס
					<lb/>בגבול ומצב השרים העליונים והמלאכים להשתתף עמהם בלימוד הנגוריא על נפשות
					<placeName><lb/>ישראל</placeName>. וכן אז בשעה שעמדת שם ושמעת אותו מתפלל ומברך <name type="work">ברכת יוצר</name> וגו׳ כשהגיע
					<lb/>ליוצר משרתים כו׳ נתעלה במדרגתו למדרגת המלאכים הנ לבלימוד הנגוריא כנ"ל וכשראה
					<lb/>אותך פתאום עומד לפניו עם העבירה שעשית באותו היום באכסניא שלך שגנבת בשעת
					<lb/>סעודתך כף של כסף נתמלא חמה מאד עליך שלא מצא שום לימוד זכות עליך בדבר
					<lb/>זה. כי לפעמים גונב אדם למלאות נפשו כי ירעב. ויש ללמד עליו זכות לפני המקום ב"ה
					<lb/>שלא לעבור על ד״ת עשה. וגם לא לבקש מותרות ולחמוד מה שאינו שלו. כ״א להשקיט
					<lb/>רעבון נפשו שלא יכבול יסורים ועד פיקוח נפש הוא בא בגניבתו. אבל אתה הסוחר
					<lb/>שלא חסר לך למחיית נפשך כי עשיר אתה למה גגבת כף כסף ולא מצא הרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName>
					<lb/>לך שום הנגוריא ע״ז. וזהו אשר צעק אליך. מה יאמר המלאך <persName>מיכאל</persName>. ומה יאמר המלאך
					<persName><lb/>גבריאל</persName> נגד העון שעשית. וכשמוע האברך את דברי הה<persName>״ק</persName> רבו זצ"ל נתמרמר מאד על
					<lb/>מעשהו ובקש מחילה. והשיב לו הה<persName>״ק</persName> <persName>מוהר״ב</persName> ז"ל שאין לו כפרה עד שילך אל הה<persName>״ק</persName>
					<lb/>מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> ויבקש ממנו שיתן לו תשובה על עונו. ויסלח לו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0004"><head>
					<lb/>עוד סיפור נפלא מהה"ק הנ"ל .
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת קרה לפני הה״ק מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> זצ"ל ד״ת עם ב׳ סרסרים שתבע סרסור
					<lb/>אחד מן הסרסרים שלעסקים קטנים. לסרסור גדול מן הסרסרים שלעסקים
					<lb/>גדולים. בטענה שתבע ממנו כי ביומא דשוקא עמד על השוק וראה ברחוב עגלות רחומות
					<lb/>בסחורות טעונות אשר אין להם קונים. זה כמה ימים וכמו כן ברחוב אחרת ראה עגלות
					<lb/>טעונות סחורה אחרת שאין לה קונים. והתחקה על שורש הסחורות והבין בבקיאות
					<lb/>מלאכתו שייטב לבעליהם באם יעשו חליפין ביניהם. שזה יקח סחורה זו. וזה סחורה זו.
					<lb/>וירויחו במכירתם אותם במקומם. כי סחורה זו תהי' לה פדיון במקום בעל הסחורה
					<lb/>השני'. וכן סחורה השני׳ תמצא פדיים וממכר במקומו של זה. ויהי׳ המו״מ טוב מאד
					<lb/>לפניהם. אבל הצר לו בלבו על הדבר. כי ידע שהסוחרים האלו בעלי הסחורות הנ״ל לא
					<lb/>ישמעו לו כלל. כי לא הכירוהו לסרסור של מסחרים גדולים כאלו רק של מסחרים קטנים.
					<lb/>ולכן נתייעץ בלבו ללכת אל סרסור גדול ולספר לו את כל הענין ולהשתתף עמו. וכן
					<lb/>עשה והלך וסיפר לסרסור גדול והשכיל הסרסור הגדול על הענין וראה כי יפה כיון בזה
					<lb/>שיעשו הסוחרים ביניהם חילוף משא ומתן ונתקשרו ביניהם על השותפות שעשו על השכר
					<lb/>סרכרות שיטלו שיהי׳ לחצאין ממש. ולא יפול דבר. והסרסור הגדול הלך אל הסוחרים
					<lb/>והציע לפניהם כל הענין והוטב בעיניהם מאד. ועשו המסחר והחילוף ביניהם. והרויחו
					<lb/>ושילמו השכר סרסרות להסרסור הגדול שהציע לפניהם, כי לא הכירו כלל את הסרסור
					<lb/>הקטן הנ"ל. ובבוא הסרסור הקטן אצל הסרסור הגדול שותפו לתבוע מחציתו מן השכר
				</p>
				<fw facs="#facs_10_tr_1731318925" type="catch-word">
					<lb/>2244
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0011.jpg" n="11"/>
				<fw facs="#facs_11_r" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<fw facs="#facs_11_tr_1731318924" type="page-number">
					<lb/>7
				</fw>
				<p>
					<lb/>שבחי צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>סרסרות פשט לו את הרגל. ולא רצה ליתן לו מחצית. בטענתו כי הוא סרסור קטן אשר
					<lb/>מעולם לא עסק במסחרים גדולים כאלו ולא הרויח סך עצום כזה ב<placeName>פ"א</placeName>. א״כ די לו
					<lb/>כשיתן לו חלק קטן מן השכר סרסרות. כפי מה שרגיל להרויח ליום. וכ״ש באם יפריז על
					<lb/>המדה להעדיף לו עוד איזה סך יותר מכפי מה שרגיל להרויח בעסקים קטנים. שאין לו
					<lb/>עליו כלום. ואולם זה הסרבור קטן הנ"ל לא הניח א״ע להתפתות מאתו. רק תבע את
					<lb/>שלו כפי שהי׳ המדובר ביניהם בשעת ההתקשרות שיהיו שותפים שוים בשכר הסרסרות
					<lb/>שיטול מהסוחרים וטען ואמר מה לך במה שאני רגיל להרויח רק מעט. סו״ס בעסק
					<lb/>הלז הייתי אני עיקר הסרסור שהודעתיו לך ונשתתפתי עמך שיהי׳ השכר לחצאין מדוע
					<lb/>תהי׳ כפוי טובה. לבלי השיב לי את שלי ומחמת הסכסיך שביניהם נאלצו לכנוס לד״ת לפני
					<lb/>ה<orgName>בד״צ</orgName> שאצל הרב הק' <placeName>מברדיטשוב</placeName> ז"ל. וטענו של הם לפני הה״ק ז״ל וקיצורן ש"ד שיצא
					<lb/>הפס״ד מלפני ה<orgName>בד״צ</orgName> שאין לו להסרסור הגדול שום טו״מ נגד הסרסור הקטן. אבל מחויב
					<lb/>לשלם לו מחציתו מהשכר סרסרות כפי ההתקשרות שביניהם. והנה הנתבע לא רצה
					<lb/>לציית דינא. והלך לו לביתו בשלף קצף על הפס״ד הלז והתובע הנעשק הלזה דפק על
					<lb/>פתחי הה״ק ז"ל שיעמוד בפרץ בעדו להצילו מיד עושקו זה. כי עני הוא. וזה כל מחייתו
					<lb/>ומחיית ביתו וטפלי דתליא בי'. והסרסור שותפו גברא אלמא הוא. ומה יעשה נגדו ונכמרו
					<lb/>רחמי הה״ק ז"ל עליו כי הרע לו מאד בלבו על החמס הזה ב<placeName>ישראל</placeName> ועל מאנו לשמוע אל
					<lb/>הפס"ד. וכן לא יעשה ושלח אחריו לבוא אליו עוד הפעם. ולא מלאו לבו להרב מלבוא.
					<lb/>ויבוא אל הקודש פנימה לפני הה״<persName>ק</persName> ז"ל. וביקש ממנו הה״<persName>ק</persName> ז"ל עוד כפעם בפעם שיקבל
					<lb/>עליו את הדין ודיבר על לבו הרבה. ולא אבה שמוע. וכראות הרה״ק ז"ל כי כלו כל
					<lb/>הקיצין אמר לו עוד בזה"ל שמע בני שמע נא מה שאספר לך עוד מעשה נאה מה דבדידי
					<lb/>הוה עובדא. הנה אני ג״כ עוסק בסרסרות. וזה מלאכתי להיות סרסור בין <placeName>ישראל</placeName> לאביהם
					<lb/>שבשמים. להוליך זכותם של <placeName>ישראל</placeName> למעלה. וגם להביא מהתם להכא שפע טיבה בעולם.
					<lb/>והכל ע״י פתויי דברים וסרסרות כדרך הסרסרים שמפתים למוכר ואח״כ לקונה. עד
					<lb/>שפועלים אצלם שיעשו המסחר כן גם אני עוסק בכאלה אצל המקום ב"ה ואצל <placeName>ישראל</placeName>
					<lb/>עמו. והנה פעם אחת אירע לי שראיתי סוג סחורה אצל <placeName>ישראל</placeName> שהתביננתי בשכלי
					<lb/>שסחורה זו לא טובה בעדם. לא לבד שאינה לתועלת. רק שהיא עוד להם להיזק והפכך.
					<lb/>והיא כלולה מג׳ מינים. והם „חטאים עונות ופשעים״. וכמו כן בהיותי במרום. ראיתי
					<lb/>שם אצל המקום ב"ה סוג סחורה שלא נחוצה וצריכה שם כלל. והיא ג״כ כלולה מג' מינים
					<lb/>והם „סליחה מחילה וכפרה׳ שמובן וידוע לכל שסחורה זו לא נצרכת שם כלל. כי המלאכים
					<lb/>שרי מעלה אינם בעלי חטא כי אין בהם יצה"ר. וכמשארז"ל העוה״ב אין בה לא קנאה ולא
					<lb/>שנאה וכו'. וא״כ למה להם כפרה וסליחה. אם אינם חוטאים כלל. ולכן עלה בדעתי
					<lb/>לעסוק בסרסרות אצל המקום ב"ה ואצל <placeName>ישראל</placeName> עמו שיעשו ביניהם חילוף מו״מ. דהיינו
					<lb/>שיתן להם ג׳ מינים אלו שהם סליחה מחילה וכפרה תחת ג׳ מינים שלהם שהם חטאים
					<lb/>עונות ופשעים. והנה בבואי ראשונה לפני המקום ב"ה להציע לפניו העסק אמר לי לך
					<lb/>תחילה אצל <placeName>ישראל</placeName> אם יתרצו והלכתי אצל <placeName>ישראל</placeName>. ולא אבו כלל לעשות החילוף בטענתם.
					<lb/>כי החטאים והעונות והפשעים הללו טובים הם למו. והרבה ממון הם שוקעים עבורם.
					<lb/>וכמה יגיעות וכמה טרדות וכמה זמנים הם מבלים בטרם הם מגיעים להם. ואיך יוציאום
					<lb/>מידם תחת הסחורה הנ"ל שאינה שוה בעיניהם כ״כ כנגד סחורתם וכללו של דבר שלא
					<lb/>אבו שמוע. עד שהבטחתים שיוסיף להם <name type="misc">הקב<persName/>״ה</name> עוד מין ה<name type="work">תורה</name> אל הסחורה הנ״ל. וגם
					<lb/>זאת לא פעלתי כ"א ע״י יגיעה גדולה ששמרתי את הדבר עדי הגיעו הזמנים המקודשים
					<lb/>והמוכשרים לעסק זה כמו בחדשים ובשבתות ובמועדים ובפרט בעשי״ת שאז הוא זמן
					<lb/>המסתר הגדול מעסק הלזה. ובזמנים אחרים אשר התבוננתי עליהם שיוכשרו להוציא
				</p>
				<fw facs="#facs_11_tr_1731318926" type="catch-word">
					<lb/>הלל
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0012.jpg" n="12"/>
				<fw facs="#facs_12_tr_1731318922" type="page-number">
					<lb/>8
				</fw>
				<p>
					<lb/>שבחי צדיקים
				</p>
				<p>
					<lb/>האסורים בזיקי החטאים וכו' ממאסרם ומוסרותיהם לנתק. עד שבכח גדול ויד חזקה
					<lb/>עלתה בידי אף חכמתי עמדה לי לרצותם לעסק זה על תנאי הנ״ל. ובאתי לפני המקום
					<lb/>ב"ה בטענת <placeName>ישראל</placeName> הנ"ל שהם רוצים שיעדיף להם עוד מין סחורה נוסף על מינים הנ"ל.
					<lb/>והנה בטרם נעתר לי גם בזה ראיתי מונח במרום מן הצד בקרן זויות אחת עוד ג׳ מיני
					<lb/>סחורה אשר גם אותם ראיתי עליהם שאינם נצרכים במרום כלל והם בני חיי ומזוני שאין
					<lb/>העליונים צריכים להם כלל כי אינם בני פרי׳ ורבי׳ וגם חיים וקיימים לעולם. ואין בהם
					<lb/>לא אכילה ולא שתי׳ וכו'. ועלה בדעתי לבקש מאת המקום ב"ה שיוסיפם ליתנם ל<placeName>ישראל</placeName>.
					<lb/>ופרשתי ידי בצלו לבקשו גם ע״ז ות"ל שגמרתי העסק ונעתר לי גם לזאת. והנה בטרם
					<lb/>ירדתי מאצלו ית׳ בשמחה גדולה מכסלוני החזקה כי הופק רצוני בגמר העסק בכי טוב.
					<lb/>כרוזא קרי בחיל בקול קורא אלי מאת המקום ב"ה ויאמר <persName>לוי יצחק</persName>. <persName>לוי יצחק</persName> שמע נא
					<lb/>שמע את אשר אני דובר אליך הנה רואה אני עד כמה אתה מתייגע ומכלה כחך על
					<lb/>העסק לגמרו. וכמעט משליך אתה את נפשך מנגד עבור <placeName>ישראל</placeName>. אשאלך מה יהי שכרך
					<lb/>בעד סחסרותך וטרחך. הלא שכרך ראוי להיות הרבה מאד ומדוע תעבוד בחנם. ועניתי
					<lb/>לו בזה״ל מישראל אינני מקוה לקבל שכרי מאומה. אך ממך אקוה ואוחיל. כפי אשר
					<lb/>ייטב בעיניך. ואמר לי המקום ית׳ בזה"ל זה יהי' שכרך מאתי בעבור הסרסרות שלך.
					<lb/>שאלו הג' מינים שהוספתי להם על פי השתדלותך. והם בני חיי ומזוני הנני מוסרם בידך
					<lb/>בלבד שתהי׳ אתה המושל בהם לתתם לכל אשר תחפוץ. או לנוטלם מכל מי שתחפוץ.
					<lb/>ע״כ הי' המאורע ביני עם קוני שאירע לי בענין הסרסרות. מעתה דע לך אתה הסרסור
					<lb/>ושמע נא היטב את אשר סיימתי שהמקום ב"ה נתן לי לשכר סרסרות ג׳ מינים הנ"ל שיהיו
					<lb/>מסורים בידי לעשות בהם כפי רצוני. לכן אם תשמע ותציית דין נגד בע"ד שלך יהי׳ לך
					<lb/>חיי. ואם לאו ח"ו יהי' ההיפוך, ואעפ״כ לא אבה שמוע והלך בחרי אף לביתו. ולא היו
					<lb/>שעות מועטות עד שנחלה ר"ל בחולי כבד מוטל על ערש דוי. עד שנתייאשו הרופאים
					<lb/>ממנו ונלחץ לשלוח אל הה״ק ז"ל לבקש מחילה ולקבל עליו את הדין. ונתרפא :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0005"><head>
					<lb/>מעשה נפלאה מהה״ק מוה׳ <persName>דוד מלעלוב</persName> ז״ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>פ"א הי' איש אחד אצל הה״ק המפורסם ר׳ <persName>דוד מלעלוב</persName> שיברכהו וברכו ואמר לו
					<lb/>בשעה שברכו. אמנם זה האיש צריך לברכה. והנני מברכו. והנה זה האיש נפטר
					<lb/>מאתו לשלום ובא לביתו. ואחר איזה ימים נחלה ר"ל עד שהי' גוסס. ובני החבורה היו
					<lb/>אצלו להיות בשעת יציאת נשמתו ולומר עליו הפסוקים כנהוג והנה פתאום ראוהו שהקיץ
					<lb/>ופניו צהובות ושב לאיתנו במעט רגעים ואחת אחת נתרפא וקם ממטתו ונתפלאו כולם. כי
					<lb/>כמהו לא נהייתה. ושאלוהו וסיפר להם גופא דעובדא היכי הוה שבשעת שהי׳ גוסס ר״ל
					<lb/>נדמה לו שהוא ברקיע לפני הפמליא ש״מ ועומד במשפט לפניהם ופתאום בשעת הוויכוח
					<lb/>ביניהם אודותיו הרגיש שבא לו מאחוריו איש א׳ ולוקחו בזרועותיו סביבו. ואומר לפני
					<lb/>הפליא ש"מ בזה"ל. זה האיש הוא שלי ולא תעשו לו מאומה. ותנוהו לי והחזיר פניו
					<lb/>לאחוריו. וראה כי הוא הה״ק ר"ד <persName>מלעלאוו</persName> ז"ל. ונדמה לו אז שנוטלו ומשכיבו חזרה
					<lb/>למטתו. ובאותו הרגע שנדמה לו כך שמשכיבו למטתו. התחילו פניו לצהוב ולחזור לאיתנו
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0006"><head>
					<lb/>מעשה נפלאה מהה<persName>״ק</persName> מוהר<persName>״ש</persName> מ<placeName>קארוב</placeName> ז<placeName>״</placeName>ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפר הרה״ג החסיד המפורסם מוה׳ <persName>יחיאל מיכל</persName> נ"י <placeName>אבד"ק</placeName> ש<placeName>עפס</placeName> שהי' מלפנים רב
					<lb/>בעיר <placeName>אסטראלענקי</placeName>. והי׳ שם איש חסיד אחד ר׳ <persName>חיים ליב</persName> שהי׳ בילדותו משמש
				</p>
				<fw facs="#facs_12_tr_1731318925" type="catch-word">
					<lb/>להה"ק
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0013.jpg" n="13"/>
				<fw facs="#facs_13_r" type="page-number">
					<lb/>ז
				</fw>
				<fw facs="#facs_13_tr_1733308989" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<fw facs="#facs_13_r_25" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>להה״<persName>ק</persName> מוהר"ש מ<placeName>קארוב</placeName> ז"ל וסיפר מה שאירע לו שם כי הי׳ מנהג סדר שולחנו הקדוש
					<lb/>של הרב ז"ל ב<placeName>שב"ק</placeName>. לקחת ב׳ בקבוקים יין אצל מוכר יין א׳ שהי׳ בעיר. לכל סעודה
					<lb/>להיות לבהמ<persName>״</persName>ז. והוא הי׳ השליח לזה כי הי׳ מסוגל לכל ענין לעשות בזריזות. והנה זה
					<lb/>המוכר יין הנ״ל הי׳ מתנגד גדול להה<persName>״ק</persName> הנ״ל. והי׳ מכחיש כל הענינים הגדולים שסיפרו
					<lb/>החסידים מהה״ק הנ"ל. ועלה בדעתו לנסות את הה״ק הנ״ל ונתן להשליח הנ״ל ב׳
					<lb/>בקבוקים של סתם יינם לראות אם הוא באמת איש קדוש כי בהיות כן. הוא צריך להרגיש
					<lb/>ברוח קדשו קודם שתייתו. או שישמרוהו מה״ש שלא יאונה לו און כמש״נ לא יאונה לצדיק
					<lb/>גו'. וכמו שאמרו גבי עובדא דר״פ ב"י (בחולין ה׳ ו') השתא בהמתן ש"צ וכו׳ צדיקים
					<lb/>עצמם לא כ״ש. והשליח הנ"ל לא חלי ולא מרגיש מה שנתן לו. כי איך יעלה ע״ד דבר
					<lb/>כזה. ובתום לבו נזדרז לשוב אל שולחנו של הה״ק ז"ל. והנה פתאום באמצע הילוכו נפלו
					<lb/>מידו הבקבוקים האלו ונשברו. והי׳ הדבר לפלא גדול בעיניו כי ידע א״ע לזריז ומתוקן
					<lb/>לכל דבר שמעולם לא שיבר שום כלי ולא נשחת שום דבר על ידו. וגם עתה הלך
					<lb/>במתינות ובכ״ז לא עלה על דעתו דבר כזה שעשה המוכר יין הנ״ל. ושקל בדעתו מה
					<lb/>לעשות. אם ללכת אל שולחן הרב ז"ל ולספר מה שקרהו או אם לשוב להמוכר יין לקחת
					<lb/>בקבוקים אחרים ולומר שנצרך לסעודה עוד ב׳ בקבוקים והי׳ צר לו מב' צדדים. לשוב
					<lb/>להמוכר יין חשש פן לא יאמין לו המוכר שנשברו ויחשוש על התשלומין, וללכת לבית הרב
					<lb/>ז"ל ולספר ג״כ הי' בוש וירא. כי החזיקוהו לזריז ומוכשר לתקן ולא לעוות ומעתה יהי'
					<lb/>בעיניהם כמתעתע וכמתרפה בשימושו והושכם בדעתו שיותר טוב לשוב להמוכר ולקחת
					<lb/>בקבוקים אחרים תחתיהם כי אמר בין כך ובין כך צריכים שם יין לבהמ״ז מוטב לבלי
					<lb/>להטריד שם את השולחן הק' ואביא יין לבהמ"ז ומה שיהי׳ אח״כ בתשלומי המחיר אין לי
					<lb/>לחקור עתה מאומה יהי׳ מה שיהי׳ אך שיהי׳ עתה יין אל השולחן ושב להמוכר יין. ואמר
					<lb/>לו. נצרך עוד ב׳ בקבוקים יין. המוכר תמה ואמר מה זאת הלא ידעתי כי עוד לא
					<lb/>קרה כזאת שיצטרכו יותר. והפציר בו שיספר לו האמת. ולא רצה כי הי' מתיירא שיחשוש
					<lb/>על תשלומי מחירם ולא יחפוץ ליתן אחרים. אבל המוכר יין הלזה. אשר ידע בלבו מה
					<lb/>שעשה לא רצה ליתן לו עד שהי׳ נאלץ לספר לו האמת. ושמח המוכר ונתפלא מאד
					<lb/>וקידש <name type="misc">ש"ש</name>. ומאז החל המוכר הלזה לידבק גם הוא ב<persName>הה"ק</persName> ז"ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0007"><head>
					<lb/>סיפור נאה מהה"ק מ<placeName>בארדיטשוב</placeName> ז"ל .
				</head>
				<p>
					<lb/>הנה הרה״ק מ<persName>ברדיטשוב</persName> ז"ל בילדותו הי׳ עילוי גדול ונשתדך עמו גביר א׳ והתפאר
					<lb/>בו. ואחר חתונתו. ב<name type="work">ש"ת</name> הראשון כיבדו הקהל את הה<persName>״ק</persName> הנ"ל שהי׳ חתן הגביר
					<lb/>הנ"ל שיאמר אתה הראת וגו' לפני התיבה. כי כן הי' המנהג שם ב<placeName>בהכ</placeName>״<placeName>נ</placeName> לכבד את
					<lb/>הנחשב בעיניהם למכובד לומר אתה הראת וגו׳ וכיוונו בזה לכבד את הגביר ולעשות לו
					<lb/>נייחא במה שיאמרו לחתנו העילוי לומר אתה הראת לפני העמוד וירד הה״ק הנ"ל לפני
					<lb/>התיבה ונתיצב שם. והטלית הי' מונח על התיבה. ובכל פעם שנטל הטלית בידו ללבשו
					<lb/>הניחו מידו על התיבה חזרה, כן עשה כמ״פ וכל הקהל עמדו בבהכ״נ בעינים צופים עליו
					<lb/>שילביש הטלית ויתחיל לומר אתה הראת וגו׳. והוא לא שת לבו כלל ועומד בדד ודומם.
					<lb/>וחשבו הקהל אולי מקרה היא ובראותם כי נשתהא מאד הי׳ עליהם לטורח ונלאו נשוא.
					<lb/>ושלחו לו את השמש של בהכ״נ בשם ראשי הקהל שמבקשים אותו שלא יטריד את הצבור
					<lb/>כי מאד חששו חז"ל על טרחא דצבורא. אבל יאמר אתה הראת וגו'. והשיב הן לא אכביר.
					<lb/>ח"ו ונטל הטלית ללבשו. וכמעט שהלבישו עזבו מידו והניחו שוב על התיבה ולא רצה
					<lb/>לומר אתה הראת וגו׳. והגביר הנ"ל חותנו בראותו מעשה תעתועים אלו מחתנו הי׳
				</p>
				<fw facs="#facs_13_tr_1733308987" type="catch-word">
					<lb/>בוש
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0014.jpg" n="14"/>
				<fw facs="#facs_14_tr_1733308986" type="page-number">
					<lb/>10
				</fw>
				<fw facs="#facs_14_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בוש מאד בפני הקהל. וחרה אפו בחתנו מאד לאשר הוא התפאר א״ע בו כי אין כמהו
					<lb/>בכל הגלילות חכם ועילוי גדול כמהו. ועתה עשה שטות כזה עד שגרם בושה גם לו.
					<lb/>כי מה יאמרו עליו מעתה. והוסכם גם בדעת הגביר לביישו תחת הדבר מגונה שעשה
					<lb/>בפני כל הקהל וגם דעתו הי' עם ראשי הקהל לשלוח לו עוד הפעם שלא יעשה עוד
					<lb/>שהיות רק אם ירצה לומר. יאמר מיד. ואם לאו ילך לו אל מקומו. ויעמוד אחר
					<lb/>תחתיו. וכן עשו. ובטרם הוקם עצתם לשלוח אליו כן פתאום נשמע קולו של הה״<persName>ק</persName>. אחרי
					<lb/>כל דמימתו ושיקול מחשבותיו בזה"ל. אם אתה למדן. ואתה חסיד אמור אתה אתה הראת
					<lb/>וראוהו עוזב את התיבה והולך אל מקומו בבהכ״נ וכראות חותנו. את אשר עשה
					<lb/>חתנו נתמלא רוגז ודאבון נפש יותר עליו שתחת אשר קוה לקבל נחת ולנחול כבוד על
					<lb/>ידו. קיבל חרפות ובושות ובכ״ז לא רצה לשאלו בכל משך זמן ההקפות. מה ראה על
					<lb/>ככה ומה הגיע לו לעשות כן עד שבאו לביתם. חותנו זה הלך מבהכ״נ בפחי נפש שרוי
					<lb/>בצער ובחמה. והה״<persName>ק</persName> ז"ל חתנו בא שמח וטוב לב כראוי, וחותנו נתפלא מאד על
					<lb/>הדבר מה זאת. והנה באמצע הסעודה בראותו כי טוב לב חתנו הה״<persName>ק</persName> ז״ל. לא עצר כת
					<lb/>מלשאלו על הדבר מה שעשה לו בבהכ״נ. כי גרם לו בושה וחרפה כזו. ושאל לו לאמר.
					<lb/>בני אמור נא לי מה ראית כי עשית את הדבר מגונה הזה. אשר לא נאות גם בעד פחות
					<lb/>שבפחותים שיעשה כזאת. וגם נראה כשגעון ח"ו. ומי מבני דעת שעושה כזאת. והשיב
					<lb/>לו ואמר אומר לכם האמת סבת הדבר שעשיתי כן כך היא. שמיד שעמדתי לפני העמוד
					<lb/>לקחת הטלית על ראשי ולומר אתה הראת וגו׳ נשתתף עמי היצה"ר ואמר שהוא רוצה
					<lb/>לומר עמי יחד אתה הראת. ושאלתי לו מי אתה שתהי׳ ראוי והגון לכך. ושאלני חזרה גם
					<lb/>הוא כלשון הזה מי אתה וכו׳ והשבתי לו. אני הוא למדן. והשיב לי גם אני הוא למדן
					<lb/>ושאלתי לו איפוא למדת הלכות <name type="misc">ש"ס</name> ופוסקים. השיב לי חזרה איפוא למדת אתה והשבתי
					<lb/>לו אצל הגאון פלוני ופלוני. והשיב לי גם שם עמך הייתי בלימודך א״כ גם אני למדתי
					<lb/>אצל הגאונים שחשבת אותם לפני. והשבתי לו אבל חסיד אני והשיב לי גם אני חסיד.
					<lb/>ושאלתי לו איפוא נסעת לקבל לקח טוב בחסידות. והשיב לי חזרה איפוא היית אתה לקבל
					<lb/>דרכי החסידות. והשבתי לו אצל ה<name type="work">מגיד</name> הקדוש מ<persName>מעזריטש</persName>. והשיב לי גם שם עמך הייתי. ולכן
					<lb/>גם אני רוצה לומר עמך אתה הראת וגו׳ ובראותי כי אולת יד שאינו מניחני ועודו מחזיק
					<lb/>בי בחזקה לומר עמי אתה הראת וגו'. עזבתי את הטלית מת״י לגמרי והנחתי לו את
					<lb/>שלו ואמרתי לו אם אתה למדן ואתה חסיד אמור אתה. ע״כ מה רוצה חותני ממני. וכי
					<lb/>לא עשיתי כהוגן בזה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0008"><head>
					<lb/>מהה"ק הרבי ר׳ <persName>פישלע</persName> זצ״ל מ<placeName>סטריקב</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>אסתייש מילתא פ"א להחסיד המפורסם הצדיק ר׳ <persName>מאירל משעדליץ</persName> ז"ל בשעה שנסע
					<lb/>ל<placeName>לייפציג</placeName> ולמקומות אחרות אחר סחורה. כי הי׳ נגיד גדול כידוע. שיסע
					<lb/>חזרה לביתו דרך עיר ה<placeName>טריקאוו</placeName>. כי חפץ להיות אצל הה״ק הרבי ר' <persName>פישעלע</persName> ז"ל. שהי'
					<lb/>מפורסם בצדקתו וקדושתו עד שלא ידע והכיר צורתא דזוזא כלל. ורצה לראות פניו הק׳
					<lb/>ובבואו לפניו. התחיל הה״ק הנ"ל לעסוק עמו בחסידות. וראה שהוא כלי מלא וגדול
					<lb/>בחסידות. והוא איש נעלה במדרגות והתחיל עוד לשאלו מה אתם עושים בכאן. ומאין
					<lb/>אתם נוסעים ולאן אתם נוסעים והשיב לו דברים כהוייתן שנוסע עם סחורותיו מ<placeName>לייפציג</placeName>
					<lb/>וכדומה. לביתו. והתחיל הרה״ק ז"ל להתפלא עליו ואמר לו תמה אני עליכם אם איש
					<lb/>אשר כמוכם כפי שהנני מכיר עתה בכם שתתעסקו בדברים מגונים כאלו. ולבלות הזמן
					<lb/>במסחר ובתגר. מוטב הי׳ לכם אם התעסקתם בתורה ועבודה חלף עבודתכם בענינים
				</p>
				<fw facs="#facs_14_tr_1733308984" type="catch-word">
					<lb/>האתם
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0015.jpg" n="15"/>
				<fw facs="#facs_15_r_25" type="page-number">
					<lb/>6
				</fw>
				<fw facs="#facs_15_tr_1733308986" type="page-number">
					<lb/>11
				</fw>
				<fw facs="#facs_15_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וחותים. כי למה לכם מעות שאינו שוה כלום. ובמה נחשב הוא הלא זהו טפשות מאיש
					<lb/>אשר כמוכם שראוי להיות בעל מדרגה. וצהנה וכהנה. והרב החסיד ר׳ <persName>מאירל</persName> ז"ל הנ״ל
					<lb/>שמע כל דבריו. ויהי כמחריש. כי לא ידע מה להשיב לו על דיבורים כאלו. ונסע ממנו
					<lb/>לדרכו לשלום. והנה פתאום אחר איזה ימים פשטו ידי גנבים ושודדי לילה בכל עגלות
					<lb/>הטעונות מסחורתו. וגנבום עד בלי השאיר לו שריד מסחורתו. ונעשה עני על הדרך
					<lb/>והוא לא זכר כלל דברי הה״ק רבי <persName>פישעלע</persName> ז"ל. כי לא נכנסו הדברים בלבו כלל. ומילתא
					<lb/>דלא רמיא עלי׳ דאינש. לאו אדעתי'. וייצר לו מאד על המקרה הנוראה אשר קרהו
					<lb/>וימאן להתנחם ולא ידע שום עצה. ונתיישב בדעתו ליסע מני דרכו לרבו מובהק הה״ק
					<persName><lb/>מוהר"ש בונם</persName> ז"ל מפרשיסחא לספר לו את כל המוצאות אותו ולשפוך שיח צרתו לפני רבו.
					<lb/>כמו שהי׳ רגיל מעולם ליסע אליו. וכן עשה. ובא לפני הה״ק <persName>מוהר</persName>״ש <persName>בונם ז״ל</persName>. בלב
					<persName><lb/>אונן</persName> ופנים זועפות מגודל מצוקת נפשו. וסיפר לפני רבו הה״ק הנ"ל את כל נגעי לבבו
					<lb/>הנדכה שנעשה עני פתאום בדרכו. והתחיל הה״ק מוהר<persName>״ש בונם</persName> הנ"ל לשאלו סדר
					<lb/>נסיעתו איך הי'. באיזהו עיירות הי' בנסיעתו ל<placeName>לייפציג</placeName> וכן בחזירתו. והוא בתומו סיפר
					<lb/>לו את כל סדר נסיעתו. מתחילת יציאתו מביתו עד בואו הלם ל<placeName>פרשיסחא</placeName>. ונתוודע
					<lb/>להה<persName>״ק</persName> הנ"ל. מתוך קישור דבריו שסר דרכו ל<placeName>סטריקאב</placeName> אצל הה״ק רבי ר' <persName>פישעלע</persName> ז"ל.
					<lb/>והתחיל הה״ק הנ"ל לשאלו עוד מה הי׳ ענינו אצל הה״ק מוהר<persName>״</persName>פ הנ״ל. ומה דיבר עמו
					<lb/>בהיותו לפניו. וסיפר לו את כל עסקו שם וכל הדיבורים ששמע מפה קדשו של הה״ק
					<lb/>מוהר<persName>״פ</persName> ז"ל הכל סיפר לו. שאמר לו. כי זהו שטות ממנו מה שמכניס לבו ורעיוניו
					<lb/>ומבלה זמנו בהבלים כאלו לעסוק בסחורה, כי למה לו מעות. וכהנה וכהנה כנ"ל.
					<lb/>וכשמוע הה״ק <persName>מוהר״ש בונם</persName> הנ<persName>״</persName>ל את הדבר הזה הכה כף על ירך ואמר אהה. מה ראית
					<lb/>לעשות כן לסור דרכך אליו הכי לא ידעת אותו כי אינו יודע מצורתא דזוזא. וכל המעות
					<lb/>שבעולם אין אצלו שום שווי כלל. וע"י שהיית אצלו והכיר בך ובמצבך ומדרגתך הרע לו
					<lb/>מאד. אם איש כמוך יעסוק בדברים נמבזים כאלו והקפיד עליך מאד. ודין גרמא דילי'
					<lb/>לקחת העושר ממך. ושלטו בך ידי שודדים. אז הבין הה"צ ר' <persName>מאיר שעדליצער</persName> ז"ל את
					<lb/>אשר עשו לו הדיבורים הק׳ והה״ק הרבי ר׳ <persName>בונם</persName> ז"ל ברכו מאז על העושר כמקדם :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0009"><head>
					<lb/>ענין נפלא מהה״ק מוה׳ <persName>שמואל</persName> מ<placeName>קארוב</placeName> ז״ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפר הה"צ <persName>בוצינא קדישא מ׳ זעליג משרענצק</persName> ז"ל מפי רבו הקדוש המפורסם מ<persName>ו"ה</persName>
					<persName><lb/>שמואל</persName> מ<placeName>קארוב</placeName> ז"ל שאמר בזה"ל בכל יום ויום יורדת טפה מן השמים בקרב
					<lb/>לב כל אחד מ<placeName>ישראל</placeName> לעוררו לתשובה ועי״ז מתנוצצים בלבו הרהורי תשובה להיטיב מעשיו
					<lb/>למקום ב"ה וכ״ז רק כשאדם מרגיש באותה הטפה בשעה שנכנסת בלבו ורואה ומשתדל
					<lb/>להחזיק בה לבלי לרפותה וזהו שבחו של ר"א ב<name type="work">אבות</name> (פרק ב׳) שאמר עליו <persName>ר"י</persName> בן
					<persName><lb/>זכאי</persName> שבתו ר"א בור היד שאינו מאבד טפה. שראה לבלי לאבדה מאצלו רק שתתפשט
					<lb/>בכל רחבי לבו ולהוסיף אומץ על ידה ב<name type="work">תורה</name> ומעש״ט וסיים הה״ק <persName>מוהר״ש</persName> עוד בזה"ל
					<lb/>ואני ראיתי בחסיד אחד בשעה שנכנסה הטפה בקרבו ולקח בחפזו בקבוק <name type="misc">יי"ש</name> לשתות
					<lb/>מתוך הבקבוק ולא עצר כח להמתין עד שיובא לפניו צלוחית קטנה. בחשבו כי הוא מין
					<lb/>מרה שחורה ורצה לחזק עצמו שלא יפול במדת העצבות המגונה. ובאמת טעה ולא ידע
					<lb/>כי הוא הטפה הנ"ל לעוררו לתשובה :
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0016.jpg" n="16"/>
				<fw facs="#facs_16_tr_1733308987" type="page-number">
					<lb/>28
				</fw>
				<fw facs="#facs_16_tr_1733308990" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0010"><head>
					<lb/>עוד סיפור נפלא מהה"ק הרבי ר״ש ז״ל
					<lb/>הנ״ל מה שסיפר תלמידו הרה״ק ר״ז הנ״ל:
				</head>
				<p>
					<lb/>פ"א נכנס הרב <persName>מוהר"ז</persName> הנ"ל אצל רבו הקדוש <persName>ר"ש</persName> אחר שגמר בעדו שידוך. ואמר לו
					<lb/>הה"ק רבו <persName>ר"ש</persName> ז"ל בזה"ל זעליג אני נותן לך ברירה לשאול ממני מה שאתן לך
					<lb/>א' מג׳ דברים אלו בשכר שדכנות שלך או שיהי׳ לך אריכות ימים עד ביאת המשיח או
					<lb/>שיהי׳ לך עושר עד דורי דורות. או שיהיו לך בנים טובים. ובירר לו מה שבירר. וכשראו
					<lb/>החברייא הקדושה שאז עת רצון מלפני רבם הקדוש נתייעצו לדבר אתו אודות פרנסה
					<lb/>בעולם. ואמרו לו רבינו עמך ישראל צריכים פרנסה כי דחיקא להו שעתא טובא.
					<lb/>ומרובים צרכיהם. ודעתם קצרה. והשיבם בזה"ל אלו הייתם יודעים בעוד עשרים שנה
					<lb/>להלאה מה יהי' לא הייתם מבקשים כן כי מה לכם כסף וימים יבואו כי יהיו אצל
					<lb/>החסידים מעות הרבה עד כי תעבור המעות ממעל לאמתחותיהם ולא יצטרכו לשלוח ידם
					<lb/>לאמתחותיהם מרוב המעות ואצל חסידים דייקא. ואז יהי' גאולת <persName>משיח</persName> :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0011"><head>
					<lb/>עוד מה שסיפר הה״<persName>ק</persName> <persName>מוהר״ז</persName> מרבו הק' <persName>מוהר״ש</persName> ז״ל מעשה נפלאה.
				</head>
				<p>
					<lb/>פ"א ישב הה<persName>״ק</persName> <persName>מוהר"ז</persName> הנ"ל אצל רבו הק' <persName>מוהר"ש מקארוב</persName> ז"ל בעת שהי׳ רבו מושכב
					<lb/>על מטתו ומתנמנם. והוא המתין לו וישב לפניו. בדד ודום כדרכו. פתאום בא
					<lb/>חסיד א' נגיד והביא מתנה א׳ עבור רבו. והיתה המתנה קראדענץ <persName>א׳</persName> של כלים יפים
					<lb/>ושונים להציג על השולחן בשעת מסיבה של שמחה. ולאשר שקנה ב׳ קראדענצען אחת
					<lb/>לעצמו ואחת לרבו הניח על השולחן ב׳ הקראדענצען ל<persName>חת</persName> הברירה לרבו לברור לו איזהו
					<lb/>שיחפוץ והגם שבאמת כיון בשעת קנין. איזהו שיהי׳ לעצמו. ואיזהו לרבו בכ״ז נתיישב
					<lb/>בבית להעמיד שתיהם על השולחן והלך לו אח״כ לדרכו משם וביקש מאת הרב <persName>מוהר</persName>״ז
					<persName><lb/>משרענצק</persName> הנ"ל שאחרי שיעור משנתו יציע לפניו הענין כי ידע שהוא חשוב גדול בעיניו
					<lb/>ויפנה לו בדבר המתנה לקחתה ממנו. וכך הוה שאחרי נערו סיפר לו <persName>מוהר״ז ז״ל</persName> והראה
					<lb/>לפניו שתיהן וראה שרבו הק׳ לוקח את זו שקנה בעדו שהיא שלו דהיי' מה שכיון הנגיד
					<lb/>בשעת קני׳ לקנותו עבור רבו הק׳ ז"ל. והבין הרה״ק ז"ל. כי הדבר לפלא בעיני <persName>מוהר״ז
					<lb/>ז"ל</persName> מה שכיון אל האמת. ונחשב בעיניו ל<persName>רוה״ק</persName> ופתח את פיו הק<persName>׳</persName> ואמר לו בזה״ל. לא
					<lb/>תטעה. כי זהו רוה״ק. לא כן. אין זה רוה״ק אבל אספר לך מעשה מה שאירע לי
					<lb/>מכבר עם אחי שהי׳ רב גדול. והי׳ מן כת המתנגדים לחסידים וביקשני פ"א לבוא על
					<lb/>יום שמחת לבו יום חתונת בנו עם נגיד גדול אחד וכשהייתי שם על החתונה הקדים
					<lb/>מקודם להראות לפני יקרת הבגדים אשר הכין מחותנו הנגיד עבור בתו הכלה. בדרך
					<lb/>רחבה מאד. והי׳ בין הבגדים היקרים והמסולאים עוד מלבוש אחד יקר מאד מרוקם
					<lb/>בזהב כולו מראשו ועד שוליו ומעולף ספירים. והנה תיכף בגשתו אצלי עם המלבוש
					<lb/>להראותו נתרחקתי. ולא יכולתי ליקרב אליו באמרי כי נותן לפני ריח נבאש. ואחי הרב
					<lb/>התחיל לצחוק ממני ולעג לי וכראותי כי צחוק עושה לי. נתאמצתי להראותו לדעת האמת.
					<lb/>ולא יצחוק עוד וצויתי לשלוח אחר מחותנו הנגיד ויחקור וידרוש מאתו היטב הדק מקור
					<lb/>מוצא הבגד ההוא מאין הוא בא לידו וכן עשה ושלח אחריו ודרש וחקר היטב. והנה
					<lb/>אמת נכון הדבר. אשר השיג ונתוודע לו כי הבגד ההיא השיג הנגיד מחותנו משר גדול
					<lb/>במתנה בשכר שהרויח לו סך שנים עשר אלף זהובים ע״י שהפסיד ל<placeName>ישראל</placeName> אחר כסף
					<lb/>הזה. וכשמוע הרב אחי את זאת נתפלא מאד. ואין זה רוהה״ק כלל. רק מי שהוא נזהר
				</p>
				<fw facs="#facs_16_tr_1733308984" type="catch-word">
					<lb/>מגניבה
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0017.jpg" n="17"/>
				<fw facs="#facs_17_r_62" type="page-number">
					<lb/>1
				</fw>
				<fw facs="#facs_17_tr_1733308985" type="page-number">
					<lb/>81
				</fw>
				<fw facs="#facs_17_r_25" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מגניבה וגזילה מאד מאד אזי אותו דבר שבא מכח זה. נמאס בעיניו. ומרוחק ממנו
					<lb/>מאד עד שאינו יכול לקרב אליו ואף שא"י מקורו הוא מרגיש בחושיו וכן כל כיוצא בזה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0012"><head>
					<lb/>מהה״ק <persName>מ׳ שמשון</persName> ז"ל הרב הגאון משעפטיווקע מעשה נאה.
				</head>
				<p>
					<lb/>הרה״ג הק' <persName>משעפטיווקע</persName> מתלמידי מרן הגה״ק המגיד ממעזריטש. הי׳ שלוחא דרחנונא
					<lb/>להבב בארצות שונות עבור מעות א״י כידוע. וידוע כי בתחלה הי׳ חילוק
					<lb/>לבבות בינו ובין הרה״ק הרבי ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל ממעזבוז נכד <orgName>הבעש</orgName>״ט הק׳ ז״ל. שאכמ״ק
					<lb/>לדבר מזה. ואשתייע מילתא פ"א בהבבו בארצות המערב בא לו למדינה זרה שעניניהם
					<lb/>ומנהגיהם משונים. ובני תורה מועטים שם. והיתה רחוקה מאד מארצותינו פתאום בא
					<lb/>לו לעיר אחת. ושאל להם להראית לו אל בית הרב אב"ד שנקרא אצלם חכם. כדרכו
					<lb/>בכל מסעיו בבואו לעיר לכנוס ראשונה אל הרב ומנהיג דמתא. ולספר לפניו ענינו :
					<lb/>שיורהו הדרך אשר ילך. ואת המעשה אשר יעשה לטובת הצדקה. והנה בבואו אל פתח
					<lb/>החכם ראה איש אחד עומד ושומר על הפתח לבלי להניח לכנוס לשם פתאום. וביקש
					<lb/>ממנו רשות לכנוס. ובלבו שמח כי חשב אם הרב הזה מעמיד איש לשמור פתחו לכך.
					<lb/>ודאי מעובדי ה׳ ושומרי תורתו. והשיב לו השומר הפתח שאין רשות להכניס שום אדם
					<lb/>אם לא שהוא בר אוריין ואמר לו הנה אני בר אוריין. ושמח עוד יותר על דברי
					<lb/>השוה״פ. והשוה״פ פתח לו הפתח לכנוס. ונכנס ובעומדו על מפתן החדר נתבהל
					<lb/>ונבעת מאד מפני החכם. כי ראה השולחן מלא על כל גדותיו ספרים קדושים פתוחים
					<lb/>לפני החכם. והחכם עומד ולומד בהם בהתלהבות גדולה ורשפי אש שלהבת יה. ומעיין
					<lb/>בעיון גדול ועמוק מאד. עד שלא הרגיש בו ובכניסתו כלל. כאלו לא הי׳ בבית כלל.
					<lb/>ומפני גודל חרדת הקודש. ואימת החכם הצדיק אשר לבשתו מרחוק הי׳ ירא מגשת אליו.
					<lb/>ונשאר מוצב על מקומו ומעמדו. ושמע את החכם שהי' מותיב ומפרק. ומפלפל בפלפולים
					<lb/>עצומים מרוח מבינתו למעלה להשכיל יותר מכל הגדולים שבמדינתינו בימיו, והגאון
					<lb/>הקדוש הנ"ל שהבין בכל משא ומתן של הלכה שפלפל החכם כי הי׳ מפורסם בעולם לגאון
					<lb/>נורא בפלפול. נתפלא מאד. על עילויו ועוצם גדלו בפלפול של הלכות. והנה באמצע
					<lb/>המו״מ שלו שמע שנשאר החכם בקושיא אחת שלא הי׳ יכול לפרקה ושמע שהתחיל לבנות
					<lb/>פלפולים לתרצה ולא עלתה בידו. וחשב הגה״ק הנ"ל אולי עדיין יתרצה באופן אחר. ושמע
					<lb/>שניסה לתרצה באופנים שונים. ואת כולם זרה הלאה. ולא נתקבלו אצלו כי היתה באמת
					<lb/>קושיא גדולה דלא הוה נגר ובר נגר דליפרקנה. והגה״ק הנורא הנ"ל שלא קם כמהו
					<lb/>בימיו כידוע ומפורסם כל רז לא אנס לי׳ בפלפול הלכות. עד שהי׳ יכול לטהר כו' חכמתו
					<lb/>עמדה לו ברב חילי׳ ל<placeName>אורייתא</placeName>. לתרצה בתירוץ מספיק מאד. אבל לא מלאו לבו לגשת
					<lb/>אליו. כי ידע שלא ראהו ולא הרגיש בו שהוא בבית. ואיך יקרב אליו פתאום. ובכ״ז
					<lb/>בראותו כי אילת ידו של החכם מלתרץ הקושיא. והתעצבות לבו עליו שנם מתניו והרהיב
					<lb/>עוז בנפשו לגשת. בחשבו כי בתרצו את הקושיא העצומה לפניו יכסה הכל. וכן עשה.
					<lb/>וקרב אליו. וביקש רשותו לתרץ לפניו קושיתו הנ"ל. וכשמוע החכם התירוץ שלו. נתמלא
					<lb/>עונג ושמחה. ובשתי ידיו קיבלו באהבה ושאלו על ענינו במקום הזה. ומאין הוא בא.
					<lb/>והשיב לו הדברים ההוייתן. ושהוא מנודינות אלו וכשמוע החכם שהוא ממדינות אלו. אמר
					<lb/>לו שאלה יש לי לשאול מכבודו דמר אולי נודע למר מי הוא איש א׳ ששמו רבי <persName>ברוך</persName>
					<lb/>מ<placeName>עיר</placeName> מ<persName>עזבוז</persName>. וכששמעו דברים אלו נתפלא מאד. מהיכן יודע זה החכם את הרב <persName>ר</persName>׳ <persName>ברוך</persName>
					<lb/>ממעזבוז שהוא רחוק ממנו כמה מאות פרסאות. וגם קוראו התם בשמו. ואינו יודע
					<lb/>שהוא רב ומנהיג וגדול ליהודים במדינות אלו. והשיב לו אכן נודע לי הוא מאד והנני מכירו
				</p>
				<fw facs="#facs_17_tr_1733308982" type="catch-word">
					<lb/>היטב
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0018.jpg" n="18"/>
				<fw facs="#facs_18_tr_1733308985" type="page-number">
					<lb/>7
				</fw>
				<fw facs="#facs_18_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>היטב כי הוא מגלילות שלנו והוא רב ומנהיג וצדיק גדול נכד רבינו ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל. וביקש
					<lb/>ממנו שיאמר לו על מה זה ועל מה זה הוא שואל עליו. והשיב לו בתמימות. גדולה. אמת
					<lb/>שאינו מכירו כלל. אך תמיד הנני שומע במתיבתא דרקיע שאומרים תורה בשם איש א׳
					<lb/>ששמו ברוך מעיר מ<placeName>עזבוז</placeName>. ובעת שאומרים <name type="work">תורה</name> בשמו נעשה שמחה גדולה בין המלאכים.
					<lb/>ולכן אני שואל עליו מיני׳ דמר אם הוא מכירו. ובשמעו הדיבורים הק' האלו מפי החכם.
					<lb/>נתפלא מאד בלבו על תמימותו הגדולה של זה החכם. ואמר הנמצא כזה איש די רוח
					<lb/>אלקהין בי׳. ועכ״ז לא ירגיש בעצמו. שום מעלה מגודל תמימותו. כי כן גילה בתמימותו
					<lb/>מה ששומע למעלה במתיבתא עילאה. ולא חלי ולא מרגיש כלל. שהדבר יפלא בלב השומע.
					<lb/>כי הי׳ נדמה לו. שאין שום מדרגה בזה. וכמהו כן כולם זוכים לשמוע בתחתונים. מה
					<lb/>שנאמר בעליונים. והגה״ק <persName>מוהר"ש</persName> ז"ל בנסעו חזרה לא נסע שוב למקומו עד שסר
					<lb/>תחלה אל הה<persName>״ק</persName> <persName>מוהר״ב</persName> ז"ל למעזבוז. ובבואו לפני הה״ק ר״ב ז״ל. היתה תחלת הדיבור
					<lb/>של הגה"ק <persName>מוהר"ש ז"ל</persName> תיכף בנתנו לו <persName>שלום</persName> בזה"ל „עתה נודעתי. כי אני למדן אחד.
					<lb/>ומר ניהו צדיק אחד׳ ופירוש הדברים מובנים בפשיטות:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0013"><head>
					<lb/>מעשה נאה
					<lb/>מהמגיד הק' מ<persName>מעזריטש</persName> ז״ל.
					<lb/>זי"ע עם הגה"ק בעל <persName>לבו"ש</persName> ז"ל .
				</head>
				<p>
					<lb/>הגה״ק <persName>מו"ה</persName> <persName>יצחק מאיר</persName> ז"ל הרבי מגור סיפר בשולחנו הק'. מה שאירע ל<persName>הגאון</persName>
					<lb/>בעל <persName>לבוש״</persName>ר ז"ל בבואו פעם ראשונה ל<name type="work">הגה</name>״ק המגיד מ<placeName>מעזריטש</placeName> ז"ל. שהמגיד
					<lb/>הק׳ ז"ל. הקניטו בדברים בכל פעם. ודיבר דיבורים אשר יהיו למדקירות בלב הגה"ק
					<lb/>בעל לבו״ש. כן נהג עמו בכל הסעודות של <placeName>שב"ק</placeName>. להכעיסו בדברים בוטים אשר יפלו
					<lb/>פני הגאון הנ"ל. על ידיהם. ויצר לו. עליהם. והנה אחרי ככלות זה הנ״ל. והבין כי
					<lb/>שחה לבבו של הגאן ז"ל מ<placeName>כ״ז</placeName>. ונשברה רוחו. פתח המגיד הק׳ ז"ל את פ"ק ואמר בזה"ל.
					<lb/>אספר לך מה שהי׳ ב<placeName>פראג</placeName>, הנה חייט אחד גמר מלאכת מלבוש יפה בעד הרב <persName>ר'</persName>
					<persName><lb/>יחזקאלע פרעגער</persName> [היא הגאון בעל נודע ב<placeName>יהודה</placeName> ז"ל הרב דק' <placeName>פראג</placeName> שהי׳ אז הנשוא
					<lb/>פנים בין הגאונים האדירים המפורסמים שבדור. מגודל נשיאותו ולקחו ה<persName>מגיד</persName> הק׳ ז"ל
					<lb/>למשל אל הענין המדובר. או שהמעשה שהי׳ כך הי׳ אצל הגאון ז"ל הנ"ל] והוליכו להרב.
					<lb/>והנה זהו דרך החייט להלביש את בעליו במלבוש הנגמר אצלו. לראות הנעשה כדת.
					<lb/>וכראוי וכחוק אשר צוה לעשות. ואם מתאים על גוו בלי חסר יתיר וחליף ומונח יפה
					<lb/>עליו מתוקן ומקובל שזה א"א מבלעדי אשר יבדקהו הדק היטב בשעה שהוא לבוש בו.
					<lb/>וזה גורם לחייט שיהי' מוכרח למשוך את המלבוש. פעם בכנף הימני ופעם בכנף
					<lb/>השמאלי. פעם בבית יד זה. ופעם בזה. פעם למתוח המלבוש למעלה ופעם לצדדין.
					<lb/>ופעם למטה. וכ״ז הוא עושה כדי להשוות את המלבוש שיהא מתוקן ומסודר יפה על
					<lb/>המלובש. ולטובתו כדי שלא ימצא עוד חסרון דבר מה, וכן עשה החייט הזה להרב ר'
					<persName><lb/>יחזקאלע פרעגר</persName>. כדי להשוות את המלבוש הזה עליו שיהא מונח יפה. ויקבל הרב נחת
					<lb/>מהמלבוש. והרגיש החייט הזה בהבנתו שמטריח להרב מאד בזה שמותחו כמ״פ. והופכו
					<lb/>לכאן ולכאן כמ״פ מה שאין זה ד״א לעשות להרב. וחלילה לעשות כן. שאין זה דרך
					<lb/>כבוד כלפי הרב. ומה הי׳ לו להחייט לעשות הלא הי' מוכרח לעשות כן ונתיישב החייט
					<lb/>בדעתו. וביקש מחילה אח״כ על מעשהו עמו. ואמר לו הנני מבקש מכבוד הרב שימחול לי
					<lb/>ולא יקשה בעיניו כלל ע״מ שאני מותח המלבוש עליו פעם לכאן ופעם לכאן פעם בזה
				</p>
				<fw facs="#facs_18_tr_1733308983" type="catch-word">
					<lb/>ופעם
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0019.jpg" n="19"/>
				<fw facs="#facs_19_r_39" type="page-number">
					<lb/>4
				</fw>
				<fw facs="#facs_19_tr_1733308986" type="page-number">
					<lb/>9
				</fw>
				<fw facs="#facs_19_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בזה. והנני מהפכו ג״כ לכאן ולכאן מה שזהו נראה מאתי חוצפתא יתירה לעשות כן
					<lb/>הרב אך מה אני יכול לעשות כי כן דרך הבע״מ בשעה שגומר מלאכתו לחזקנו ולסדרו
					<lb/>בעליו לראות ולבדוק אם לא נמצא איזה חסרון. וכ״ז הוא עושה לטובת בעליו שיקבל
					<lb/>נחת ממנו אח״כ ובלעדי כן א"א שתהי׳ המלאכה גמורה ומתוקנת בשלימות:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0014"><head>
					<lb/>סיפור נאה מהיהודי הק' מפרשיסחא
				</head>
				<p>
					<lb/>עת שנסע היהודי הק׳ ר׳ <persName>יעי"צ</persName> ז"ל מפרשיסחא ללובלין אל רבו הק' <persName>מוהריעי״צ הלוי</persName>
					<lb/>ז"ל. הי' שם באותו פרק אבד"ק הגאון החריף <persName>מו"ה</persName> <persName>עזריאל הלוי הורוויץ</persName> ז"ל
					<lb/>הי׳ נקרא (אייזענערקאפ). וסיפר הרב הגה"צ <persName>בוצינא קדישא</persName> מוה׳ <persName>יחיאל מאיר</persName> זצ"ל
					<lb/>הרב דק׳ <persName>גאסטנין</persName> מה שאירע להיהודי הק׳ ז"ל עם הרב אב"ד ז"ל מ<placeName>לובלין</placeName> הנ"ל בעת
					<lb/>שנפגשו יחד בסעודת ברית מילה שהגאון אב"ד הנ"ל הי' מתנגד על חסידים ושאל
					<lb/>הרה״ג ז״ל הנ"ל את היהודי הק' ז"ל בזה"ל מדוע אצלכם חסידים כשנפגשים יחד ביניהם
					<lb/>ורוצים להתחבר יחד אומרים לשתות יי״ש יחד ועי״ז אתם רוצים לבוא לידי התחברות ואהבה
					<lb/>יחד. ואנחנו מתנגדים לא כן אלא כשנפגשים אנו יחד אנו מתחברים בינינו
					<lb/>ע״י דב״ת. שמתווכחים יחד בחידושי תורה ועי״ז באים לידי אהבה ויחוד הלבבות
					<lb/>מוטב אם גם אתם הייתם מהגלים ביניכם ההתחברות ע״י גבורה של תורה. ולא ע״י
					<lb/>שתי׳ של יין תיכף תוכ״ד השיבו היהודי הק'. אני אביא לכם ראי' מהש"ס כי אתם
					<lb/>טועים בזה. ונהפוך הוא אשר יותר באה האחדות וההתחברות ע"י שתי' מע״י דב״ת.
					<lb/>שהרי מצינו אצל ר״מ שהקשו ור״מ היאך למד תורה מאחר ומשני תוכו אכל קליפתו זרק.
					<lb/>ובשתי׳ מצינו שאשרו יינם משום בנותיהם הרי להדיא שהשתי' מביאה יותר לידי
					<lb/>התחברות מדב"ת . וכן לאידך גיסא לענין התחברות חכמים וסופרים ביניהם. לעשות
					<lb/>רצונו של מקום ב"ה. ג״כ יותר מועלת השתי׳ יחד מהדיבור בדב״ת. ודפח"ח :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0015"><head>
					<lb/>ענין נאה מאת הה<persName>״ק</persName> הגאון <persName>מוהרי״מ</persName> ז״ל מגוד
				</head>
				<p>
					<lb/>בין גדול מהה<persName>״</persName>ק הנ"ל בשנים קדמוניות בעת שהי' דר ב<placeName>ווארשא</placeName>. כי ידוע שהי׳ חלוק לבב
					<lb/>הה<persName>״</persName>ק <persName>מ׳</persName> <persName>משה אליקום בריעה</persName> ז"ל בן המגיד הק' מ<placeName>קאזניץ</placeName> ז"ל על הגה״ק מוהרי״מ
					<lb/>הנ"ל מטעם שנתרחק ממנו ליסע לרבותיו אחרים הידועים זי"ע. ובכ״ז עשה הגה״ק הנ"ל עמו
					<lb/>דבר גדול שפעם אחת הוגבל מאת המחותנים הרה״ג <persName>מ</persName>׳ <persName>יעקאבקא</persName> בן הגאון בעל נוב<persName>״י</persName> ז"ל
					<lb/>שנשתדך עם הרב הגביר המפורסם ר׳ <persName>זלמן פויזנער</persName> מ<placeName>ווארשא</placeName>. לעשות החתונה ב<placeName>גליל קאזניץ</placeName>.
					<lb/>שהי׳ הה"ק ר״מ <persName>שם</persName> רב. (או בכפר סמוך ל<placeName>ווארשא</placeName> איזו פרסאות רק הזמינו את הה״ק
					<lb/>רמז״ל ובזה אני מסופק היכי הוה). וידוע כי הם היו מתנגדים גדולים נגד חסידים. והיה
					<lb/>מגיע הדבר שיהיו מסובים יחד המחותנים הנ"ל עם הה״ק הנ"ל ושיהי׳ צריך להיות יושב
					<lb/>בראש. בסעודת החתונה. וידוע כי לא חשבו בעולם את הה״ק ר״מ הנ<persName>״</persName>ל ללמדן בפלפולים
					<lb/>בהלכות. והמחותנים הנ"ל היו גדולים מפורסמים בהלכה. ונתיודע להגה״ק <persName>מוהרי</persName>״מ ז"ל
					<lb/>מחתונה זו שתהי׳ שם. ביים החתונה אחר הצהרים מכי נטו צללי ערב. וחשב בדעתו את
					<lb/>כל הענין. ובחכמתו ותבונתו הגדולה. ורוח קדשו הרגיש את כל המחשבות אשר חושב
					<lb/>הגביר הנ"ל וסייעתו לעשות להה״ק ר״מ הנ"ל. ולא נח ולא שקט. כי אם כלה את הדבר
					<lb/>לעשות תיכף לטובת הה״ק ר״מ הנ"ל ועם כי הי׳ הגה"ק <persName>עני</persName> באותו פרק. בכל זאת לא
					<lb/>אחר מאומה מלשכור לו עגלה רחומה ליסע לשם ולהיות יחד עם הה״ק ר״מ ז"ל שלא
					<lb/>ישיגוהו הרודפים לבצע זממם נגדו וכן עשה ואיש לא ידע מזה והחיש דרכו לבוא עוד
				</p>
				<fw facs="#facs_19_tr_1733308981" type="catch-word">
					<lb/>קודם
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0020.jpg" n="20"/>
				<fw facs="#facs_20_tr_1733308986" type="page-number">
					<lb/>16
				</fw>
				<fw facs="#facs_20_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>קודם הסעודה. ומה״ש קצרו הדרך לפניו. ועלתה בידו לבוא עוד קודם שנטלו ידיהם
					<lb/>לסעודה והוא בא בלאט והחביא את עצמו בין כל העומדים אחורי רבם ר״מ הנ״ל ולא
					<lb/>הכירוהו כי הי׳ נחבא אל האנשים ומעוטף עודנה בשמלות הדרך. ושמר את הדבר.
					<lb/>והנה תיכף החלו המסובים מן המחותנים הלומדים לדבר בפלפול הלכה. מענין בציעת
					<lb/>הפת לפני הה״ק ר״מ הנ"ל שישב בראשם. וכיוונו לזה בסבבם את הדיבור שיגיע אל
					<lb/>ענין איזה הלכה. ולא שמו אל לבם לירא מאזהרת אמז"ל (חולין ו׳ ב׳) על פסוק כי תשב
					<lb/>ללחום גו׳ בין תבין גו׳ ושמת סכין גו' אם יודע אדם ברבו וגו'. וכ"ש עון למוד <name type="work">תורה</name>
					<lb/>לקנטור ח"ו (עי׳ תוס' <name type="work">פסחים</name> ד״ג) והציעו איזהו קושיא או הברא. והנה הגה״ק מוהרי<persName>״מ</persName>
					<lb/>ז"ל תיכף הוציא ראשו מנוחבואי בדברים קצרים ועמוקים מאד והראה להם שטעו לגמרי
					<lb/>ולא ידעו אפילו צורתא דשמעתתא. וסתר בנינם כ״כ עד שנבהלו מפניו מאד. ונתפלאו
					<lb/>אם זה הצעיר מחסידי הה״ק ר״מ ינצחם בחריפותו. ומה עוד רבם הר״<persName>מ</persName> ז"ל עצמו.
					<lb/>והם לא הכירו אותו כלל מי הוא. אבל הגביר <persName>רז״פ</persName> הנ"ל שהי' מ<placeName>ווארשא</placeName> הכירו. ובטרם
					<lb/>הוא בא וקרב ממושבו לראותו לא ידע גם הוא מי הוא זה ואיזהו אשר רב גוברי׳ לסתור
					<lb/>דברי הגדולים האלו. ונבעת גם הוא. על הדבר. עד שנשא עיניו להביט נפלאות.
					<lb/>והכירו כי הוא העילוי הגדול מ<placeName>ווארשא</placeName>. אשר לא דימה ולא עלתה על דעתו. כי תקראנה
					<lb/>אותו כאלה להיות גם הוא בין חסידי הרב הק' ר"מ ז"ל הנ"ל. קרץ בעיניו ורמז
					<lb/>באצבעותיו. נגד המחותנים שלו הנ"ל שירפו הדבר. כי לא תצלח עוד מחשבתם. ואמר
					<lb/>להם בזה"ל הרפו. כי עתה כשהוא כאן אין עוד מה לעשות. והגה״ק הנ"ל נתמהמה שם
					<lb/>עד אחר הסעודה. ועד שנפטר משם הה״ק ר״מ ז"ל משם בשלום. ואח״כ קרבו הה״ק
					<lb/>ר״מ הנ"ל אליו ונשקו על ראשו ממש. ואמר לו החייתני תנוח דעתך שהנחת את דעתי
					<lb/>והצלתני מידם :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0016"><head>
					<lb/>מהה״ג הצ׳ מוה׳ <persName>יעקב</persName> ז"ל הרב דק"ק ל<placeName>יסא</placeName> סיפור נאה
				</head>
				<p>
					<lb/>הנה הרב הגאבד״ק לונטשיץ מ׳ <persName>איציק אוירבאך</persName> ז"ל בן הרה״ג הצ' מוהר"ח ז"ל בעל ס׳
					<lb/>דברי משפט קודם שנתקבל לרב הי' סוחר. והי׳ זה דרכו בכל עת שנסע לפרייסין
					<lb/>לסחורתו. לסור מדרכו אל בית הגדולים בתורה שבמדינה הנ"ל לשאול מהם ספיקותיו
					<lb/>וקושיותיו בהלכה. והנה פעם אחת אסתייע מילתא שהי׳ לו קושיא עצומה. שלא מצא לה
					<lb/>פתרון ותירוץ מספיק. וחשב שבנסיעתו לסחורה. יסור דרכו אל בית הגאין הגדול ר'
					<persName><lb/>עקיבא איגר</persName> זצ"ל ב<placeName>פוזנא</placeName> וישאל ממנו תירוץ על קושיתו. וכך הוה. והנה תיכף בשאלו
					<lb/>ממנו הקושיא. קפץ הגאון <persName>רעק"א</persName> ז"ל על סלם השליבות שהי׳ לו לפסוע עליהם להגיע
					<lb/>אל הספרים שעמדו גבוהים מעליו. והוציא מארגז הספרים שלו מהדף העליון. ספר ישן.
					<lb/>נושן. שהי׳ מאובק ומעופר ומכוסה בקורי עכביש מסביב שהי' ניכר לכל רואה שהעפר
					<lb/>הלז לא בא ליד הגאון ז"ל מזמן כביר מאד ופתחו והראה לפני הרה״ק ר׳ <persName>איציק</persName> ז״ל
					<lb/>מ<persName>דאברי</persName> את הקושיא. כי קדמוהו בקושיא זו בעל הספר הזה. והראה לו שם ג״כ תירוץ
					<lb/>מספיק מאד שנתקבל מאד בלב הג׳ ר"א הנ"ל. ונחה דעתו. וכשנסע הלאה משם חשב
					<lb/>הג׳ ר"א ז"ל בלבו. עתה אנסה נא גם את הגאון מלישא עד כמה כחו גדול. ואם ידע
					<lb/>מספר הישן הזה. ואם אין ואם ימצא ידו לתרץ קושיא העצומה מרוח מבינתו. וכן עשה
					<lb/>לסור מדרכו גם לליסא וקרה הענין שהי׳ בא לבית הגאון ז"ל. בעש"ק וכיבדו מאד
					<lb/>כנהוג כי ידע אותו ללמדן גדול וגם לבנו של הגאון בעל דברי משפט. ובכ"ז שקל הגאון
					<lb/>ז"ל בדעתו אם ישיבהו על דב״ת שלו לפי שהי' מנהגו שלא לדבר בד״ת בשום ענין אחר
					<lb/>זולת באותו הענין שעסק אז באותן הימים עם בני ישיבתו התלמידים. כדי שלא לערבב
				</p>
				<fw facs="#facs_20_tr_1733308983" type="catch-word">
					<lb/>רעיונותיו
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0021.jpg" n="21"/>
				<fw facs="#facs_21_r_21" type="page-number">
					<lb/>ה
				</fw>
				<fw facs="#facs_21_tr_1733308988" type="page-number">
					<lb/>42
				</fw>
				<fw facs="#facs_21_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>רעיוניו בענין אחר. כענין כי קאי רבי בהאי מס׳ וכו'. ובכ״ז לאשר הי' בעש"ק. שאו
					<lb/>לא למד שיעורא דילי' עם בני הישיבה. וגם כבר הי' אחר חצות היום. וגם מפני כבודו
					<lb/>של הרה״ג ר<persName>״</persName>א ז״ל. התיר לעצמו לצאת מגדרו. ושמע קושייתו. והשתדל בגבורת תורתו
					<lb/>לתרצה תיכף. אבל הג׳ <persName>ר"א</persName> הנ"ל נתאמץ נגדו לנצחו. וכל אופן שהתחיל הגאון <persName>מוהר״י
					<lb/>מליסא</persName> ז"ל לבנות לתרץ הקושיא. סתר הג׳ <persName>ר"א</persName> הנ"ל ואת הספר הנ"ל שגילה הגאון
					<lb/>לעק״א ז״ל החוצה אל העין הקושיא והתירוץ. הי' נעלם מהגאון <persName>מוהר״י</persName> <persName>מליסא</persName> ז"ל.
					<lb/>אבל הגאון <persName>מוהר״י</persName> ז"ל לא נח ידו מעשות חיל בעים רוחו הנשגבה בתורה. והקושיא הלזו
					<lb/>היתה לכובד אבן על לבו לפרקה עד כי לא הניחתו ללכת לבהכ<persName>״נ</persName> להתפלל. כי עיין בה
					<lb/>כל שעת התפלה. וגם אחר תפלתו וסעודתו. הי' ניעור כל הלילה עד אור הבוקר. בעיון
					<lb/>ובעסק הקושיא הזאת. ביגיעה רבה. עד שכיון מלבו אל התירוץ הנ"ל שבספר הנ"ל
					<lb/>שהראה הגאון <persName>מוהרעק"א</persName> ז"ל. לפניו: וכשבא השמש בהכ"נ לפני הגאון ז"ל שחרית
					<lb/>לשאול אם הגיע זמן קריאת <orgName>בהכ״נ</orgName> ציווהו לחפש בבהמ"ד. אחר האיש האורח ר<persName>׳</persName> <persName>איציק
					<lb/>מדאברי</persName> ז"ל שיבוא אליו. וכשבא אצלו מצאו על הספרים בעיון הקושיא. ואמר לו הגאון
					<persName><lb/>מוהר"י</persName> ז"ל. מעצמו אותו התירוץ שכתוב בספר הנ"ל. אז ראה הג׳ ר"א כחו של הגאון
					<lb/>מ<placeName>ליהא</placeName> שאף שהי' הגאון <persName>רעק"א</persName> ז"ל מארי דחטי זולת חריפותו הגדולה וידע צפונות.
					<lb/>מספרים שונים. אשר נכלאו מגדולים אחרים. בכ״ז הגאון <persName>מוהר"י</persName> ז"ל הנ"ל יגיעתו
					<lb/>הגדולה ועיונו העמוק הביאתו לכוון האמת הנמצא בספר שהראה הגאון <persName>רעק"א</persName> ז״ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0017"><head>
					<lb/>מהה"ק הגאון <persName>מוהר״ע איגר</persName> ז"ל אבד<persName>״<placeName/>ק</persName> <placeName>פוזנא</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפר אחד המיוחד מתלמידי הגאון הצדיק ר׳ <persName>עקיבא איגר</persName> ז"ל ה"ה הרב המאה״ג
					<lb/>מו<persName>״ה ברוך</persName> ז"ל רב ב<placeName>ק' גאללוב</placeName> ב<placeName>מדינת</placeName> <placeName>פרייסען</placeName> מה שאירע פ"א אצל רבו
					<lb/>מובהק הגאון <persName>מו"ה עקיבא זצ"ל</persName> שבשעת לימוד הישיבה חידש הגאון ז"ל דבר חידוש א׳
					<lb/>לתרץ קושיות חמורות שבסוגיא. והגאון ז"ל תפסו לאמת. והי׳ שם בין התלמידים. בחור
					<lb/>א' מעיר <placeName>ראוויטש</placeName> שהי׳ למדן ומבחר הבחורים. אך הי׳ עקשן גדול. ומפציר ונצחן
					<lb/>בוויכוחו בדב״ת עם רבו הק'. וחביריו. ונתעקש הבחור הזה נגד הדבר חידוש ההוא
					<lb/>לפני רבו הק׳ לסתרו בכל היכולת. והרב הק׳ בגודל ענותנותו ותשוקתו הגדולה להעמיד
					<lb/>תלמידיו על האמת. ולאלפם דעת לקחו הטוב. חזר עוד הדבר חידוש לפניו. ולהראותו
					<lb/>לדעת כי בצדק דיבר. ושהדברים נכונים בטעמם ובנימוקם מאד. והבחור הנ"ל בחפצו
					<lb/>לישאר בעקשנותו לא אבה להודות אל האמת ולא נשא פני רבו הק'. אך נתעקש עוד
					<lb/>כפעם בפעם. בטענות ותואנות והתלמידים חזו בי׳ בישות. ולבם עליהם דוי עלי הטריחו
					<lb/>את רבם הק׳ בשאט נפשו. אבל הרב הגאון הק׳ ז"ל עצמו לא שם לבו לכ״ז. אך חזר
					<lb/>להתווכח עמו. ולחזור על דבריו בראיות נכוחות להעמידו על האמת ושיודה לדבריו. כה
					<lb/>עשה כמ״פ אין מספר. עד שנתייגע הרב ז"ל מרוב הדיבור וההתאמצות נגד הב'
					<lb/>הנ"ל. כי הי' חלוש גדול ובעל יסורים ר"ל שאין דוגמתו וכ״כ נגע הדבר עד שנחלה
					<lb/>ר"ל מוטל על ערשו. חלוש מאד ונעשה רעש גדול בכל עיר <placeName>פוזנא</placeName>. ונאספו הרופאים.
					<lb/>וכולם אמרו נואש ר"ל. וכל העם מקצה בקשו רחמים הללו הולכים לבהכ״נ. והללו הולכים
					<lb/>לבהמ"ד בשפוכת שיח עתירה עבור חיי רבם הק'. והבחורים כולם ישבו נוגים ונעצבים
					<lb/>בחדר האיצוני. שמשם היו נכנסים לחדרו של הרב הק<persName>׳</persName> ששם הי' שוכב. והב׳ הזה מפחדו
					<lb/>שלא יפגעו בו על הנבלה אשר עשה נגד הרב הק' ואשר גרם לו חלף הלך לו. ואיננו
					<lb/>כי ברח באשר הוא שם. והנה פתאום כאשר הם יושבים. וסופקים כף אל ירך מרוב
					<lb/>עצבם ויגולם. על המקרה הנוראה אשר קרה לרבם הק׳ פתאום נכנס אצלם מחדר
				</p>
				<fw facs="#facs_21_tr_1733308985" type="catch-word">
					<lb/>הפנימי
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0022.jpg" n="22"/>
				<fw facs="#facs_22_tr_1733308986" type="page-number">
					<lb/>88
				</fw>
				<fw facs="#facs_22_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הפנימי ששכב שם הרב הק'. איש א' שהי' ממקורבי הרב ז"ל כי הי' למדן גדול. והי'
					<lb/>דרכו תמיד לשחר פני קדשו של הרב ז"ל וגם לפני התלמידים הי׳ בא תמיד אחר למודם
					<lb/>לשאלם מה חידש הרב ז"ל. והם היו רגילים לספר לו החידושים שידעו לספר. והנה גם
					<lb/>עתה נכנס אצלם. וקרב פתאום בשצף חפזון נמרץ אליהם ואמר להם. אנא בנים אהובים
					<lb/>ספרו נא לי מהרה מה חידש הרב רבכם הק' היום בשיעור הלימוד אצל הישיבה. ולא
					<lb/>ענו לא דבר כי הי׳ נראה בעיניהם כמשתגע. אם לעת כזאת אשר הרב הק' מסוכן. וכל
					<lb/>הקהל בצרה ובצער שרוים. ערב על לבו לגשת לשאול כאלה. ולהתאוות לשמוע חידושים
					<lb/>ופלפולים. בתמי'. אין זה מין האנושי ותפסו הדבר שהוא עושה מצד בהלת דרכו כי
					<lb/>החזיקוהו לאיש מבוהל קצת בתהלוכותיו והם שאלוהו שיספר להם מה רבם עושה ואם
					<lb/>יש תקוה לטוב והוא שואל את שלו. ואומר כי אין ליפחד כלל והרב ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל הנ"ל
					<lb/>הי' אז צעיר מהם. ומתון קצת ופנה האיש הנ"ל אליו לבקשו שיאמר לו הדבר חידוש
					<lb/>הנ"ל. וג״כ לא אבה כי לא הי׳ לבו עמו לדבר בחידושי תורה בזמן צרה כזה והפציר בו
					<lb/>מאד ובכ״ז לא אבה עד שהי׳ האיש מוכרח לספר לו הטעם שהוא מתאיוה כ״כ עתה לדעת
					<lb/>הדבר חידוש ההוא וסיפר לו האמת שבהיותו בפנים אצל מטתו של הרב הק׳ ז"ל שהי'
					<lb/>שוכב בלי שום הרגש חיות עוד. ראה את הרב הק' מרחש בשפתיו קצת. והטה אזן לשמוע
					<lb/>מה הוא מדבר. ושמע שאומר בזה"ל רבש״ע בזכות הדבר חידוש האמתי לתרץ הקושיות
					<lb/>שבסוגיא שחדשתי היום תושיעיני היום להתרפא מחליי זאת ותיכף אחרי דיבורים אלו
					<lb/>ראינו את פניו משתנים לבריאות. וישב עצמו על המטה וצוה ליתן לו מה לחזקו. ע״כ לא
					<lb/>תפחדו עוד. כי הי״ת יושיע שיתרפא במהרה ואחרי ששמעו כזאת סיפר לו גם הוא את
					<lb/>הדבר חידוש. וסיפר לו עוד בשלמי הרעה הזאת להם. ואמר הלמדן הנ״ל מה רצה הב'
					<lb/>העקש הזה. הלא הדבר חידוש הזה אמת וצדק. יפה אף נעים ויכולה היא שתגן על רבכם
					<lb/>הק׳ למלטו משחיתות <persName>חליו</persName> זאת :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0018"><head>
					<lb/>עוד מה<persName>ה"ג</persName> <placeName>מאוה<persName/>״ג</placeName> הנ"ל ז"ל מעשה נורא
				</head>
				<p>
					<lb/>עוד סיפר הרב <persName>מ׳ ברוך</persName> ז"ל הנ"ל שהי' איש תמים מרבו המובהק הגאין הצדיק <persName>ר"ע
					<lb/>איגר</persName> ז"ל. מה שאירע אצלו שפ"א הי׳ אצלו קודם אור היום והגאון ז"ל רבו למד
					<lb/>בעיון בעניניו והנר הי׳ עומד לכבות. וסכסכה עדיין קצת והגאון ז"ל הי' עומד אז באמצע
					<lb/>עיון גדול בלימודו וכראות הגאון הנ"ל שהנר נכבה ונחשך האור שלח את משמשו הבחור
					<lb/>ר׳ <persName>ברוך</persName> הנ"ל לחדר הרבנית לחפש אחר נר להביא. ולאשר הרבנית היתה ישנה. לא
					<lb/>מלאו לבו לחפש היטב פן יקיצה משנתה. ויחפש כפי אשר מצאה ידו ולא מצא נר להביא
					<lb/>לפני רבו. וב״כ ראה דרך חורי הפתח שהנר כבה לגמרי ורבו הק׳ יושב בחשך. והי'
					<lb/>מתיירא לכנוס בלא נר. ונתמהמה בחדר הרבנית עוד. כי הי׳ בוש וירא לכנוס וכל כמה
					<lb/>שהי׳ יכול לאחר כניסתו הי' מאחר שידמה רבו שעדיין הוא מחפש אחר נר למצוא
					<lb/>להביא לו. וב"כ וב"כ לא פנה עיניו מהשקיף בעד בדקי הדלת וחורי הפתח ישיבת רבו
					<lb/>שמה. ומה הוא עושה. והנה פתאום בהשקיפו ראה את החדר כולו שרבר שם נתמלא
					<lb/>אורה. והרב הק' מעיין בלימודו כמקדם ומחמת גודל הפחד נבעת וינוע ויעמוד מרחוק.
					<lb/>עד אחרי התיישבו קצת ושב רוחו בו פנה עוד הפעם לראות וראה כי לכל מקום רבו
					<lb/>הי' אור במושבותיו. ורבו לומד בעיון כדרכו עד שהאיר היום הבוקר אור. ואשתייע
					<lb/>מילתא שרבו הק<persName>׳</persName> סר מעל האהל החוצה להסך רגליו. והוא ברעיוניו הסוערים על המחזה
					<lb/>הנוראה הנשקף לעיניו קודם אור היום. חפץ ונכסף לדעת איפוא נעשה נס גדול כזה.
					<lb/>פתאום פנה עיניו. וראה ספר א׳ קטן מאד מונח תחת הספרים הגדולים שרבו הק'
				</p>
				<fw facs="#facs_22_tr_1733308985" type="catch-word">
					<lb/>לעד
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0023.jpg" n="23"/>
				<fw facs="#facs_23_r" type="running-head">
					<name type="work"><lb/>שבחי</name> צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>למד ועיין בהם מקודם. והתבונן עליו כי לא דבר ריק הוא לאשר נתן אל לבו לזכול
					<lb/>שמקודם אור היום בשעה שהי' עם רבו הק׳ יחד לאור הנר. אז לא הי מונח הספר
					<lb/>קטן הלזה על השולחן כלל. והי׳ קשה לו בלבו מאין הוא בא פתאום על השולחן. והתאמץ
					<lb/>בלבו בחפזו שלא יפגשהו רבו הק' פתאום מחזיק הס׳ קטן בידו. ופתחו וראה שהוא ספר
					<lb/>מלא שמות הקדושים וקבלה מעשיות. אז הבין דרכו של רבו הק' מה שעשה. ביחודי
					<lb/>השמות הק׳ בהמצאת האור הנסיי הזה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0019"><head>
					<lb/>מעשה נפלאה
					<lb/>מהגה״צ מו״ה <persName>משה סופר</persName> ז"ל הרב <placeName>דק׳</placeName> <placeName>פרעסבורג</placeName> :
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפר הרב הגאון הצדיק מוה' <persName>שמעון סופר</persName> ז"ל אבד"ק <placeName>קראקא</placeName> בנו של הגאון הצדיק
					<lb/>המפורסם מ<placeName>אור הגולה</placeName> בעל חתם סופר לפני הגה"צ ב<persName>וצינא קדישא</persName> מו״ה
					<persName><lb/>יחיאל</persName> <persName>מאיר</persName> ז"ל הרב <persName>מגאשטנין</persName>. מה שאירע אצל אביו הק׳ ז"ל עם אחיו הגאון מו״ה
					<persName><lb/>אברהם שמואל בנימין</persName> ז"ל האבד״ק פ"ב שבהיותו כבן שש שנים חלה הילד חולי גדול
					<lb/>מאד עד שהרופאים כולם נתייאשו ממנו לגמרי. כי הי׳ מסוכן ממש נטה למות ר״ל :
					<lb/>וכל התפלות ושיח תחנונים שהרבו בני הקהלה עבורו מחמת הרחמנות הגדולה שהי׳ להם
					<lb/>על אבותיו הקדושים שהיו רואים את הס״ת שרוי<persName>׳</persName> בצער הוא נ"י גאון עוזם הק׳ בעל
					<lb/>חתם סופר ז"ל אלופיהם לראש. לא הועילו אז והרופאים ששמשו בחליו. קמו משבתם
					<lb/>והלכו להם באמרם אל אביו הק׳ בזה"ל אנתנו עשינו ככל אשר מצאה ידינו. והי״ת
					<lb/>הרופא נאמן העליון הוא יעשה את שלו. לחדש ימיו. וידענו כי איש אברים קדוש אתה.
					<lb/>חלה נא פני דר עליון בעד הנפש חנינה הלזו. ועשה חיל. כי אפס תקוה ע״פ דה״ט :
					<lb/>ואנשי הבית שלחו אחרי הח״ק גו"ח של אמת להיות בשעת יציאת נשמה. והדליקו נרות
					<lb/>לפניו. ונשאו עיניהם למרום בתחנונים הרגילים לאמרם. ואביו הק׳ במר נפשו פנה אל
					<lb/>יאחת הזויות שבבית בדמעות נוזלות. ובקש רחמים ממקור לבבו על בנו ושם באותו
					<lb/>מקום היו מונחים כתבי יד קדשו בדב״ת. והנה פתאום נשמע בין החיים שבבית צעקת
					<lb/>הילד החולה פסוק שמע <name type="work">ישראל</name> גו'. ואחת אחת ראו את פני הילד החולה מיושבים
					<lb/>בבריאות ורוחו שבה אליו. מהחתך חיים ית׳. וחיתה נפשו. ובני הח״ק כבו הנרות
					<lb/>וששו על הנס אשר נעשה. אז ישיר <persName>משה</persName> מר אביו הק' בתודות לה׳ ית׳ על החסד אשר
					<lb/>הפליא לעשות עמו. ומגודל שמחתו הוציא מפיו הק׳ בזה"ל על יובל א נתקבלה תפלתי
					<lb/>בעזה״י עבורו. ולא ידעו אז הפירוש אם כוונתו ליובל עם השש שנים שעברו. או ליובל
					<lb/>שלם בלעדי השש שנים שחי' מלפנים עד שנחלה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0020"><head>
					<lb/>סיפור נפלא מהגה"צ מו״ה ארי׳ <persName>ליבוש חריף</persName> ז"ל הרב דק"ק <placeName>פלאצק</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>פ"א אירע בעיר שהי׳ שם הרב הגאון הק׳ ר"ל <persName>חריף</persName> ז"ל מקשה לילד בלילה. ולאשר
					<lb/>החזיקוהו למקובל גדול. פנו אליו לפעמים בכל עת צרה שיושיעם בכח צדקתו.
					<lb/>וראו ממנו מופתים. וכן בעת שקרה המקשה לילד הזאת. רצו אליו באמצע הלילה.
					<lb/>לדפוק על דלתות חדרו ומצאוהו ישן על מטתו. ומחמת גודל סכנת המקשה לילד :
					<lb/>הרהיבו עוז בלבם להקיצו משנתו. ובקול רעש גדול הבהילוהו על צרתם שיושיעם מהרה
					<lb/>וימלט את נפש האשה וולדה ממות. וראי את הגאון הק׳ נוטל ידיו ועומד ממטתו.
					<lb/>ומברך ברכות השחר וב<name type="work">ה"ת</name>. ויושב לו על כסאו ופותח <name type="work">גמרא</name> איזה מסכת שבאה לידו.
				</p>
				<fw facs="#facs_23_tr_1733308981" type="catch-word">
					<lb/>ולומד
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0024.jpg" n="24"/>
				<fw facs="#facs_24_tr_1733308986" type="page-number">
					<lb/>86
				</fw>
				<fw facs="#facs_24_r" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ולומד הענין שנזדמן לידו. ומעיין גם בדיבורי התוס׳. ולומד קושית התוס׳ שבאותו
					<lb/>הדיבור ואת תירוצו של התוס׳ אינו לומד ואינו רואה. רק מרוח מבינתו תירץ קושיא
					<lb/>התוס׳ בטוב טעם מעצמו. ואח״כ עמד מכסאו והתפלל למקום ית׳ בזה"ל רבש"ע
					<lb/>בזכות שתירצתי עתה דברי ה<name type="work">גמרא</name> מקושית התוס׳ כן תתיר את האשה הזאת בשמה ושם
					<lb/>אמה מקושיית לידתה. וכל זה עשה בזריזות נמרצה. וראו כולם עין בעין שתיכף אחרי
					<lb/>כן נושעה האשה ונחלצה מצרתה כן יחליצנו הי״ת תמיד מכל צרותינו אנון:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0021"><head>
					<lb/>מהה<persName>״</persName>ק מוהר<persName>״ש בונם</persName> ז״ל ובנו הה״ק רא״<persName>מ</persName> ז״ל מ<placeName>פרשיסחא</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפר הרבני החסיד המפורסם הישיש מוה<persName>׳</persName> <persName>צבי הירש</persName> ז"ל מ<placeName>פארצאווי</placeName> שהי׳ זוכה להיות
					<lb/>שלוחא דרחמנא ושלותא דצבורא לפני המקום ב"ה אצל הרבה קדושים ז"ל
					<lb/>ובפרשיסחא אצל הה״<persName>ק</persName> הרבי ר׳ <persName>בונם</persName> ז"ל זכה לקבל שב"ק לפני העמוד וקרה לו פעם
					<lb/>אחת ענין נפלא שבעת שקיבל <date>שבת</date> לפני העמוד והתחיל לומר מזמור ל<persName>דוד</persName> הבו לה׳ בני
					<lb/>אלים בקול רם. נתעורר דמו לשפוך מנחיריו. כהרגלו שבכל עת שהתחיל להרים קולו
					<lb/>בחזקה, נטף לו דם מנחיריו. אך לא הי' בשפע רב. ועתה בפעם הזאת הי׳ זב הדם
					<lb/>בשפע רב עד שלא הי' ביכלתו לעצור הדם בשום אופן. והי׳ צר לו מאד. והנה בטרם
					<lb/>שכלו הצבור לסיים החרוז הבו לה׳ גו׳ הראשון. ב״כ וב״כ הי׳ לו שהות להחזיק מטפחת
					<lb/>על חוטמו אך לא הועילה לו פעולתו כלל. כי ראה שהדם יורד כמעיין. והוא צריך עוד
					<lb/>להרים קולו פעם שניה. בהבי לה כבוד וגו׳. ותתחזק שפע הדם עוד יותר ומה יעשה
					<lb/>עוד להלאה וצר לו מסביב. ועלה על דעתו תוכ״ד להודיע מזה לרבם הק׳ הנ״ל. שיראה
					<lb/>באיזה מצב הוא עומד. ויעזור לו אך לא הי׳ יכול לפסוע הלאה מהעמוד אל מעמד
					<lb/>הרב הק׳ הנ"ל כי היה מעמד הרב הק׳ על כותל המזרחי אצל הארון הקודש והעמוד
					<lb/>מאחוריו. ובנו הה״ק ר׳ <persName>אברהם משה</persName> ז"ל היה עומד אחורי אביו ז"ל אצל ה<orgName>ש"צ</orgName>. ונתיישב
					<lb/>הש"צ <persName>רצ"ה פארצאווער</persName> ז"ל להראות עכ״פ לפני הרב ר׳ <persName>א״מ</persName> ז"ל שעמד אצלו שיזכיר
					<lb/>הדבר לפני אביו הרב הק׳ ז"ל וכן עשה. והפך פניו להה״ק ר׳ <persName>א״מ</persName> ז<persName>״</persName>ל. והראה לו את
					<lb/>אשר קרהו ורמז לו שיספר לפני רבם הק' מר אביו ז"ל. והנה פתאום אח״כ נפסק הדם
					<lb/>מ<persName>לזוב</persName> כאלו לא הי׳ ולא נודע ל<persName>הרצ"ה</persName> ז"ל הנ"ל. אם הזכיר <persName>הרא״מ</persName> ז"ל לפני אביו ז"ל
					<lb/>או אם מכחו השתדל להצילו מרגשת צערו. כי רב גוברי׳ <persName>דהרא״מ</persName> ז"ל. מעצמו
					<lb/>להפליא לעשות :
				</p>
				<p>
					<lb/>ואגב סיפר עוד שבפעם ראשונה שבא לפרשיהא אצל הה״ק מוהר"ש <persName>בונם</persName> ז"ל יחד
					<lb/>עם הרב הצדיק המפורסם <persName>בוצינא קדישא עוה׳ ברוך</persName> ז"ל מ<placeName>ק׳ הטוצין</placeName> ב<placeName>ליטא</placeName>.
					<lb/>והם היו נוסעים מקודם להה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>יוסלי טארציינער</persName> ז"ל בנו של הה״ק מוהריעי<persName>״</persName>צ הרבי
					<lb/>מ<placeName>לובלין</placeName> ז"ל בעל דברי אמת וכו'. ואחרי פטירתו שמו לבם יתן ליסע לפרשיהקא. והי׳
					<lb/>שם הסדר שבחדר החיצוני שמשם היו נכנסים אל חדרו של הה״<persName>ק</persName> <persName>מוהר"ב</persName> ז"ל בקודש
					<lb/>פנימה. היו יושבים החברייא הק׳ מתלמידי הה<persName>״ק</persName> ז"ל. והיו דרכם שכל חשיר שבא פעם
					<lb/>ראשונה לרבם הק' לא הניחוהו לכנוס עד שבחנו אותו בשבע בחינות. אם הנייח ביראת
					<lb/>ה' ואם טעם מה מטם לשד החסידות. והנה כאשר באו המה בחדר החיצוני והתמהמהו
					<lb/>שם בטרם זכו לכנוס בקודש פנימה החלו החברים הק׳ הידועים ל<orgName>שלסלם</orgName> גם הם בי ניני
					<lb/>החסידות ובתוך כך ירו חצים שנונים בלבם בדברים בוטים כמדקרות לנסותם. פתאום
					<lb/>פתח הה״ק הרבי ר׳ <persName>בינם</persName> ז"ל עצמו את הפתח ונכנס להם. והבין את אשר הם עושים.
					<lb/>ואמר להם בזה״ל לא תפגעו באלו שני האנשים לנהותם כי באו מחדר טוב והוא מרבי
					<persName><lb/>יוסלי טארצינער</persName> ואינכם צריכים לנסותם כלל:
				</p>
				<fw facs="#facs_24_tr_1733308987" type="catch-word">
					<lb/>הרב
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0025.jpg" n="25"/>
				<fw facs="#facs_25_TextRegion_1735726410856_2022" type="page-number">
					<lb/>יא
				</fw>
				<fw facs="#facs_25_TextRegion_1735726410856_2023" type="page-number">
					<lb/>18
				</fw>
				<fw facs="#facs_25_tr_1734193837" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0022"><head>
					<lb/>סיפורים נפלאים ונוראים.
				</head>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0023"><head>
					<lb/>מהרב הגה״ק ר׳ <persName>מאירל הלוי הורוויץ</persName> ז"ל שהי׳ רב ב<placeName>ק"ק</placeName> ש<placeName>עפם</placeName>
					<lb/>ושם מנוחתו כבוד. ורבו ונפלאותיו אשר יסופר בזה :
				</head>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0024"><head>
					<lb/>והי׳ נקרא מלפנים ר׳ <persName>מאירל לאסקער</persName> שהי<persName>׳</persName> בנערותו דר ב<placeName>לאסק</placeName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>הרב הק׳ ר' <persName>מאירל משעפס</persName> ז"ל חתם א"ע <placeName>אבד"ק</placeName> <placeName>דב"ש</placeName> שהוא ר"ת <placeName>דראבנין</placeName> ביזוין
					<lb/>שעפס שהי׳ רב על כל ג׳ עיירות אלו ועיר שעפש היתה מטרופולין לב'
					<lb/>עיירות הנ"ל ונתמנה לשם ע״פ ההמה״<persName>ק</persName> מ<placeName>קאזניץ</placeName> ז"ל ו<placeName>הה</placeName>״ק בעל קדושת <persName>לוי</persName> ז"ל
					<lb/>ב<placeName>דבעינן</placeName> למימר לקמן ונודע ומפורסם ב<placeName>גלילות</placeName> הנ"ל שהי' איש מופת בחייו מאד והי'
					<lb/>ממש מגיד עתידות. נוסף על עוצם חסידותו וקדושתו אשר עין בעין ראו אצלו נפלאותיו
					<lb/>אשר עשה. ושגילה במקומו מה שנעשה במקומות אחרות באותה שעה ואח״כ נתוודע כי
					<lb/>כן הי׳ בלי נופל דבר מאומה וכיון ברוח קדשו אל האמת הגמור :
				</p>
				<p>
					<lb/>ובהיות הרה״ג החסיד המפורסם כק"ש מוה׳ <persName>יחיאל מיכל</persName> נ"י <persName>אבד"ק שטפש</persName> ב<placeName>ווארשא</placeName>
					<lb/>ונכנס לבקר את פני קדשו של הה״ק <persName>מוה</persName>׳ <persName>יעקב</persName> ז"ל מ<placeName>ק' ראדזיקין</placeName> ב<placeName>חלייו</placeName>
					<persName><lb/>שמח</persName> הרה״ק <persName>מוהר"י</persName> ז"ל עמו בבואי לשחר פניו. והתחיל לדבר עמו מהה״ק ר' <persName>מאירל</persName>
					<lb/>ז"ל הנ"ל (להבדיל ביניהם) שהי' מכירו היטב מעת שנסע להרבי הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName>. כי גם
					<lb/>הה<persName>״</persName>ק ר' <persName>מאירל משטפס</persName> ז"ל הי' נוסע אז להרבי הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName>. והגם שרבים נאותו
					<lb/>לאורו במקומו והסתופפו בצלו בכ״ז נסע גם ל<placeName>לובלין</placeName> כי הי׳ קרובו ג״כ חוטרים מגזע אחד
					<lb/>הרב <persName>שלה״</persName>ק משפחת <persName>הורוויץ</persName> וסיפר הה״<persName>ק</persName> מ<placeName>ראדזימין</placeName> ז"ל להה״ג החסיד הנ"ל מש<persName>עפס</persName>
					<lb/>שיחי<persName>׳</persName> שהחברייא הק׳ שב<placeName>לובלין</placeName> חביריו חזו בי׳ בישות בהה"ק ר' <persName>מאירל</persName> ז"ל על שגילה
					<lb/>סודותיו שמראים לו מן השמים ומגלה נסתרות ותלו זה אגב ריהטי׳ ושיטפי׳ שהי׳ חריף
					<lb/>נפלא ומהיר מאד בתנועותיו
				</p>
				<p>
					<lb/>וסיפרו עוד שפעם אחת באמצע הלילה הקיץ את השמש שלו משנתו וצוהו פתאים
					<lb/>לרוץ מהר אל חנות פלוני ולומר לו שהקדרה עם הגחלים לוחשות שבחנותו
					<lb/>נשארה בין הבלאות וההחבות שתחת הארגז. וההבערה תצא ללהב ותהי׳ העיר ח"ו
					<lb/>למוקד אש סביב ח"ו וכיוצא ב"ה הרבה מעשיות נפלאות עד אין מספר. אשר הפליא
					<lb/>לעשות להגיד צפונות. ולהצילם מן ההפכה :
				</p>
				<p>
					<lb/>וסיפר עוד איש ישיש מופלג בתורה בנו של הרב הגאון מוה׳ <persName>מאיר</persName> ז"ל הרב <persName>דק'
					<lb/>לייפנא</persName> שאביו הה״ג הנ"ל הי' מתנגד גדול על חסידים. ואשתייע מילתא שהי'
					<lb/>איש אחד מלייפנא אצל הרה״ק מוה׳ <persName>מאירל</persName> ז"ל הרב דק"ק ש<placeName>עפס</placeName> הסמוכה לעיר ל<placeName>ייפנא</placeName>
					<lb/>וכשהלך האיש ממנו צוה אותו הה״ק ר״מ מ<persName>שעפס</persName> שידרוש בשלום הרב דק"ק <persName>לייפנא</persName>
					<lb/>עבורו ויאמר לו בזה"ל שהוא לומד ב<name type="work">ס<name type="misc"/>׳</name> <name type="work">עץ חיים</name> ה<name type="misc">קדוש</name> באלו המקומות ונדמה לו שהוא
					<lb/>יודע הפירוש ומבין מה שלומד. אבל ידע שאינו יודע הפירוש האמיתי וכשיביא אצלי
					<lb/>אומר לו הפירוש בכל אלו המקומות. וכששמע האיש את דבריו הי׳ אצלו הדבר לפלא עד
					<lb/>שבא לעירו ונכנס תיכף אל הרב אב"ד וסיפר לו את כל דברי הרב הק' משעפס. אשר
					<lb/>שלח לומר לו ונבהל הרב מאד ונבעת מדברי הרב דק׳ ש<persName>עפם</persName>. כי ראה כי כיון אל
					<lb/>האמת. והי׳ לפלא בעיניו לומר מאין הוא יודע מה שלמדתי בהצנע ובהחבא ותתפעם
					<lb/>רוחו מאד. ולא נתנהו הפוגות להתמהמה בביתו. ונשאו לבו ליסע לשעפם להה״ק ר'
					<persName><lb/>מאירל</persName> ז"ל להתוודע האמת. ואם יש ממש בדבר אם אין. וכשבא ל<persName>שעפס</persName> חרדה לבשתו
				</p>
				<fw facs="#facs_25_tr_1734193839" type="catch-word">
					<lb/>טרם
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0026.jpg" n="26"/>
				<fw facs="#facs_26_tr_1736593634" type="page-number">
					<lb/>22
				</fw>
				<fw facs="#facs_26_tr_1736593635" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>טרם כניסתו לבית הה״ק ז"ל. בכל עת זכרו המעשה הנוראה. ובכ״ז חיזק את לבו
					<lb/>לכנוס. וכשבא אל הפרוזדור ורצה להניח ידו על כפות המנעול לפתוח הדלת נשמטה ידו
					<lb/>ונרתע לאחוריו מגודל פחד ורעדה לגשת אל הה״ק. והתמהמה שם. והנה הה״ק בא לו
					<lb/>לקראתו פתאום בהרגישו ברוח קדשו בקודש פנימה שהרב <placeName>מלייפנא</placeName> הולך ובא אליו.
					<lb/>ואחז לו להרב <persName>מלייפנא</persName> ז"ל הנ"ל בידו. ומשכו אליו הביתה ופייסו ואמר לו בדברים רכים
					<lb/>הרב <persName>מלייפנא</persName> בואו אלי הביתה אל תפחדו ואל תראו כלל. וגשו נא אלי. ונכנס עמו
					<lb/>לחדרו ואז העמידו על האמת בהענינים שהי׳ לו בס׳ ע״ח הק׳ וקרבו אליו עד שמאז
					<lb/>והלאה נתדבק הרה״ג מלייפנא ז"ל בו והאמין בכל עניני הצדיקים שבדורו. ושחר פני
					<lb/>הגה"ק ר׳ <persName>מאירל</persName> ז"ל משעפס אח״כ כמ״פ. ושתה מימיו הנא נים בניני החסידות עד
					<lb/>שהחזיקו לרב ולאלוף לראש. וגם הה״ק מו"ה <persName>מאירל</persName> ז"ל הנ"ל משעפס. נסע אליו
					<lb/>ל<placeName>לייפנא</placeName> אח״כ מאהבתו אותו לקרבו ולהכניסו תחת כנפי החסידות וסיפר עוד הישיש
					<lb/>הנ"ל בנו של הרה״ג <persName>מ' מאיר</persName> ז"ל <placeName>מלייפנא</placeName> הנ"ל דבר נפלא מה שאירע בהיות הה״ק מו״ה
					<persName><lb/>מאירל</persName> משעפס אצל אביו ז"ל בעיר ל<placeName>ייפנא</placeName>. שהי׳ נמשך הדיבור ביניהם מבעוד יום
					<lb/>בשעשועין דאורייתא עד אחר <name type="work">בה"ש</name> והתפללו מנחה. והתמהמהו יחד בחדרם בחשך זמן
					<lb/>מסוים בטרם הובא נר להאיר הבית. כי הי' פרנסת הרב בדוחק גדול ונזדמן באותה
					<lb/>שעה שלא הי' אפשר להמציא נרות חיש מהר. וידוע כי בשנים הקודמים לא הי׳ קפידא
					<lb/>כ״כ בכ"ז כי חרפת עוני. לא הי׳ נחשבת אצלם חרפה כלל. וכ"ש הגה״ק ר' <persName>מאירל</persName> ז"ל
					<lb/>משנפש הנזכר כאשר יסופר להלאה בזה ממדותיו הקדושים ולכן לא חששו להתמהמה
					<lb/>בחשך זמן רב. וב״כ וב״כ הלך הגה"ק ר' <persName>מאירל</persName> ז"ל משעפס ופנה א"ע אל המגדל
					<lb/>שעמדו הספרים בתוכו ומשמש בהם בידו ולקח את כל ספר בידו היטב. כסדר עמידתם
					<lb/>במגדל ולא דיבר מאומה ומשמש כן בהספרים עד שהגיע לכפר אחד. ואירתע גופי'
					<lb/>ואמר בזה"ל „איך לעבין א קבלה ספר. וחיבבו מאד כך בהחזיקו אותו ולא פתחוהו
					<lb/>כלל כי הי' חשך בבית. וכשהובא הנר והאירו החדר פתח הרב <persName>מלייפנא</persName> ז"ל את הספר
					<lb/>הנ"ל לראות. אם אמת כדאמר הרה״ק משעפס. וראה שהוא הס׳ הק׳ „<name type="work">שערי אורה</name>
					<lb/>לרבינו <persName>יוסף</persName> <persName>גיקטיליא</persName> ז"צ<persName>'</persName> בחכמת ה<name type="misc">קבלה</name>, ונתפלא הה״ג <persName>מלייפנא</persName> ז"ל מאד על הדבר.
					<lb/>כי עין בעין ראה שכל הספרים שקידם במשמושו היו ספרי נגלה. בלתי זה הספר
					<lb/>בלבד שהי' ספר של חכמת ה<name type="work">חבלה</name> :
				</p>
				<p>
					<lb/>ו<name type="work">איידי</name> דאתינא לדבר ממעלת קדושת הרב הגה"ק ר׳ <persName>מאירל הורוויץ</persName> ז"ל מ<persName>שעפס</persName>
					<lb/>נספר ממעלת גודל פרישותו מעניני עוה״ז כפי מה שמקובל איש מפי איש.
					<lb/>שהי' מואס ממש בכל עניני עוה״ז לגמרי ואין כסף נחשב בעיניו מאומה. מגודל בטחונו
					<lb/>במקום ית׳ ובכל לילה ולילה טרם שכבו לא היתה אשתו רשאי להלין בביתו פרוטה אחת.
					<lb/>והי' עני כל ימיו ופ"א חרה מקרה שביתו זו אשתו הרבנית היתה מצנעת מפניו מטבע
					<lb/>בת ג׳ גדולים שלא ירגיש להיות לה ליום המחרת בשחרית. ולא הי׳ יכול הה<persName>״ק</persName> ז"ל לישן
					<lb/>בעת שכיבתו ועמד ממטתו ושלח לומר לה שאין זה כי אם שנמצא אצלה מעות מה. אשר
					<lb/>לא תניח לו לישן. והיתה מוכרחת להודות ושלחו את המטבע לעני. אז נחה רוחו.
					<lb/>ונתקררה דעתו
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד זאת היה מנהג ב<placeName>ק'</placeName> <placeName>שעפס</placeName>. שהיה חדר שלו שעסק בו בתורה יעבודה ב<placeName>פאליש</placeName>
					<lb/>של <placeName>הבהכ״נ</placeName>. ושם היה בית המשפט וההוראה ודירתו עבור הרבנית וב"ב כולם
					<lb/>היתה בבית אחרת. ובכל ימות השבוע בחול לא היה בא אל דירת אשתו. כ"א מ<date>שבת</date>
					<lb/>ל<date>שבת</date> נכנס לבית דירתה :
				</p>
				<p>
					<lb/>והנה פעם אחת איש אחד מן הבע״ב הציל אותו מיד השופטים בשעת המשפט
					<lb/>שנתחייב אז לישרו בשבט בסבת רודפיו המתנגדים ופדאו בארנקי מלא כסף
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0027.jpg" n="27"/>
				<fw facs="#facs_27_tr_1736593636" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_27_tr_1736593637" type="page-number">
					<lb/>23
				</fw>
				<fw facs="#facs_27_tr_1736593639" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>שלו אשר השליך לפניהם בעדו. והבטיח לו אריכות ימים וחי יותר ממאה שנה :
					<lb/>עוד פ"א בראות אנשי הקהל המתנגדים שהרה״ק ר״מ משמח עם אנשיו והדר הוא
					<lb/>לכל חסידיו בשמחת תורה כדרכם במחולות ושמחות. והיה חל אז ש"ת בעש"ק
					<lb/>ונמשכה שמחתם עד למחרת ש"ת בשב"ק צהרים. והרע להבע״ב מאד ונתקנאו בו
					<lb/>ונועצו לב יחדיו להטרידו ולהפוך שמחתו לעצבון ולא מצאו דרך אחר לבצע זממם אם לא
					<lb/>ע"י שיכבדוהו לדרוש ברבים באותו שב"ק בבהכ״נ שאי אפשר שיוכל למלא חפצם בזה.
					<lb/>כי לא היה לו שום הכנה לזה. והגם שידעו שהוא חריף גדול בכ״ז לא חשבו כזאת שיוכל
					<lb/>בלי שום הכנה לדרוש בפניהם דרוש ארוך כראוי. ושיהיה ג״כ מענינו של יום כמנהגם.
					<lb/>ובפרט במקומם שהיה עיר מלאה חכמים וסופרים. ועי״ז לא ימלט שלא יתבייש. בא'
					<lb/>משתי אלה. או שלא יוכל לקבל מבוקשם או שיקבל מבוקשם. ויתבייש אח״כ בדרשו
					<lb/>לפני קהל עם שלא כהוגן. בדרשות של דופי ויפלו פניו מחמת זה וכן עשו ושלחו לו
					<lb/>השמשים לכבדו בדרשה תיכף ונענע להם תומ״י בלי שום ישוב כלל. כי הוא נכון
					<lb/>למלאות בקשתם וכיבודם תיכף. והלך אל <placeName>הבהכ</placeName>״נ מתוך שמחתו מבין אנשיו ופתח לדרוש
					<lb/>על תיבת בראשית לבדה דרוש ארוך ונפלא. ונמשך הדרוש איזהו שעות. אז נבהלו נחפזו
					<lb/>כל הקהר כי ראו כי חכמת <name type="misc">אלקים</name> בקרבו נאלמו דומי' החשו מלדבר עתק בגאוה
					<lb/>עליו עוד. בראותם כי נתחו מוסרות מזימותם עליו ואין חכמה ואין עצה נגדו
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0025"><head>
					<lb/>סיפור נאה מהה״ק מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> ז"ל בהיותו בעיר ש<placeName>עפס</placeName>
					<lb/>אצל הה״ק ר״מ הנ״ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>התמנות הרה״ק הרב ר״מ <persName>הורוויץ</persName> הנ"ל לרב ב<placeName>ק׳ שעפס</placeName> ושתי עיירות הנ"ל היתה
					<lb/>ע״פ ההמה״<persName>ק</persName> מ<placeName>קאזניץ</placeName> ז"ל והגה"ק בעל קדושת <persName>לוי</persName> הנ"ל ומעשה שהיה
					<lb/>כך היה שהרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> היה ב<placeName>חאזניץ</placeName> בעת שבאו הבע<persName>״<orgName/>ב</persName> משם ל<placeName>קאזניץ</placeName> לשאול אודות
					<lb/>רב מאת המגיד הק׳ איזהו שישכים להם והיה הדרך שהרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> היה מתאכסן
					<lb/>תמיד בבואו בבית המגיד הק׳ ושלח המגיד הק׳ אליו מחדרו ושאלו בזה"ל אמור לי איזהו
					<lb/>אתן להבע״ב האלו עליהם לרב. נענה לו כמדומה לי שיהיה טוב להם ונכון לפניהם לקחת
					<lb/>את ר׳ <persName>מאירל</persName> מ<placeName>לאסק</placeName> וכן עשו. ואחר זמן בא הגה"ק מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> ז"ל אליו לשעפס לשחר
					<lb/>פני חדשו ולדעת מה מעשהו. ומה שלומו ובבואו לביתו של הה״ק ר׳ <persName>מאירל</persName> אב"ד הי'
					<lb/>תחלת דיבורו אליו בזה"ל. נוא <persName>מאירל</persName> האב איך דיר גוט נאראייעט והשיב לו מה שהשיב
					<lb/>וסיפר לו עוד שיש לו עג"נ מאיש א׳ שרודפו. ומוסרו בערכאות ונכנס הרב מ<placeName>ברדיטשוב</placeName>
					<lb/>ז"ל ל<placeName>בהכ</placeName>״נ ב<placeName>עש"ק</placeName> להתפלל מנחה. והתפלל לפני העמוד ועמד ב<name type="work">תפלת</name> י"ח של מנחה
					<lb/>שבלחש כ״כ זמן רב עד שכבו הנרות. כי לא היו רגילים בשנים קדמוניות להדליק בבתי
					<lb/>כנסיות נרות גדולות ופמוטאות כבזמנינו כ"א נרות קטנות של חלב שאינם דולקים כ״א
					<lb/>לערך שעה. וכ"ז היה בעיני אנשי הקהל לפלא כי לא היו רגילים בעבודת תפלה כזו.
					<lb/>אך בכ"ז שמו יד לפה כי נשאו לו פנים בהתבוננם על גודל עבודתו בקודש. ומידעם כי
					<lb/>הוא רב גדול ליהודים ומפורסם לאיש מופת. והנה בשחרית שב"ק בא עוד הפעם אל
					<lb/>הבהכ״נ להתפלל ברכות השחר והיה אומר יגדל ב<placeName>חו</placeName>״ר ובעבודה עצומה. כדרכו בקודש
					<lb/>לדלג על הספסלים ולחפץ על התיבות שבבהכ"נ ובכל עצמותיו ואבריו עבד את הי״ת עד
					<lb/>שחרדה לבשה ונמס לב כל שומע תפלתו. ומקשיב לקול נגונו הערב קל זיע סגי והתפרדות
					<lb/>עצמותיו. וכן באותו הפעם הי' מדלג על תיבת החול שלפני כותל המזרחי ואמר יגדל וכו'
					<lb/>בניגונו המיוחד לו ובתוך כך נכנס האיש הנ"ל שרדף את הרב <persName>דמתא</persName> חבירו ה"ה הה"ק
					<lb/>ר״מ ז"ל ומגודל פחדו בשמעו קול רעש תפלתו של הגה"ק מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> ז"ל נבעת ונשאר
				</p>
				<fw facs="#facs_27_tr_1736593638" type="catch-word">
					<lb/>מוצב
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0028.jpg" n="28"/>
				<fw facs="#facs_28_tr_1736593632" type="page-number">
					<lb/>ב
				</fw>
				<fw facs="#facs_28_tr_1736593634" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מוצב אחורי הבימה שנק׳ אלממר״א. והודיעו האנשים שסביבות הרב ז"ל מזה האיש הרודף
					<lb/>כי נמצא שם. וכשהגיע הרב ז"ל אל החרוז גומל לאיש גו׳ יתן לרשע וכו'. הראה באצבעו
					<lb/>נוכח פני האיש הרודה הנ"ל. ושאג בקול ניגונו למולו סיום החרוז „יתן לרשע רע
					<lb/>כרשעתו. ובתיבת כרשעתו. הראה באצבעו על הרודה הזה. וכן הי׳ שאחר זמן מועט
					<lb/>מאד חלף לו האיש הזה לעולמו ושבח חיים לכ"ח :
				</p>
				<p>
					<lb/>וסיפרו עוד שבבוא הגה״ק הנ"ל מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> אל הבהכ"נ דק׳ שעפס שאל מאת
					<lb/>העומדים סביבו בזה"ל מי הוא הרב שהי׳ אצלכם קודם הרב הזה ר' <persName>מאירל</persName>
					<lb/>הנ"ל. וענו לו שהי׳ רב א׳ שמו רבי <persName>חיים</persName> ונפטר בפה, ומ״כ אצלינו" אז אמר הרה״ק
					<lb/>מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> בזה"ל הבהכ״נ הזאת מריחה ממנו ריח טוב עכלה״ק והנה נמצא זכרון שמו
					<lb/>של הגאון <persName>ר"ח</persName> הנ"ל בס׳ קטן זה שמו זכרון מנחם מהרב דק׳ <placeName>ניקלשבורג</placeName> הגאון מ<persName>׳</persName> <persName>נחום</persName>
					<lb/>ז"ל ומוזכר שם בתואר הגאון ר׳ <persName>חיים</persName> ובי דיינא רבה דילי׳ :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0026"><head>
					<lb/>מהגאון הצדיק מוה"ר <persName>מרדכי בנשט</persName> ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפר הרה״ג הצדיק <persName>בוצינא קדישא</persName> מו״ר מ<placeName>גאסטנין</placeName> ז"ל מאשר שמע מפי הרב הגאון
					<lb/>ר׳ <persName>שמעון סופר</persName> ז"ל הרב מק"ק <placeName>קראקא</placeName> מה ששמע מפ"ח של אביו הגה"צ בעל
					<persName><lb/>חתם סופר</persName> ז"ל מה שאירע בפטירתו של הגאון הצדיק מוהר״מ ב<persName>נעט</persName> ז"ל <persName>אבד״ק ניקלשבורג</persName>
					<lb/>ענין נפלא שנפטר במקום רחוק וישוב של ערלים וכשבאה השמועה אל <orgName>קהלת</orgName> <placeName>ניקלשבורג</placeName>
					<lb/>מקום רבם והרבצת תורתו וצדקתו לא נתנו הפוגות לנפשם מלבצע חפצם לקחת את
					<lb/>הגה"צ הנ"ל אליהם שישכב עם שאר הגאונים חביריו החבורים שם. ולא בארץ לא לו
					<lb/>ועשו כל האפשירות. אבל היהודים המועטים לא הניחו להוציאו מאצלם. באמרם כי להם
					<lb/>משפט הזכות בחבורת הצדיק הזה. ועליהם יניח צדיק את ראשו ויהי זכותו עמהם בשכנו
					<lb/>בתוכם. וביבזו ע״ז הרבה לזכות ע״פ דין הערכאות. ואנשי קהל נ"ש נתחזקו בכל יכלתם
					<lb/>לעמוד בדעתם. כי הי' רע בעיניהם ולבם עליהם דוי אם לא יזכה הצדיק הזה רבם
					<lb/>להקבר במקום צדיקים וחכמים. והגיע המשפט עד המלוכה הרוממה שלהם שישפטו
					<lb/>הדבר עם מי הצדק ומה עשתה המלוכה יען אשר אין זה מענינם ולא ידעה מה ידונו
					<lb/>בדבר. ונועדה המלוכה לשלוח הדבר עם סידור הטענות של שני הצדדים אל רב גדול
					<lb/>ליהודים שישקול בפלה שכלו האמתי ע״פ ה<name type="work">תורה</name> ודת ישראלי עם מי הזכות בקברו של
					<lb/>אותו צדיק והושכם אצל המלוכה לסמוך בדין זה על הגאון הצדיק הרב מ<placeName>פרעשבורג</placeName> בעל
					<persName><lb/>חתם סופר</persName> ז"ל שהוא ישפיט הדבר. כי הוא הי׳ החשוב שבמדינה גם אצל שרי המלוכה
					<lb/>וכפי מה שיגזור אומר כן יחום. וכן עשו. והנה לאשר גם הגאון מ<placeName>פרעשבורג</placeName> ז"ל הנ"ל
					<lb/>הי' חס על כבודו של הגאון מ<placeName>ניקלשבורג</placeName>. והי׳ רע בלבו על הדבר שיצטרך לשכוב עם
					<lb/>חבורים כאלו אשר לא לפי כבודו המה. ובמקום רחוק וישוב קטו מאד מקום של אינם
					<lb/>יהודים לכן השתדל גם הוא ע״פ הלכה לצדד בעיונו ובפלפילו לזכות אנשי קהל נ"ש.
					<lb/>והזמן הי' דחוק מאד כמובו עד שהי׳ מוכרח הגאון <placeName>מפ"ב</placeName> להיות ניעור כל הלילה בעיונו
					<lb/>בהלכה זו. ולכתוב תשובתו אל המלוכה ולשלחה להם בבוקר השכם. והנה אחרי אשר
					<lb/>כבר הי' ההלכה ברורה אצלו בלבו כשמלה. שהדיו עם אנשי קהל נ"ש. והי׳ נכתב בספר
					<lb/>תשובתו לשלחה הלאה. והי׳ אז חרוב לאור היום חטפתו שינה להגה"צ מפ"ב פתאום
					<lb/>מבלי דעת מחמת צערו על מיתתו של אותו צדיק וליאות גופו והתנודדו מהשינה כל
					<lb/>הלילה. והנה הגאון ר״מ ב<persName>נעט</persName> הנפטר בא אליו בחלום ואומר לו בזה"ל אמת שכבר
					<lb/>גמרת הפס"ד שהדין עם אנשי ק"ק <placeName>נ"ש</placeName>. אבל דע כי נגזר אומר מה"ש עלי שאשכב פה
					<lb/>בישוב קטן זה. בעונש על חטאי שנתתי פ"א פטורים בפסק שידוך להחתן. אף שהייתי
				</p>
				<fw facs="#facs_28_tr_1736593633" type="catch-word">
					<lb/>אז
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0029.jpg" n="29"/>
				<fw facs="#facs_29_tr_1736593638" type="page-number">
					<lb/>א
				</fw>
				<fw facs="#facs_29_tr_1736593637" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_29_tr_1736593640" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>צדק ע״פ דין תורה. אעפ״כ דקדקו עמי מה״ש כ״כ. שהנני ראוי לעונש זה בשביל
					<lb/>שעשיתי זאת. כי לא היה ראוי לי לעשות כן. ונגזר עלי שאחבר אצל הכלה ההיא. וזה לך
					<lb/>האות שהקבר של הכלה הזאת הוא סמוך לחברי שכרו לי דוח ותשכח. ובאתי אליך
					<lb/>להו דיעך מזה למען תדע מה להשיב לשרי משפט של המלוכה. וייחץ הגאון מפ"ב בחרדה
					<lb/>משנתו. ולא שינה מד׳ הגאון הנפטר הבוקר אור והאנשים שולחו מאתו כד' הגאון
					<lb/>הנפטר בחלום ואחר הגאון מפ"ב אחר הדבר והנה אמת כד' הגאון הנפטר בלי נופל
					<lb/>דבר. וסיים ההגה"צ ז"ל מ<placeName>גאסטנין</placeName> לתלמידו הרה״ג נ"י הנ"ל בזה"ל שיכולים ללמוד מזה
					<lb/>עד כמה צריכים להיות נזהר בנתינת פטורים בעסק שידוכין. ע״כ הסיפור ואין סתירה
					<lb/>מזה למש"ה בתשובת חת״<persName>ס</persName> שמונח בנ"ש. כי זה היה אח״כ שאחרי שכבר נעשתה הגזרה
					<lb/>שנגזרה עליו להקבר שם השתדל הגאון מפ"ב להעלות ע״פ הלכה שמותר להוציאו משם
					<lb/>ולהוליכו ל<placeName>ניקלשבורג</placeName> :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0027"><head>
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>שמואל</persName> <persName>נח ליפשיץ</persName> ז״ל שהי׳ רב דק"ק טורבין ומ״כ
					<lb/>ב<placeName>ק"ק שעפס</placeName> סיפורים נפלאים .
				</head>
				<p>
					<lb/>מרגלא בפומא דאינשי על הה״מ מ<placeName>טורבין</placeName> הנ"ל ה"ה הרב הגה״ק מוה׳ <persName>שמואל נח</persName>
					<lb/>ז"ל שאחר פטירתו בשעת הטהרה במקוה מ' סאה כפי צוואתו. טבל א"ע
					<lb/>נספר בזה גופא דעובדא היכי הוה לפי מה שקבלנו מפי אנשים נאמנים מק׳ שעפס.
					<lb/>אנשים של צורה שהיו בעצמם באותו מקום ובאותו שעה. ומעשה שהיה כך היה שצוה
					<lb/>לאנשיו קודם פטירתו שלא יטהרוהו בט׳ חביו כמנהגם רק יטבלוהו במקוה כשרה. ובקשו
					<lb/>ממנו שימחול להם על זה לפי שהיה איש ארוך בחומתו מאד גבוה מכל איש. והיו
					<lb/>מתייראים שלא יוכלו לקיים צוואתו לכפפו כ״כ באופן שיעברו המים ממעל לו. ובפרט
					<lb/>גוית נפש מת שנתקרש ואי אפשר להטות לצד שירצו. והשיב להם. אני מבטיחכם
					<lb/>לסייע עמכם בשעת טבילה. והנה אח״כ כשהורידוהו אל המקוה מים להטבילו והמקוה
					<lb/>היתה חטנה מאד לא היו עולים המים ממעל לראשו והיה חסר עדיין לערך אצבע ויותר
					<lb/>עד שתעבור המים ממעל לראשו. ותהיה טבילה כשרה. והוא ז"ל היה נצב כמו חומה
					<lb/>קשה מבלי אפשרי לכפפו מעט ולהשלים הטבילה. ובראותם כי אזלת יד בקשו ממנו מחילה
					<lb/>ע"ז שיטהרוהו בט׳ קבין ולהשלים הטהרה. עין בעין ראו תיכף כולם שנכפפה קומתו
					<lb/>ונשמט הגוף מעט תחת המים ונטבל בטבילה גמורה כדת והיה לנס ופלא :
				</p>
				<p>
					<lb/>ואגב נספרה עוד קצת משבחי הצדיק הנשגב הזה ועניניו. מאשר סיפרו אנשים
					<lb/>שבמחזה אור פניו הכירוהו. ואמרו שהיה רב בק׳ ביזיון הסמוכה לעיר ש<placeName>עפס</placeName>.
					<lb/>וסבת הדבר שנחבר בעיר <placeName>שעפס</placeName> הוא מחמת צוואתו. שלפני זמן גדול קודם פטירתו
					<lb/>בעברו לפני ה<persName>ב"ע דק׳ שעפס</persName>. אמר לפני האנשים שהיו עמו אז בזה"ל „דאס בית עלמין
					<placeName><lb/>גיפעלט</placeName> <persName>מיר׳</persName> וכשנפטר צוה לפני מותו שיוליכוהו לשעפס להקבר שם. ונשאוהו אנשים
					<lb/>מביזוין לשעפס שהוא לערך ב׳ פרסאות ומחצה, וגנזו ארונו סמוך לחברו של הגה"ק ר'
					<persName><lb/>מאירל הורוויץ</persName> ז"ל האבד״ק שעפס שנפטר ב<date>שנת תקס״ו</date> המוזכר למעלה. דהיינו ראשו
					<lb/>של הה״ק מטורבין למרגלותיו של ההגה"ק ר״מ ז"ל <persName>משעפס תנצב"ה</persName> וזיע״א. ובתוך כל
					<lb/>הסיפורים ממנו סיפרו עוד מענין עבודתו בקודש. והתנהגות חסידותו עד להפליא.
					<lb/>ובתוך הדברים שב<date>ליל ש"ק</date> ישב אל סעודתו באמצע הלילה אחר חצות. מגודל דביקותו
					<lb/>בלימודי שיעוריו בנגלות ונסתרות. ועבודתו בתפלת שב"ק. עד שנתלהב ברשפי אש
					<lb/>שלהבת קודש כמלאך ה<persName>׳</persName> צבאות. ואיתא בס׳ מרום הרים שחיבר הה״ג החסיד בנש"ק
				</p>
				<fw facs="#facs_29_tr_1736593639" type="catch-word">
					<persName><lb/>מו"ה</persName>
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0030.jpg" n="30"/>
				<fw facs="#facs_30_tr_1736593638" type="page-number">
					<lb/>6 26
				</fw>
				<fw facs="#facs_30_tr_1736593641" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<persName><lb/>מו"ה</persName> <persName>יעקב חיים זעליג</persName> נ"י הרב דק"ק <placeName>לובראנץ</placeName> מתורת רבו הקדוש <persName>מוהרי</persName>״<persName>מ</persName> ז"ל הרב
					<persName><lb/>מגאסטנין</persName> ששמע מפי רבו הק׳ הנ"ל ש<persName>מתיחס</persName> <persName>א"ע</persName> בהרב הגה״ק מטורבין ז"ל הנ"ל ש<persName>הי′</persName>
					<lb/>דודו והזכיר לפניו <name type="work">תורה</name> מ<persName>שמו</persName> ז"ל בפסוק חם לבי בקרבי וגו' ע"ש :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0028"><head>
					<lb/>סיפורים נפלאים מאת הה״צ <persName>בוצינא קדישא</persName> מוה<persName>׳</persName> <persName>זעליג ז״ל מק״ק
					<lb/>שרענצק</persName> המוזכר ב<name type="work">ס׳</name> מ<placeName>מרום הרים</placeName> שחיבר נכדו הרה״ג החסיד
					<lb/>ב<persName>גש</persName>״ק מוה<persName>׳ יה"ז אבד״ק לובראנץ נ״י</persName> .
				</head>
				<p>
					<lb/>בבוא הרב הק' <persName>מוה</persName>׳ <persName>זעליג</persName> ז"ל <placeName>משרענצק</placeName> פעם ראשונה לרבו הקדוש הרבי ר׳ <persName>שמחה
					<lb/>בונם</persName> ז"ל ל<placeName>פרשיסחא</placeName> אחר הסתלקות רבו מובהק הקדוש ר׳ <persName>שמואל</persName> מ<placeName>קארוב</placeName>
					<lb/>ז"ל. נתבונו הרבי <persName>רש"ב</persName> ז"ל מביאתו של הרב <persName>מוהר"ז</persName> אליו. דנח נפשי׳ דהרב <persName>מוהר״ש</persName> ז"ל
					<lb/>מ<placeName>קארוב</placeName> וליום המחרת שלח הרבי <persName>ר"ש בונם</persName> להרוא לו את הה״<persName>ק מוהר״ז</persName> אליו פנימה.
					<lb/>ואמר לו בזה"ל דעו כי רבכם ר׳ <persName>שמואל</persName> היה אצלי בזו הלילה. ואמר לי שאראה לקרב את
					<lb/>החסידים שלו. והנני מבין שכוונתו עליך. עוד סיפר הרה״ק מוהר<persName>״ז</persName> ז"ל שהתנצל לפני
					<lb/>הה״<persName>ק</persName> רבו ר׳ <persName>בונם</persName> ז"ל שברצונו לעזוב עיר ש<placeName>רענצק</placeName> לפי שלא היה לו אז מנוחה מאנשים
					<lb/>שרדפוהו על עניני חסידות שלו ולהעתיק דירתו למקום אחר. ולא השיב לו תיכף. אך
					<lb/>ליום מחרת שלח אחריו ואמר לו בזה"ל. תדע שבזו הלילה נתישבתי ע״ד ענינך ורצונך
					<lb/>לעקור דירתך <placeName>משרענצק</placeName>. ובררתי כ"כ עד שנתברר אצלי הדבר על בוריו. כמו שמרקדים
					<lb/>ומבררים מחט מבין עגלה מלאה שחת שקורין (הייא). וראיתי שלא נכון שתעזוב עיר
					<lb/>ש<placeName>רענצק</placeName>. לפי שבר תלוים ב׳ נשמות עד שאינך רשאי מחמתם לעזוב מקומד שם. וסיים
					<lb/>הה"ק <persName>מוהר"ז</persName> אח"ז בזה"ל. נשמה אחת אני יודע איזה היא. אך את השניה איני יודע
					<lb/>עדיין. עוד סיפר הה״ק הנ"ל שבהיותו בליבליו אצל רבו הקדוש ז"ל. והיה אז צעיר לימים
					<lb/>ופרנסתו היתה מלאכת שו"ב והיה הולך בבהמ"ד אחת הנה ואחת הנה. והיה חושב בדנותו
					<lb/>לעזוב ענין השו"ב לגמרי. והיה הרה״ק ר׳ <persName>דוד</persName> מ<placeName>לעלוב</placeName> ז"ל הולך לו מלאחריו והוא לא
					<lb/>ידע מזה פתאום סבב עצמו הרב הק׳ ל"ד ז"ל אל הה״ק <persName>מוהר״ז</persName> מלפניו ואמר לו בזה"ל
					<lb/>אתה חושב בדעתך לעזוב מלאכת שחיטות אמנם אני אומר שהאיש שיראת ה׳ בלבו :
					<lb/>ומטהר עצמו בכל יום במקוה צריך להיות שוחט:
				</p>
				<p>
					<lb/>ואדמו״ר הה״ק <persName>מוהר</persName>״<persName>מ מענדל</persName> ז"ל מ<placeName>קאצק</placeName>. חיבבו מאד וישב עמו יחד בחדרו
					<lb/>פנימי בסתר כמה שעות בהמתחת סודותם בהדרי קודש ואמר עליו דיבורים
					<lb/>גדולים. ובס׳ מרום הרים שחבר נכדו הרב <persName>מלובראנץ</persName> הנ"ל מביא שהיה פ"א אצל הרה״ג
					<lb/>הצדיק חסידא קדישא <persName>מוהר</persName>״ר <persName>אלעזר הכהן</persName> ז"ל בעברו דרך עירו ק"ק <placeName>אכאטשוב</placeName>. ושמח
					<lb/>מאד בזכרו את זקנו הה״ק מוהר"ז ז"ל כי היה מכירו היטב ואמר לו בזה"ל גוטע יודי
					<lb/>אמרו על זקנך ר<persName>׳ זעליג</persName> ז"ל שיש לו רה״ק ואמר לו ג״כ דברי תורה משמו :
				</p>
				<p>
					<lb/>גם הרה״ק הצדיק ב<placeName>יצי"ה</placeName> ר׳ <persName>יחיאל מאיר</persName> ז"ל הרב מ<placeName>גאסטנין</placeName> הפליג ג״כ בשבחו של
					<lb/>הה״ק מוהר"ז מאד וסיפר ששמע מחסידים זקנים מן <placeName>טשעכנאווי</placeName> שבהיות הרב <persName>מוהר"ז</persName>
					<lb/>ב<placeName>טשעכנאווי</placeName> ונכנס אצל הה״ק הגאב"ד <persName>מוהר"א</persName> ז"ל. נסתתר הרב אב"ד ז"ל עמו על
					<lb/>איזה שעות. ואמר הגאב"ד אח״כ בה"ל אני לומד אצל היהודי הזה ר׳ <persName>זעליג חכמה</persName>. עוד
					<lb/>סיפר הה״ק מ<placeName>גאסטנין</placeName> ז"ל דבר נפלא ממנו מה שאירע בעברו שמה. שפ"א בבוא הה״ק
					<lb/>מוהר"ז ז"ל מדרכו מועף ומעונה מטורח הדרך חשש עליו מאד פן חלש לבו מני דרכו.
					<lb/>וצריך לסעוד מעט לחזק עצמו. והפציר בו מאד שיאכל ארוחתו ולא ימתין עליו עד
					<lb/>שיתפלל לסעוד יחד. ומוהר"ז ז"ל החריש ע"ז עד ביש. והגם שלא הוטב בעיניו בקשת
					<lb/>הבע״ב כי רצה לסעוד אתו יחד בכ״ז עשה כרצונו ולא סירב מאומה. והה״<persName>ק</persName> <persName>מגאסטנין</persName>
				</p>
				<fw facs="#facs_30_tr_1736593640" type="catch-word">
					<lb/>לש"ש
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0031.jpg" n="31"/>
				<fw facs="#facs_31_tr_1736593634" type="page-number">
					<lb/>4
				</fw>
				<fw facs="#facs_31_tr_1736593635" type="page-number">
					<lb/>27
				</fw>
				<fw facs="#facs_31_tr_1736593638" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לש"ש נתכוין בזה שלא יסבול חולשת לב במשך זמן מסוים עד שיסיים תפלתו ובתוך משך זמן
					<lb/>ארוחתו נכנס לחדרו השני להתפלל. והניחו לאכול יחידי. והנה כששב חזרה אל <persName>מוהר״ז</persName>
					<lb/>אחר תפלתו פתח <persName>מוהר"ז</persName> ז"ל ואמר לו בזה"ל אני אומר לך רוה״ק שלא כוונת כלל בתפלתך
					<lb/>היום ולא ידעת כלל מה שדברת. ונתפלא הה״ק מוהרי״מ ז"ל על דבריו. כי ידע שכיוון
					<lb/>אל האמת ושאלו אח״כ שיאמר לו מאין הוא יודע זאת. והשיב לו בזה"ל דאיתא בחוה"ל
					<lb/>שכשמתפללין בלא כוונה הוא דומה למי שנותו לחבירו לאכול. והוא אינו אוכל עמו. ולכן
					<lb/>כשנתת לי לאכול ולא אכלת עמדי בטח אצלי ג״כ שהתפללת בלא כוונה. וכתיב אל תלחם
					<lb/>וכו׳ אכול ושתה וכו' ולבו בל עמו מהו לשון ולבו בל עמו אך דרך הלצה הוא כמאמר
					<lb/>העולם על מי שלבו נחלש מרעבון בזה"ל דאס הארץ איזט עם א ומח' וזהו פי׳ ולבי בל
					<lb/>עמו דהיינו שאינו אוכל יחד עם האורח דאז הוא רעב ונמצא שלבו בל עמו והבין הה"ק
					<lb/>מוהרי<persName>״מ</persName> ז"ל מדבריו שהרע לו עליו על מה שצוהו לאכול לעצמו
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0029"><head>
					<lb/>עוד מהה״ק <persName>מ׳ זעליג</persName> ז"ל משרענצק סיפור נפלא מאד
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפרו אנשים נאמנים חסידים ואנשי מעשה מה דבדידהו הוה עובדא בישבם יחד עם
					<lb/>הה"ק ר<persName>׳ זעליג</persName> ז"ל יחד במרבה להעוד יחד עין בעין ראו מחזה נוראה ממנו
					<lb/>שראה עתידות ממש ומעשה שהיה כך היה כשה בו יחד והחלו לשתות יי"ש קודם הסעודה
					<lb/>ואמרו לחיים. היה ביניהם אברך א׳ וכשהגיע הכיס אליו ואמר לחיים להרב <persName>מ׳ זעליג</persName>
					<lb/>שישב בראשם. וענה לו כמנהג הו יף לו עוד בזה"ל לך מכאן לביתך ותעתיק את העריסה
					<lb/>ממקומה. והיה הדבר לפלא בעיני האברך כי לא הבין כלל פירוש הדברים. אם כוונתו
					<lb/>בפשיטות. או דרך צחות ומליצה כדרכו בקודש ולהוכיחו בשבט שפתיו על איזהו ענין אחר
					<lb/>שמרגיש בו כי הי׳ דרכו של הרה״ק <persName>מוהר״ז</persName> לדבר בלשון חכמה ודרך חידה. ולכן לא שת
					<lb/>לבו להבין דבריו כמשמעו ופשוטן רק דרך חכמה ורמז לענין אחר כדרכו. והנה אחרי
					<lb/>איזה מינוטין ששהו בינתיים. ועסק <persName>מוהר"ז</persName> זצ"ל בדיבורים אחרים הלכו ליטול ידיהם
					<lb/>לסעודה. ואחרי הבציטה של כאו"א שתו עוד הפעם כמנהג. וכשהגיע הכוס להאברך
					<lb/>הנ"ל. אמר עוד הפעם לחיים ל<persName>מוהר"ז</persName> ז"ל וענה לו ג״כ כנ"ל ער הדיבורים הנ"ל שהושיף
					<lb/>לו. והיו הדיבורים קצת בא הרה יותר ובלשון שאלה ותמי׳ בזה"ל הלא כבר אמרתי לך
					<lb/>פ"א שתלך לביתך מהרה ותעתיח את הערישה ממקומה. ובשמעם כך הפצירו בו האנשים
					<lb/>שאצלו. שיעשה כן בפשיטות בלי שום חכמה באמרם הלא דבר הוא. ומה לנו לחקור
					<lb/>חכמות מוטב שתעשה ותחיים דבריו כפשוטן. אבל היא לא שת לבו גם לזאת באמרו
					<lb/>א"א שיכוון ר<persName>׳</persName> <persName>זעליג</persName> כפשוטו ב"ה. כי מה נ"מ לו ב"ה שהעריסה שבביתי עומדת כאן
					<lb/>או כאן. והנה אחרי שאכלו כ״א חתי׳ דג מלות. קודם שסעדו מאכלי בשר. היו מוכרחים
					<lb/>לשתות עוד הפעם כ״א מעט יי"ש. ואמרו עוד הפעם לחיים וכשהגיע האברך הנ"ל לומר
					<lb/>אליו ז"ל לחיים. ענה לו. ואמר לו בהרפדה בזה"ל זלב אתה שאינך שומע הלא אמרתי
					<lb/>לך שתלך לביתך להעתיק העריסה ממקומה ואתה מתנוהמה לך לך מהרה ואל תאחר.
					<lb/>וכששמע כך לא אחר האברך הנ"ל מלעשות כן <persName>תומ״י</persName> ורץ לביתו ולא ידע מה לעשות
					<lb/>יותר רק לקחת את העריסה ממקום שעמדה ולהעמידה במקום אחר באותו החדר כאשר
					<lb/>אמר לו <persName>מוהר"ז</persName> ז"ל. ושב לסעודתו אצל מוהר"ז ז"ל. ולא ידע על מה ולמה רומזים
					<lb/>הדברים. אך מפני חשיבותו של <persName>מוהר"ז</persName> ז"ל בעיניהם. שהחזיקוהו לבעל מדרגה. הי'
					<lb/>מוכרח לקיים מצותו. והנה אח״כ כאשר עבר איזהו זמן קצר כמו רבע שעה לטרך בא
					<lb/>המבשר מביתו של האברך הנ"ל אליו לבשרו כי הצלחה גדולה ונס גדול היה נוו השמים
					<lb/>שלא עמדה העריסה עם התינוק על מקומה הראשון כי פתאום נתקה המנורה של נחושת
				</p>
				<fw facs="#facs_31_tr_1736593636" type="catch-word">
					<lb/>א
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0032.jpg" n="32"/>
				<fw facs="#facs_32_tr_1736593636" type="page-number">
					<lb/>28
				</fw>
				<fw facs="#facs_32_tr_1736593642" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>חלל ממוסרותי׳ שהיתה תלוי׳ למעלה ממעל להעריסה. ונפלה ארצה כן יעשה הי״ת אתנו
					<lb/>נסים ונפלאות סלה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0030"><head>
					<lb/>עוד מעשה נפלא מהה"ק <persName>מוהר״ז</persName> ז<persName>״</persName>ל הנ״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פ״א בנסעו מעיר בעברו. ולווהו אנשים הרבה ובקשו ממנו ברכותיו כדרכו בכל
					<lb/>מקום עברו. היה בין האנשים אברך אחד שהיה בצרה גדולה על אודות אשתו.
					<lb/>שהיתה מצורעת ר"ל. ולא יכלה לטהר עצמה בשום ענין. ועי״ז היה האברך בעלה נעצב
					<lb/>מאד כמובן. והיה שוקל בדעתו אם יספר לפניו ז"ל. אם יחדל כי היה לו לחרפה לספר
					<lb/>זאת. והיה מצדד עצמו לצדדין מביו כולם כמו שרוצה לדבר ביחוד שלא ישמעו כל העומדים
					<lb/>מסביב. אבל היה קשה עליו מפני כולם לעשות כן. והתבונו הה<persName>״ק</persName> ז"ל כי האברך הזה
					<lb/>הוא במצוקה ורוצה לדבר עמו ביחוד ובוש וירא לגשת קרא אותו ואמר לו גש נא הלם
					<lb/>אלי. ופנה עמו יחד מביו כל האנשים שעמדו. ואמר לו שיספר לפניו את כל נגעי לבבו
					<lb/>ולא יבוש. והתחיל האברך הנ"ל לבכות בדמעות נוזלות ממקור לבבו על מה שקרה לו
					<lb/>שסובל זה זמן רב שאינו יכול ליגע בה והיא גם היא בצרה וכבר שימשו ברופאים ואין
					<lb/>עוזר לה. ובכה במר נפש לפניו עד שנמס לב כל השומעים מרחוק. והשיב לו הה<persName>״ק</persName>
					<persName><lb/>מוהר"ז</persName> ז"ל לא תדאוג מאומה הי״ת יושיע לה תיכף ההכת ושמע לי. שתלך אל הנהר
					<lb/>ומעיין טהור. ותטבול את עצמה כדין ותצא נקי׳ וטהורה ב<placeName>עזה״<placeName/>י</placeName>. וכך הוה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0031"><head>
					<lb/>עוד מעשה נפלאה מהה"ק הנ״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>כתב בספר <name type="work">מרום הרים</name> מה שסיפר איש נאמן רוח מחסידי קשישאי דק"ק <placeName>קאליש</placeName> שהי'
					<lb/>מכיר היטב את הה״<persName>ק</persName> <persName>מוהר"ז</persName> ז"ל. ואירע פ"א בהיותו ב<placeName>קאליש</placeName> דבר פלא שהי′
					<lb/>בקאליש עשיר א׳ בין החסידים שהאריחו אצלו תמיד כל עת בואו לשם ופ"א בשב"ק
					<lb/>שחרית לא הי׳ יכול הבע״ב הזה להמתין עליו ז"ל עד שישיים תפלתו כי לבו נחלש מאיחור
					<lb/>הזמן כ״כ וצוה לבנו האברך שהיה שם שימתין בבהח״ס עד שיתפלל <persName>מוהר"ז</persName> ז"ל. וילך
					<lb/>עמו יחד לביתו. והוא הלך לו לביתו לעשות חידוש ולטעום ולהמתין עם סעודתו עד בוא
					<persName><lb/>מוהר"ז</persName> ז"ל עם בנו לביתו. וכן עשה בנו ויהי בלכתם שניהם מבהח״ס לבית העשיר הנ"ל
					<lb/>ועברו ברחוב אחת. והרב <persName>מוהר״ז</persName> ז"ל היה אז כבר הג"נ מחמת זקנותו פתאום עמד
					<persName><lb/>מוהר"ז</persName> ז"ל. ונשאר מוצב על מקומו ולא היה עובר הלאה משם באמרו שהרגיש פתאום
					<lb/>ריח טוב משונה בריחו באותו מקום שעמד עד שלא אפשר לו ללכת הלאה משם. מגודל
					<lb/>בשימת הריח הטוב שמרגיש. והאברך בן העשיר הנ"ל לא ידע מאומה ולא הרגיש שום
					<lb/>ריח כלל. והיה לפלא בעיניו ועמדו כך זמן מה עד שנתעורר <persName>מוהר"ז</persName> ז"ל ללכת הלאה.
					<lb/>ובבואם לבית העשיר סיפר האברך לאביו וביתו את כל אשר קרהו עם <persName>מוהר״ז</persName> ז"ל
					<lb/>במקום הזה. וחקרו ודרשו עד שהגיעו לידי בירור גמור שאותו המקום הנ"ל היה משכן
					<lb/>רבינו הגאון בעל <persName>מג"א</persName> ז"ל זי"ע ל<name type="work">תורה</name> ולעבודה. אז אמרו אכן נודע הדבר :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0032"><head>
					<lb/>עוד בספר מ"ה הנ"ל דבר פלא מהה"ק הנ״ל עם הה״ק הרבי ר'
					<persName><lb/>יצחק מווארקי</persName> ז"ל והה״ק רא״מ ז״ל מ<placeName>פרשסיחא</placeName> ז״ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>פ״א באו הה״ק המפורסם מוה״ר <persName>יצחק</persName> ז"ל מ<persName>ווארחי</persName>. והה״ק ר׳ <persName>אברהם משה</persName> ז"ל בנו
					<lb/>של הה״ק המפורסם הרבי ר׳ בונם ז"ל מ<placeName>פרשיסחא</placeName>. פתאום לעיר ש<placeName>רענצק</placeName> שהיה
				</p>
				<fw facs="#facs_32_tr_1736593639" type="catch-word">
					<lb/>8
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0033.jpg" n="33"/>
				<fw facs="#facs_33_tr_1736593637" type="page-number">
					<lb/>טו
					<lb/>20
				</fw>
				<fw facs="#facs_33_tr_1736593633" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>דר שם הה״ק ר׳ <persName>זעליג</persName> ז״ל הנ״ל : והוציאו קול שבאו על היריד לסחור שם פשתן. ששם
					<lb/>היה שכית סחורה זו מאד באותו הימים. והיה ירידים מיוחדים לזה. ופנו בבואם. רק
					<lb/>לבית מוהר"ז ז"ל הנ"ל. ונועדו יחדיו בשעשועין דאורייתא בענינים נסתרים שלא הבינו
					<lb/>השומעים. ובתוך הענינים ראו ש<persName>מוהר״ז</persName> ז"ל לקח <name type="work">גמרא</name> מה<name type="work">כת</name> <name type="misc">תענית</name> ופתחה והראה
					<lb/>לפניהם (בדף י"ב ע"ב) שכתוב שם <persName>רמי</persName> ב"ר <persName>יוד</persName>. וכתוב שם ב<name type="work">פירש"י</name> ז"ל חכם ששמו
					<lb/>יוד. וענה מו״ר הה״ק <persName>מוהרי"צ</persName> מ<persName>ווארחי</persName> ז"ל דרך תמי' ופ"א ביה"ל כבר סיימתי ה<name type="work">ש"ס</name>
					<lb/>י״ח פעמים ועוד לא עלה על דעתי להעמיד עצמי ע״ז. והבינו העומדים בהם ובדיבורם
					<lb/>שכוונתם בזה לאיזה סוד הרמוז בדברי <name type="work">רש"י</name> ז"ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0033"><head>
					<lb/>מעשה נאה מהה״ק מוהר״ש <persName>בונם</persName> <name type="work">מפרשיסחא</name> ז״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>הנה פעם אחת ישבו החברייא הקדושה אצל הה״ק הרבי ר׳ <persName>בונם</persName> ז"ל מפרשים חא
					<lb/>בחדר החיצוני כדרכם שמחדר זה נכנסו לחדר הפנימי ששם ישב הה״ק ז"ל רבם.
					<lb/>ולא היה אז הה"ק ז"ל בחדר כי יצא החוצה על איזה זמן מועט. ובתוך כך בא אצלם.
					<lb/>איש בתואר איש שחץ (<persName>דייטשיל</persName>) בתוך כל הבאים ורצה גם הוא לכנוס בקודש פנימה
					<lb/>לרבם הק' לצורך עניניו. וביקש מהם שירשוהו לכנוס. והשיבו לו כי איננו עתה בחדרו.
					<lb/>ולאשר לא היו מורגלים אז באנשים כאלו שיב אי ביניהם. ולהא ין בצדיקיהם ובחסידיהם.
					<lb/>היה אצלם הדבר הזה לפלא גדול. ותמהו בלבם מה ענין זה האיש שהכרת פניו ענתה
					<lb/>בו שאינו מן החסידים לבוא הלם אל רבינו ז"ל. ולהאמין בו ובתשובותיו ועצותיו. כי היה
					<lb/>לבוש בלבושי הדייטשין. מכנסיים ארוכים ממעל למנעליו ומלבוש עליון קצר. ובחי ידים
					<lb/>וקצוץ הפאות ושער זקנו מושחת מסביב במספרים ושאר כל סדרי הלבשתם. שלא היה
					<lb/>העולם מורגל אז בהלבשה כזו ותואר כזה בקרב ישראל כמו עתה. והאיש שהיה אז בתואר
					<lb/>כזה חשבוהו אז בטח לעובר על דת ח"ו ולכן היה הדבר אצלם לפלא גדול. ועי״ז
					<lb/>הרחיקוהו ודחוהו מאצלם. כי חשבו בטח שבא לגרום אייה צער ועג"נ לרבם ח"ו
					<lb/>ובראות האיש הלז שמרחיקים אותו הלך לו לדרכו. וענה להם בענוה גדולה מה אני יכול
					<lb/>לעשות ומוכרחני ללכת מכאן אל מקום אחר. והמה שיירו את הדבר בלבם להפר לפני רבם
					<lb/>הק' אחרי שובו הביתה במשך זיין קצר ספרו לפניו את כל הענין שהיה להם מקודם עם
					<lb/>הדייטשיל הלז הנ"ל. ובשמעו כך. אחזו רעדה ובקול רעש עליהם על אשר עזבוהו מאצלם וגזר
					<lb/>אומר שילכו אחריו <orgName>תומ״י</orgName> לרדפו ולהשיגו ולהשיבו חזרה אליו. וכן עשו וידברוהו בהחילו לצאת
					<lb/>על הדרך והשיבוהו באמרם אליו. נשלחנו מאת רבינו הק׳ ז"ל להשיבכם אליו. ושב עמהם
					<lb/>תיכף. ובא לחדר הה״ק ז"ל והמה מגודל תמהון לבבם על הענין הנפלא הלז. לא נחו.
					<lb/>ולא הפנו עיניהם מלהשקיף על כל מעשה הדייטשיל הלזה לפני רבם הק׳. ועל כל
					<lb/>דיבוריו ועניניו אצלו. ושמעו שאומר לרבם הק׳ בזה"ל באתי לשאול עצה מכם היות
					<lb/>שנזדמן לפני ב׳ שידוכים בעד עצמי שידוך א׳ עם יפת תואר מאד. אבל אינה מיוחסת.
					<lb/>ושידוך הב׳ עם מיוחסת גדולה. אך אינה יפת תואר. ואיני יודע מה לעשות. באיזה
					<lb/>משתיהן אבחר לי לקחת. וכשמעם הדברים האלו לפי הדייטשיל הזה בשאלתו מפי רבם
					<lb/>הק׳ הרע להם מאד עליו כי מטריד את רבם בעצה כזו אשר לא לו. אבל היה בעיניהם
					<lb/>יותר פלא מה שרבם הק׳ שומע את כל דבריו ומחריש ושוקל בדעתו מה להשיבו ומקבלו
					<lb/>באהבה כמו לכל חסידיו. וזאת הביאם להתפלא עוד יותר ולהחריש לדעת תשובתו של
					<lb/>רבם הק' מה ישיבהו על שאלה זו. והיה עומדים משתוממים בכליון עינים לשמוע מה
					<lb/>יהיה תשובתו של רבם הק'. ושמעו שמשיב לו בזה"ל. וואס שיין איז טאסע שיין״. וראו
					<lb/>שלא התמהמה הדייטשיל הזה עוד מאומה אחר התשובה הזו רק נפטר מאתו בשלום תיכף
					<lb/>והלך
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0034.jpg" n="34"/>
				<fw facs="#facs_34_tr_1736593628" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_34_tr_1736593631" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והלך לו לדרכו בתשובה ברורה. ונתפלאו על התשובה יותר מעל השאלה. ונבהלו מאד
					<lb/>וכשהלך ופנה הדייטשיל מאצלו. אמר להם הה<persName>״ק</persName> ז"ל בזה"ל הידעתם מה ששאל ממני
					<lb/>הדייטשיל הזה. אני אומר לכם שאלתו ששאל ממני אם ילמוד רכמת הקבלה. ע״פ קבלת
					<lb/>הרמ<persName>״ק</persName> ז"ל. או ע״פ קבלת ה<persName>אריז"ל</persName>. והשבתי לו שמוטב שילמוד קבלת ה<persName>אריז"ל</persName> וד"ל:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0034"><head>
					<lb/>מעשה נורא
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>משולם</persName> <persName>זושא מליזענקס</persName> ז"ל אחי הה״ק בעל <persName>נועם אלימלך</persName> ז״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת חלם לאיש אחד שאביו הנפטר מכמה שנים. בא לו: ותפסו בחזקה
					<lb/>ומסית אותו ומדיחו שימיר ח"ו. ובאם לא ישמע לו יעשה בו דין. וכשהקיץ
					<lb/>משנתו נבהל מאד על חלומו זה. ותלה הדבר במקרה בלתי טהור. ונתחזק בלבו לומר
					<lb/>דברי חלומות לא מעליו וכו׳. כי בא החלום ברוב ענין. והוא הבל בלבד. והנה בשכבו
					<lb/>בלילה השניה. ראה עוד הפעם את אביו המניח הנפטר הנ"ל שבא אליו ומפתהו בדברים
					<lb/>ופיוסים שיתרצה לעשות הנ"ל ואינו מניחו בשום אופן. עד שיבטיח לו לעשות כן. עד
					<lb/>שהקיץ ג״כ בבהלה מאד ולא רצה לספר לפני שום ברי'. והלך בפנים זועפים ולא ידע מה
					<lb/>לעשות. כי היה בוש לספר דבר כזה מאביו המנוח. והיה מתחזק בלבו מאליו לומר לא
					<lb/>יתכן בשום ענין שיהיה ממש בדברי החלום. כי איך אפשר שיבוא נפטר <placeName>ישראל</placeName> לפתות
					<lb/>כזאת. יותר יתכן להיפוך שיביא נפטר <placeName>ישראל</placeName> למומר שישיב לאמינתו הק׳ אבל לא באופן
					<lb/>כזה. שהוא מן הנמנע להאמין שיהיה שום ממשות בדברי החלום. ולכן הסיר הדבר
					<lb/>מרעיוניו לגמרי ולא שמהו על לבו כלל. בחשבו אך שקר בחלום הזה. עד שבא הלילה
					<lb/>השלישית. והנה אביו המנוח הנפטר הנ"ל עוד הפעם השלישית בא אצלו ומתחטא לפניו
					<lb/>בכל אופני השתדלות דברים ובכל מיני ריצוי לבקשו שיעשה הדבר היה לכפור ח״ו כנ"ל.
					<lb/>והפחידו בעונשין באם לא יעשה רצונו. אז ראה האיש היה והרבונו אל דברי החלום
					<lb/>בבוקר השכם כי לא דבר ריח הוא. מה עשה. לא ביש ולא אחר מאומה מליסע תיכף
					<lb/>ומיד להרב הקדוש <persName>מ׳ זישא מליזענסק</persName> ז"ל שהיה נקרא הרבי ר׳ זושא ז"ל אחי הה״ק ר'
					<lb/>אלימלך ז"ל בע"ה <persName>נועם אלימלך</persName> וסיפר את כל מקרהו מהחל ועד כלה. והיתה תשובתו
					<lb/>של הה״ק ר"ז הנ"ל שיחתרו ויספרו היטב רביב דברו של אביו הנפטר. עד הדופן שלו
					<lb/>סביב אם לא נמצא שם בין רגבות העפר איזהו חתיכה מתבנית כל סמ"ל של עכו"ם.
					<lb/>וכשימצאו כן ישליכוהו ויבערוהו משם. וישחוט הנפטר מזעפו הנ"ל וכן עשו וכדברי
					<lb/>הה"ק הנ"ל כך היה שמצאו שם כנ"ל והשליכוהו ובערוהו ומני א׳ והלאה שוב לא בא
					<lb/>בעל החלומות בענינים כאלו עוד אל האיש הזה. והכל שלום וכשנתפרסם מופת נפלא
					<lb/>הזה בעולם. הגיע הסיפור עד הגאון מ<placeName>ווילנא</placeName> ז"ל. ואז היה השערורי׳ הגדולה בעולם
					<lb/>מהתנגדות ה<persName>גר"א</persName> ז"ל וסייעתו אל החסידים ורבותיהם הצדיקים וסיפרו מי מאנשיו לפלא
					<lb/>לפני רבם ה<persName>גר"א</persName> ז"ל. הענין הנפלא ה"ה שהראה הרבי ר׳ <persName>זושא</persName> ז"ל רבו של החסידים.
					<lb/>וענה ה<persName>גר"א</persName> ז"ל בזה"ל אצלכם הוא דבר נפלא ומופת. הלא הדבר הזה מפורש ב<name type="work">ירושלמי</name>
					<lb/>להדיא. וא״כ לא חידש הרבי ר׳ <persName>זושא</persName> כלל מדעתו שום דבר ומאי מופת איכא. והראה
					<lb/>לפניהם את המקום ב<name type="work">ירושלמי</name> שמבואר כן כאשר גילה הרבי ר׳ <persName>זושא</persName> ז"ל. וסיים אח״כ
					<lb/>בזה"ל. אך זאת אצלי לפלא מנין היה יודע זה הרבי ר׳ <persName>זושא</persName> את ה<name type="work">ירושלמי</name> ה"ה להשיב
					<lb/>להאיש ככה כי היה אז המאמר בעולם על החסידים ורבותיהם. שאינם לומדים הלכות
					<lb/>והויות שב<name type="work">ש"ס</name> ובפרט על הה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>זושא</persName> הנ"ל שהיה מוסתר במעשיו ובדרכיו בהצנע
					<lb/>לכת אמרו עליו שאינו בן <name type="work">תורה</name>. וזה גרמה ההתנגדות מהגדולים ז"ל שבימיהם ולכן
				</p>
				<fw facs="#facs_34_tr_1736593627" type="catch-word">
					<lb/>נתפלא
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0035.jpg" n="35"/>
				<fw facs="#facs_35_tr_1736593635" type="page-number">
					<lb/>טז
				</fw>
				<fw facs="#facs_35_tr_1736593638" type="page-number">
					<lb/>וע
				</fw>
				<fw facs="#facs_35_tr_1736593634" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>נתפלא הגר<persName>״א</persName> ז״ל עליו כנ״ל. וכשסיפרו תשובת הגר״א ז״ל. לפני הה״ק הרבי ר׳ <persName>זושא</persName>
					<lb/>ז"ל. שתמה ע"ז שידע את הענין שבירושלמי להשיב להאיש הנ"ל. ענה ואמר בזה"ל
					<lb/>אמנם כנים דבריו שאנכי לא ידעתי כלל מדברי ה<name type="work">ירושלמי</name> האלו. אבל אותו המקור
					<lb/>שהוציא ה<name type="work">ירושלמי</name> משם דבר זה. גם לי נתגלה להוציא משם דבר זה ולהשיב להאיש
					<lb/>הזה תשובתו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0035"><head>
					<lb/>מעשה נאה
					<lb/>מהה״ק הגאון ר<persName>׳</persName> <persName>אבוש</persName> ז"ל הרב דק"ס פ״פ דמיין
				</head>
				<p>
					<lb/>מגודל ענותנותו ותמימותו של הגאון הצדיק ר׳ <persName>אברהם אבוש</persName> ז"ל הרב דק׳ פ"פ
					<placeName><lb/>דמיין</placeName> יסופר בזה סיפור נאה אשר סיפר הה״ג הצדיק ב<persName>וצינא קדישא</persName> <placeName>חו</placeName>״פ
					<persName><lb/>מוהר״ר</persName> <persName>חנוך העניך הכהן</persName> הגדול זצוק"ל מ<persName>אלכהאנדר</persName> בסוד ישרים ועדה ללמוד דעת
					<lb/>להתנהג במדת הענוה כי היה דרכו של הגאון הק' <persName>מ׳ אברהם אבושל</persName> ז"ל הנ"ל מ<placeName>פ"פ
					<lb/>דמיין</placeName> לעסוק במצות צדקה, ולהיות מעיר לעזור בעד העניים ומבקשי חסד. אצל הגבירים
					<lb/>והסוחרים הבאים מסביבותיו אל עירו להחור על הירידים הגדולים והיה בכלל המעשים
					<lb/>על הצדקה. והיה מכתת רגליו בעצמו בתוך העיר ולדפוק על פתחי נדיבים לקבץ נדבות
					<lb/>עבור העניים והיתומים ואלמנות. ואירע פעם אחד בשבבו בא אל חדר אחד מחדרי
					<lb/>האכסניא ששם היה בית לינת סוחר א' ממרחק. והסוחר הזה ישב לו אצל שולחנו ומעיין
					<lb/>בכתבי חושבני׳ מוטרד מאד בחשבונותיו. וכשקרב הרב הגה״ק ר׳ <persName>אבושל</persName> ז"ל הנ"ל אב"ד
					<placeName><lb/>דמתא</placeName>. אליו לבקש ממנו נדבה הגונה בעד העניים לא פנה אליו כלל. לישא לו פנים.
					<lb/>כי לא ידע שהוא הרב <placeName>דמתא</placeName> <placeName>דפ"פ דמיין</placeName> ואלו ידע לא עשה כן שהיתה עיר גדולה מאד
					<lb/>ומלאה חכמים וסופרים. ועיר תהלה בכל הארצות והרב הגאון הק׳ ז"ל הנ"ל היה נודף
					<lb/>בשמו הטוב למרחוק. אך מחמת טרדתו בחשבונו לא שם לבו כלל לשאלו מי הוא. והרב
					<lb/>הגה"ק הנ"ל גם הוא לא התגדר לפניו בשמו להודיעו מי הוא. כי לא החשיב לעצמו שום
					<lb/>מעלה ויתרון על איש זולתו במה שהוא הרב דק' פ״פ ד״מ. כדי שיודיע להסוחר. גם
					<lb/>במה שהיה לבוש הרב בלבושים מצויינים לת"ח לא היה יכול להכיר בו שהוא הרב דמתא.
					<lb/>כי מלפנים באותו הימים כל <placeName>ישראל</placeName> היו מלובשים כן בלבושים מצויינים ליהודים. ולכן שגג
					<lb/>הסוחר הזה בהרחיקו את הרב הק' מנגד פניו. ודחהו מאצלו בזה"ל שטה מעלי ועבור
					<lb/>כי אין לי פנאי כלל אליך עתה ולך לך לדרכך. כי חשב שהוא איש עני פשוט המחזיר על
					<lb/>הפתחים בעד נפשו והרב הק׳ הזה מגודל צדקתו ותמינוותו. לא הפציר בו בהסוחר עוד
					<lb/>רק פנה מאצלו בפנים כבושים. והלך לו. והנה תיכף אחרי כן כשעמד הסוחר מכסאו
					<lb/>ופנה ללכת אל הרחוב היה מציין נפשיה כדרך הסוחרים טרם לכתם אל הרחוב בין אנשים.
					<lb/>וחפש אצל הפתח מחלו לקחת בידו. ולא מצא וחפש אח״כ בכל האהל ולא מצא ג״כ ונזכר
					<lb/>בלבו מהעני הזה שהיה אצלו מקודם ולא פנה אליו לחת לו נדבתו. ויאמר בלבו אין זה
					<lb/>כי אם שהוא גנב מקלי שלפי שלא נתתי לו כלום. נקם ממני לגנוב מקלי והמקל הזה היה
					<lb/>יחר בעיניו. וגם היה נצרך לו מאד ונתמלא שצף קצף בחמה לרדוף אחרי העני הזה
					<lb/>ולהשיגו להוציא מידו הגניבה. ויחפש אחריו עד שהשיגו לא רחוק מבית אכסניא שלו
					<lb/>באחת הזויות בחצר. ושאל ממנו בחמה שפוכה. אתה הגנב תנה נא לי את המקל
					<lb/>שגנבת בשביל שלא רציתי לחת לך הנדבה. וענה לו הרב הק׳ ז״ל בהכנעה גדולה. חלילה
					<lb/>לי מעשות זאת לגנוב מביתך דבר. ולא ידעתי מי עשה כזאת. כך אמר לו כמ״פ וביקש
					<lb/>ממנו שיניחהו כי לא גנב ולא ידע מגניבת המקל. אבל הסוחר הזה מגודל חמתו שבערה
				</p>
				<fw facs="#facs_35_tr_1736593637" type="catch-word">
					<lb/>וי
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0036.jpg" n="36"/>
				<fw facs="#facs_36_tr_1736593633" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_36_tr_1736593632" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בו על הגניבה וחשדו באמת שהוא גנבו. והטמין אותו באחת המקומות אשר לא ימצאהו
					<lb/>אצלו הרים ידו עליו והכהו מאד והרב הגה"ח ז"ל קיבל המכות באהבה. ובענוה כצאת
					<lb/>השמש בגבורתו ולא השיב לו מאומה. ונתו תודות לה׳ כי מניחו מאצלו ויהי אחרי הימים
					<lb/>בהתמהמה הסוחר הזה בפפד״מ לסחורתו ומשאו ומתנו שם כהרגלו. חרה מקרה שהרב
					<persName><lb/>דמתא</persName> הגה"ק ז"ל הנ"ל הוציא כרוז ב<orgName>ע"ש</orgName> בכל <orgName>קהלת פפד״מ</orgName>. שידרוש חילוקא דרבנן עם
					<lb/>דרוש באגדה בשב"ק בבהמ"ד הגדול שלו כדרכו בקודש לעשות כן לפרקים. ואז נתאספו
					<lb/>כל העם כולו <placeName>שבק' פפד״מ</placeName> לשמוע הדרשה והחילוק כל העם מחצה. איש לא נעדר. כי
					<lb/>גם הסוחרים המתגוררים שם מכל המקומות הקרובות והרחוקות. נכספו בהיותם שם
					<lb/>לשמוע אמרי נועם הצדיק הגדול הזה שיצא חו תהלתו בכל הארץ. ולטעום מטעם לשד
					<lb/>שמן דרשותיו בהלכה ובאגדה כי היה גדול ליהודים ודורש טוב לעמו בכל הענינים. ומובן
					<lb/>לכל שגם הסוחר הזה הנ"ל אשר שלח ידיו בהרב הגה"ק ז"ל. וחלל ברית ה<name type="work">תורה</name> נגדו
					<lb/>גם הוא נכסוף נכסף לשמוע דרשת הרב <persName>דמתא</persName> הנ"ל. ויקר מקרהו שבטרם שהכין לו
					<lb/>ללכת אל הבהמ״ד. כבר החל הרב ז"ל לדרוש והיה בבוא הסוחר אל הבהמ"ד. ונכנס
					<lb/>פנימה מעל מפתן הבית ונשא עיניו למעלה ראש אל הבימה אשר עמד שם הרב ז"ל.
					<lb/>לחזות בנועם זיו טהרת פני קדשו של הרב הדורש. ראה והכיר את פני הרב. כי הוא
					<lb/>תואר פני האיש העני אשר דחפו מאצלו וגדפו אח״כ והכהו בשביל מחלו אשר נגנב.
					<lb/>ונאלם דומי׳ מגודל הבהלה אשר נבהל ונחפז מפניו כי נתבונן במחשבתו את כל אשר
					<lb/>קרהו שהאיש הלוה שנדמה לו לעני המחזיר על הפתחים היה הרב הזה <persName>דמתא</persName>. ונתעלה
					<lb/>תיכף מגודל צער ולחיצת לב על המעשה המכוער אשר יצא מת״י שהוא מעוות לא יוכל
					<lb/>לתקון. כי מאין יבוא לו סליחתו ע״ז ונפל ארצה מהתעלפותו. עד שעוררוהו ושב רוחו בו
					<lb/>וחזקוהו. ושאלוהו לדעת מה זה ועל מה זה הוא מתעלף. וגילה את כל אשר קרהו וכי
					<lb/>אמית עלי׳ עלמא ואמרו כי אין לו עצה אחרת זולת זה שברדת הרב מעל הבימה. אחר
					<lb/>הדרשה יגש אליו לפייסו ברבים ולבקש סליחתו על חטאתו הגדולה. כי לא ידע שהוא
					<lb/>הרב <persName>דמתא</persName>. ויתוודה חבל כל עם הגדול שבבהמ"ד את חטאתו. וירבל ע״ע תשובתו
					<lb/>מכול"ה כל מה שיטילו עליו. והסוחר הזה קיבל עצתם בכל לב ונפש. וחשב בלבו מי
					<lb/>יודע אם יתרצה אליו לקבלו בתשובתו זאת. והיה ברדת הגה"ק ז"ל ממקומו שעל הבינה,
					<lb/>ללכת אל מעמדו שבבהמ"ד תמיד וכל העם רואים ומביטים אחרי רבם הק׳ הנ"ל. עד
					<lb/>בואו אל מקומו. ומשיחים עפרו מגודל חביבותו בעיניהם וחולקים לו כבודו. באמירת יישר
					<lb/>כח כנהוג חרדה לבשה את האיש הסוחר בגשתו אליו לבקש ממנו מחילה וסליחה על
					<lb/>אשמתו. ונתיצב גם הוא בתוך כל הבאים ומקדמים פני הה״ק. אך לא מלאו לבו לדבר
					<lb/>בקול והיה <persName>רא</persName> שפתיו נעות וקולו לא נשמע. וכראות הה<persName>״ק</persName> ז"ל את פני האיש הסוחר
					<lb/>הנ"ל הולך וקרב אליו. חשב בלבו שהוא הולך אליו עתה עוד הפעם לפגוע בו על אודות
					<lb/>גניבת המקל כמאז. והתחיל לפייסו בדברים בפני כל העם. עוד הפעם תדע נא אחי. כי
					<lb/>אין לו שום ידיעה מגניבת מחלך. ולא תשא עלי שום חטא בדבר זה. כי לא לקחתי
					<lb/>ח"ו את המקל שלך. וגם לא ידעתי מי עשה את הדבר. כאשר הנני עומד על מקום
					<lb/>מקדש הזה. אז ראו כל העם יחדיו גודל ענותנותו של הגאון הק׳ הנ״ל הנמצא כזה איש
					<lb/>אשר יהיה עניו כמהו בדורו שגם אחר כל הדרשה והחילוק הזה. וכל הכבוד הנחלק לו
					<lb/>והוא בין עמו ותלמידיו לאלפים העוטרים אותו מסביב ומתאבקים בעפרו בכ״ז אין בלבו
					<lb/>שום התפעלות והרגשה לדעת שאינו צריך להתיירא עוד מן האיש הסוחר הזה. אך
					<lb/>מכניע א״ע ומתנצל לפניו גם הפעם כאלו ביכלתו גם עתה לפגוע בו ח"ו כמקדם ואינו
					<lb/>עולה על דעתו כלל מגודל הענוה היתירה. שהאיש הזה מתקרב אליו לפייסו על חטאתו
					<lb/>שחטא נגדו כי הוא נבזה בעיניו שפל ואפל. ואין דבר בעולם שיגבי׳ לבו ויגים דעתו
					<lb/>מה נענין אבתרי'
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0037.jpg" n="37"/>
				<fw facs="#facs_37_tr_1736593640" type="page-number">
					<lb/>יז
					<lb/>33
				</fw>
				<fw facs="#facs_37_tr_1736593635" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0036"><head>
					<lb/>מעשה מהה״ק הרבי ר׳ בונם ז״ל מ<placeName>פרשיסחא</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>יסופר סיפור נאה אשר סיפרו אנשים נאמנים וחסידים מפורסמים מ<persName>ק</persName>״ק שעפס מה
					<lb/>שמקובל אצלם מאבותם. בהיות הה״ק הרבי ר׳ <persName>בונם</persName> ז"ל מ<placeName>פרשיסחא</placeName> בדרך.
					<lb/>ואסתייע מילתא שעבר דרך עיר שעפס. היו נמצאים שם באותו פרח איזהו אנשים
					<lb/>מסוימים שהיו חסידים אמיתיים ואנשי מעשה. ובעלי מדרגה גבוה וכשבא הה״ק הרבי
					<lb/>ר׳ <persName>בונם</persName> ז"ל. שם לא <persName>משו</persName> מאצלו מעת בואו עדי נסעו משם. כי היו מימיו נאמנים אצלם
					<lb/>לשאוב ממקורו מי הדעת. ולבקש תורה מפיו והי׳ ביניהם עוד איש אחד ושמו ר׳ <persName>זלמן
					<lb/>חסיד</persName> והיה נקרא „דער קליינער ר׳ זלמי' והאיש הזה כפי מה שסיפרו אנשים שהכירוהו
					<lb/>כשמו כן היה חסיד ופרוש מכל העולם הזה לגמרי ועם כל סגופיו ופרישותו הגדולה.
					<lb/>היו פניו בוערים כלפידים וצוהבים. משמחת עבודתו בקודש. הוא היה אומר בשעת
					<lb/>פטירתו שהיו בני החבורא קדושה אצלו. ושאר כל חביריו החסידים שבאו להיות בשעת
					<lb/>הסתלקות נשמתו הטהורה. ואמרו לו התוודה כדין בק"ח וכמנהגם לעולם אצל כל החולים.
					<lb/>ר"ל השיב להם דרך שחוק והתול מהם בזה"ל. הכי כך הוא דרכה של תשובה להמתין עם
					<lb/>התשובה עד שעת שרואים את המיתה לעיניו. אחים אהובים לא זו היא דרכה של
					<lb/>תשובה. אבל עיקר התשובה היא בכל עת שיושב ומסיב על שולחנו. וסועד סעודתו
					<lb/>הרחבה. אז בעת ההיא צריך לשוב לה׳ ית׳ לכן בושני מכם. כי תאמרו לי עתה בשעת
					<lb/>מיתתי לשוב הלא בעת שיושבים ואוכלים לאקשין עם בשר. אז צריכים לזכור לשוב והיה
					<lb/>האיש החסיד ר׳ <persName>זלמן קטן</persName> הנ"ל. ג״כ עני גדול מאד שכמעט לא היה דוגמתו בעיר.
					<lb/>שהיה הולך בבגד קרוע וטלוא. ובביתו אין כל מאומה. לא כר ולא כסת. ולא מטה ולא
					<lb/>שולחן וכסא. כש"ד שהיה גברא ערטילאי. והיה ב<date>שבת</date> הה״ק מהר"ש <persName>בונם</persName> ז"ל ביניהם.
					<lb/>בוועדם יחד באכסניא שלו. אמר הה״ק הר"ש <persName>בונם</persName> ז"ל להחסיד ר׳ <persName>זלמן</persName> ז"ל. אני רוצה
					<lb/>לאכול אצלך סעודת הערב היום. והיה כמצחק בעיניו. וענה לו. וכי לועג לרש ח״ו אתם.
					<lb/>הלא אין לי מאומה לאכול. וכ"ש עמכם יחד. השיב לו הה״ק מהר"ש <persName>בונם</persName> ז"ל הלא
					<lb/>אשלח לקנות <placeName>אווזא</placeName> וטבוח טבח והכן סעודה גמורה בעד כולנו ונאכל יחד אצלך בביתך.
					<lb/>והה"ק ז"ל לא אחר מאומה במשך זמן זה. רק החיש על האנשים שירוצו וימהרו לעשות
					<lb/>הכל לשעתה. ואמר לו החסיד ר׳ זלמו מה מועיל לנו הסעודה אם אין אפילו כלי לסעוד
					<lb/>עליו ושלח הה״ק בחשאי לחנות כלים כפות וקערות והכינס ושאר כל כלי תשמיש
					<lb/>שבבית ולסדר הבית בהם ואח״כ אמרו לו שאין לו אפילו שולחן וכסא וספסל ומפה ושלח
					<lb/>הה״<persName>ק</persName> את אנשיו בחשאי לקנות גם את זאת ולהעמיד בביתו מסודר עד שלא היה ניכר
					<lb/>עוד עניו ומרודו בביתו. כש"ד שראה הה<persName>״ק</persName> ז"ל בתחבולה להמציא לו ממעותיו את כל
					<lb/>צרכי הבית בטענות ותואנות כאלה שלא יהא נראה כלל שעושה את כל זה לצדקה בעד
					<lb/>ר׳ <persName>זלמן</persName> ז"ל. רק אדעתי׳ דנפשי׳ עביד כל דא שיהיה לו לסעודתו לאכול עמו יחד אצלו בביתו
					<lb/>כדי שלא יתבייש <persName>הר"ז</persName> ז"ל. ולא יצטרך להיות פניו כבושים (ע׳ בינה לעתים דרוש. וגם
					<lb/>בספר מרום הרים על פסוק כי צדיק ה׳ צדקות אהב וכו') והכנה זו שהתה כל היום ההוא
					<lb/>ורוב הלילה כמובן. ואח״כ קודם אור היום הסבו יחד לסעודתם בבית ר׳ <persName>זלמן</persName> הנ"ל.
					<lb/>אצל השולחן הזה אשר לפני ה׳. ול<date>יום המחרת</date> כשנסע משם הה״ק מהר"ש <persName>בונם</persName> ז"ל.
					<lb/>ולווהו האנשים שהיו עמו. ובתוכם גם הר׳ <persName>זלמן</persName> ז"ל הנ"ל היה אז קור גדול. והר"ז ז"ל
					<lb/>היה הולך בלא לבוש חם. וגם המלבוש שהיה לבוש היה קרוע עד שהיה נראה בשרו
					<lb/>מתחתיו. והוא לא שם לבו לכ"ז רק שמח בה' ברשפי אש שלהבת עבודתו כנ"ל. מה
					<lb/>עשה הק' <persName>הר"ש בונם</persName> ז"ל שהיה לבוש בבגד עליון חם מאדרת שער טוב מאד. הערים
					<lb/>לעשות עצמו כהולך לההך את רגליו. קודם פסעו על העגלה, ואמר להאנשים שהיו
				</p>
				<fw facs="#facs_37_tr_1736593637" type="catch-word">
					<lb/>סביבו
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0038.jpg" n="38"/>
				<fw facs="#facs_38_tr_1736593628" type="page-number">
					<lb/>ע
				</fw>
				<fw facs="#facs_38_tr_1736593630" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>סביבו ללוותו. שקשה עליו לישא על גופו האדרת שער הזה בהליכתו למקום אי נקי שסר
					<lb/>שמה לעשות צרכיו והשליכו מעליו ונתנו לר"ז הנ"ל ולא מש משם עד שהיה מוכרח <persName>הר״ז</persName>
					<lb/>ז"ל להלביש את עצמו בו. באמרו אליו דרך שחוק. הלבישהו נא לע״ע את המלבוש
					<lb/>בטרם שובי הלם חזרה ו<persName>הר"ז</persName> ז"ל לא עלה ע"ד שבדעת הה<persName>״</persName>ק ר' <persName>בונם</persName> ז"ל לעזבו אצלו.
					<lb/>והנה בשוב הה״<persName>ק</persName> ר<persName>׳ בונם</persName> חזרה רצה <persName>הר"ז</persName> להשליך אדרתו מעליו להשיבו ליד בעליו.
					<lb/>ובטרם התחיל להסירו מעל כתיפיו. והנה דברי הה״ק ר<persName>׳ בונם</persName> ז"ל אליו. אם כבר
					<lb/>הלבשת בו החזיקהו לך כי אינו נצרך לי כלל והראה לו שיש לו אדרת שער אחר להלביש
					<lb/>עצמו ולא רצה <persName>הר"ז</persName> ז"ל לקחת והפציר בו מאד עד שהיה מוכרח לקבל גם את המלבוש :
					<lb/>והנה אח״כ פסע הה<persName>״ק</persName> הר<persName>״ב</persName> ז"ל על עגלתו וכל העם שסביבותיו ברכוהו בהצלחת דרכו
					<lb/>לשלום. והוא ז"ל נתן ידו להם לברכם בשלום גם הוא. וכשהגיע אל הר<persName>״ז</persName> נתן לו עוד
					<lb/>סך מסוים (כמדומה לי שאמרו סך איזה זהובים אדומים) לידו בתורת נדבה. והרע
					<lb/>הדבר מאד בעיני <persName>הר"ז</persName> על טובותיו של הה״<persName>ק</persName> הר<persName>״ב</persName> ז"ל עמו כ״כ יותר מדאי ולא רצה
					<lb/>בשום אופן לקבל ממנו. ואמר לו בזה"ל. וכי לא די מה שעשה הרב עמי עד כה לצדקה
					<lb/>במתנותיו. שזימן לי צרכי ביתי בכולם. וגם לא הספיק לעצמו בזה שנתן לי עוד מלבוש
					<lb/>חם לכסות בקרה, ומדוע אקח עוד מעות מכם ולא רצה בשום אופן לקבל. אז ענה
					<lb/>לו הה״ק <persName>הר"ב</persName> ז"ל תדע שכל מה שנתתי לך עד כה לא יצאתי יד״ח צדקה כלל בזה. כי
					<lb/>לא היה הנתינה לך כלל כ"א לי לעצמי נתתי שלפי שנכמרו ריחומי עליך מאד בראותי
					<lb/>עניך ומרודך וחסרון ביתך הדל ועגמה נפשי מאד. ולבי עלי היה דוה ע״ז. לא נתנני
					<lb/>רוחי והשקט לא יכולתי מגודל רחמנותי עד אשר מלאתי לך את כל אלה. כדי לרפאות
					<lb/>אותי משברון לבי ובזה נשקט רוחי מזעף הרחמנות והדויון שבלבי עליך נמצא שלא היתה
					<lb/>הנתינה לך בתורת צדקה בשביל שעני אתה והתורה צותה והתחייבה אותנו לחת צדקה
					<lb/>לעני כמש"נ נתן תתו ולא ירע גו'. כ״א מטעם רחמנות בלבד כדי להשקיט את לבי
					<lb/>מדאבוני וכאבי ועג"נ על מצבך הדל והצר. ודרכה של צדקה לא כן הוא שאפילו פוגע
					<lb/>בעני שיש לו מילוי רעבונו וצרכי מחייתו עד שאין מקום להתמלא בלבו רחמים עליו בכ״ז
					<lb/>יקיים בו מצות צדקה מפני שהתורה חייבה אותו במצות צדקה לעני. וזהו פירוש הפסוק
					<lb/>נתון תתן כ״כ פעמים עד שתשקיט לבך מן הרחמנות על העני ולא ירע לבבך עוד עליו
					<lb/>ועל מחסורו דהיינו שלא יהיה בלבך עוד שום רחמנות עליו בתתך לו צדקה דאז תהיה
					<lb/>נתינתך לו לא מצד רחמנות וכאב לבד עליו רק מצד מצות צדקה בלבד לקיים מה שחייבך
					<lb/>תורה. כי גם אחר שכבר יש לו מחייתו באופן שאין רחמנות עוד עליו. מ״מ עדיין עני
					<lb/>הוא ממעות. ומחויבים מה״ת ליתן לו צדקה כי עני הוא. ולכן עד עתה בכל מה שנתתי
					<lb/>לך לא קיימתי מצות צדקה כלל. כי היה רק מצד רעות לבי ורחמנותי בלבד לא כן עתה
					<lb/>אחרי שזימנתי לך את כל הנ"ל וגם כסיתי אותך בכסות בקרה באופן שאין לי עוד רחמנות
					<lb/>עליך. הנני נותן לך מתורת חיוב מצות צדקה כי עני אתה ע״כ דברי קדשו אליו ואחרי
					<lb/>צאת הס׳ רמתים צופים פי' על סה״ק תנא דבי אלי<persName>'</persName> מהרה״<persName>ק</persName> הצדיק חסידא קדישא מו״<persName>ה</persName>
					<persName><lb/>שמואל משינאווע</persName> שהיה האבד״ק ל<persName>ויביטש</persName> ונאשעלסק. ראינו כי שם נמצא ג״כ סיפור זה
					<lb/>עם הפירוש בפ׳ <name type="work">נתון תתן</name> הנ"ל. ואין הספר לפנינו עתה לעיין בו אם הסיפור מכוון שם
					<lb/>כאשר הוא מקובל אצלינו איש מפי איש מאלו שהיו שם באותו מעמד של הה״ק הרבי <persName>ר'
					<lb/>בונם</persName> ז"ל עם חביריו החסידים הנ"ל
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0037"><head>
					<lb/>מעשה נפלאה מה<persName>אר"י</persName> הק<persName>׳</persName> עם ה<persName>רמ״א</persName> ו<persName>רש״ל</persName> ז״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>ידוע ומפורסם מעולם על אודות ה<persName>אר"י</persName> ז"ל החי זי"ע אשר האיר פני תבל בנפלאות
				</p>
				<fw facs="#facs_38_tr_1736593627" type="catch-word">
					<lb/>מתורתו
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0039.jpg" n="39"/>
				<fw facs="#facs_39_tr_1736593642" type="page-number">
					<lb/>יח
					<lb/>38
				</fw>
				<fw facs="#facs_39_tr_1736593639" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מתורתו הק׳ לגלות צפונות מסתרי ה<name type="work">תורה</name> : ולעמוד על סודה והחבירים הקדושים <persName>ה״ה</persName>
					<lb/>ה<persName>מהרש"ל</persName> ו<persName>הרמ״א</persName> מרחוק בשמעם דרכו בקודש להשתמש בשמות הקדושים ולסלול לו דרך
					<lb/>אחר ע"ד סוד ה׳ ליריאיו במנהגים אחרים חשבוהו ליוצא מגדר התורה. כי מוזר היה
					<lb/>בעיניהם דרך זה. כי לא ידעו מה הוא לו. אם הוא ראוי לכך. ודנוהו למקדיח הבשילו
					<lb/>ח"ו. והוסכם אצלם לנדותו ח"ו למען ישוב מדרכו ללכת בעקבות רבותינו מעולם בהלכה
					<lb/>וכשנתוודע ל<name type="work">האר"י</name> ה<orgName>ק<persName/>'</orgName> מזה שבמחשבתם לעשות לו כן. וידע גדלם בעולם שמעשיהם
					<lb/>יקובל בקרב כל אנשי מדינתם. ומי יבוא אחריהם את אשר כבר יעשו מעשה. ויירא
					<lb/>מאד ויצר לו אם יענישם אח״כ על מעשיהם כי היו צדיקים גמורים בעיניו. ונתיישב
					<lb/>לשלוח להם את תלמידו מובהק הקדוש האלקי ר<persName>׳</persName> <persName>חיים וויטאל</persName> ז"ל. ובא אל ה<persName>מהרש"ל</persName>
					<lb/>ב<date>יום ו'</date> עש"ק. והוא היום שהיה מוסכם אצל ה<persName>מהרש"ל</persName> ו<persName>הרמ״א</persName> לעשות בו נדויו כל אחד
					<lb/>במקומו. ומסר לו לתלמידו השמות הקדושים להשתמש בהם לעת הצורך. והנה בבוא
					<lb/>ה<persName>רח"ו</persName> ז"ל ל<persName>המהרש"ל</persName> ב<placeName>עש"ק</placeName> הנ"ל והודיע לו על מה ולמה הוא בא. הצר לו ל<persName>המהרש"ל</persName>
					<lb/>מאד על הדבר. והשיב לו לחנם מה שהטרחת כ״כ בביאתך זה דרך רחוק מאד ול<placeName>תהו</placeName>
					<lb/>כאך כלית. באשר הוא היום הזה אשר יעשה ה<persName>רמ״א</persName> במקומו מעשה ואמר לו הרח״ו אד
					<lb/>אחת שאלתי מאת כבודכם אותה לבד אבקש מכם שתתמהמהו עוד בדבר. עד <date>יום ראשון</date>
					<lb/>לשבוע הבאה ולא תהיו נחפזים כ״כ לעשות דבר כזה עד שתתעכבו עוד ב׳ ימים והשיב
					<lb/>לו ה<persName>רש"ל</persName> נרציתי ונעתרתי למבוקשך בדבר הזה. אך מה יועיל לך זאת בטרם תפעול כן
					<lb/>גם אצל חבירי ה<persName>רמ"א</persName> וזהו דבר בלתי אפשרי לאשר היום הזה הוא אשר הוגבל בו לעשות
					<lb/>מעשה כ"א במקומו. ו<orgName>בל״ס</orgName> יעשה ה<persName>רמ"א</persName> שם במקומו מעשה כמו שהוסכם בינינו ולא
					<lb/>ישנה. ואמר לו. א"כ אשא רגלי ללכת אל ה<persName>רמ״א</persName> לפעול אצלו כן. והשיב לו איך
					<lb/>באפשירותך לעשות כן הלא הדרך רחוק. והיום קצר. וחשב ה<persName>רש"ל</persName> ש<orgName>בל״ס</orgName> יתעכב הרח"ו
					<lb/>בדרך בשב"ק. ואמר לו הרח"ו ז"ל תדעו כי אהי׳ עוד חזרה אצליכם קודם שב"ק.
					<lb/>ואסעוד אצליכם בשב"ק וכן היה וכשבא אצל הררמ<persName>״א</persName> אמר לו היום יצאתי והיום באתי ורצה
					<lb/>ה<persName>רמ״א</persName> לבקשו שיסעוד אצלו בשב"ק והשיב לו הרח"ו לא אוכל עשוהו באשר כבר הבטחתי
					<lb/>ל<persName>הרש"ל</persName> חבירך לסעוד אצלו בשב"ק ושב ל<persName>הרש"ל</persName> כדבריו. ובכל השב"ח לא נתגלה הרח"ו
					<lb/>לפניו בשום דיבור מדברי <name type="work">תורה</name> על השולחן כראוי לת"ח גדול כמהו. אך נסתתר לפניו
					<lb/>בהצנע לכת כדרכם מעולם. אשר ישאר הרש"ל עדיין בהתנגדותו על רבו ותלמידיו
					<lb/>המקובלים ולא יתנחם על מעשהו וכשבא <date>יום ראשון</date> לשבוע שאחריו והוא היום שהוגבל
					<lb/>רבו ממנו להרשות ל<persName>הרש"ל</persName> וה<persName>רמ"א</persName> לעשות כחפצם נגד ה<persName>אר"י</persName> ותלמידיו ז"ל. שאל ה<persName>רש"ל</persName>
					<lb/>את הרח"ו מה מענה בפיו על דרכו של רבו שיברר לפניו את אשר רצה לברר צדקת
					<lb/>מעשיו של רבו. כי אין נלוז במעגלותיו וכל פעלו תמים ע״פ ה<name type="work">תורה</name> וההלכה. כאשר
					<lb/>יעד להם בבואו כי <date>אלולי</date> כי הוא מוכרח לעשות בו כמשפט הראשון אשר נועדו ביניהם
					<lb/>למען גדר פרצת בני עולה שלא יוסיפו לפרוץ גדרי ה<name type="work">תורה</name> במעשיהם הזרים לסמא עיני
					<placeName><lb/>ישראל</placeName>. כאשר דמו תועה עליו. והשיב לו הרח"ו בזה"ל תדעו כי אי אפשר לי לברר
					<lb/>הדבר הזה. אם לא שנהי' שנינו יחד בהחבא אשר כל אדם לא יהיה באוהל אשר אנחנו
					<lb/>בו. ושאל לו עוד אם לא נמצא אצלו איזה מערה שיוכלו שניהם להסתתר שם באין איש
					<lb/>אתם. ואמר לו ה<persName>רש"ל</persName> שיש לו מערה. ונכנסו שניהם אל המערה וישבו שם ונתווכחו
					<lb/>בטענותיהם יחד על אודות דרך הקודש של ה<persName>אר״י</persName> רבו. ושאל ה<persName>רש"ל</persName> שיתו לו אות
					<lb/>ומופת על דרכו האמיתי והשיב לו הרח"ו בזה"ל תדעו. כי יש בכח רבינו ותלמידיו לעשות
					<lb/>עמכם כולכם ככל חפצינו ואפילו לקחת חייכם מכם ולעשות תל עולם. כי כל כך דרכינו
					<lb/>ישרה לפני הי"ת וטהור לפניו שנמסרו לנו סדרי בראשית לשנות הטבע ולשדד המערכת
					<lb/>בכל רצונינו ולא יפלא ממנו דבר. ואמר לו הרש"ל. מאו מסהיד. ומי יודע אם נאמנו
				</p>
				<fw facs="#facs_39_tr_1736593640" type="catch-word">
					<lb/>דבריך
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0040.jpg" n="40"/>
				<fw facs="#facs_40_tr_1736593635" type="page-number">
					<lb/>ה
				</fw>
				<fw facs="#facs_40_tr_1736593636" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>דבריך. והשיב לו מיד תראה. והנה פתאום נשא הרש"ל את עיניו וראה שנתמלאה כל
					<lb/>המערה פלג מים. ואז אמר לו הרח"ו עתה אמור נא אם תאמין מעתה. והשיב לו
					<lb/>עדיין אינו מאמין שביכלתכם לעשות בי כחפצכם ולקחת חיותי ממני. ואמר לו הרח״<persName>ו</persName>
					<lb/>ז"ל א"כ תראה יותר. והנה פתאום ראה הרש"ל כי המים עולים ומתגברים מאד עד
					<lb/>שמגיעים לו למחיצת גופו ועדיין הקשה רוחו ואמץ את לבבו עד שראה שבאו מים עד
					<lb/>נפש ושבולת תשטפהו. אז קרא הרש"ל בקול צעקת חמס להרח"ו הצילני נא אחי שמעתה
					<lb/>אני מאמין כי רבכם אמת ותורתו אמת בהראותך נפלאות לטובה אות מ<orgName>אדון צבאות</orgName>
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0038"><head>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>מנחם מענדיל</persName> ז"ל הרבי מ<placeName>קאצק</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>ידוע ומפורסם קדושתו ופרישותו של הה<persName>״ק</persName> הרבי מ<placeName>קאצק</placeName> הנ"ל. שהיה ממש כמלאך
					<name type="misc"><lb/>ה׳ צבאות</name> עד שכל ברי' אנושיית לא יכלה להשיג שכלו הטהור ורעיונותיו
					<lb/>הנשגבות. בדברי חידושי תורה שלו. והיה פרוש מעניני עוה״ז לגמרי. עד שבכח גודל
					<lb/>פרישותו וקדושתו התלהב לבב כל אנשיו אשר הריחם ביראת <name type="misc">ה׳</name> לעבודת הקודש ולההביל
					<lb/>בעיניהם כל עניני העוה״ז ולמאוס כ״כ עד שהשליכום מנגד הרחק ודבקו עצמם בתורת
					<name type="misc"><lb/>ה׳</name> ועבודתו בתשוקה נמרצה לכל ימי חייהם :
				</p>
				<p>
					<lb/>הוא היה אומר בזה"ל מבטיח אני על כל מי שאפילו רק נגע בכפות מנעול פתח ביתי.
					<lb/>שלא ימות בלא תשובה והיו הרבה מאנשיו וממקורביו שהיה אומר להם מה
					<lb/>שנשמע אצלם בביתם. ומה שהם עושים בהצנע ובהחבא. ואפילו עצי עריסותיהם
					<lb/>היה אומר :
				</p>
				<p>
					<lb/>פ״א בא פתאום אל הבהמ"ד שלו. ופנה אל השולחן וראה את הספר הקדוש עשרה
					<lb/>מאמרות להרמ״ע נופאנו ז"ל. מונח על השולחן. אחזו בידו ואמר בזה"ל זה הספר
					<lb/>הוא ספר טוב זה הספר אני עשיתיו. ואחרי הדיבורים האלו נתנו בני בינה אל לבם
					<lb/>להעמיק בדברי <name type="work">תורה</name> שלו עין בעין ראו כי הם כדברים ממש על דרך ואופן וסדר של
					<lb/>הספר הקדוש הנ"ל כי רוח <name type="misc">ה׳</name> דיבר בו ברעיונות גבוהות ונתיבות פליאות חכמה נוגוללות
					<lb/>ומעוטפות בשמלות אמרות טהורות מזוקקות. שצריכים ללמדם בעומק ובעיון טוב להבינם
					<lb/>בסדר משנתם. מה עמקו מחשבותיהם :
				</p>
				<p>
					<lb/>וסיפרו שבימי עלומו היה מתנגד על חסידים. והיה אז מתמיד כ״כ בלימודו עד
					<lb/>שהיה תופס בידיו <name type="work">גמרא</name> גדולה וכבדה של <orgName>דפוס</orgName> אמשטרדם עם לוחות עצים
					<lb/>עם חרסים כבדים של נחושת חלל כל היום כולו ולמד בעמידה. מגודל תשוקתו ל<name type="work">תורה</name>.
					<lb/>ופ"א הוא ז"ל בעצמו סיפר מגודל דביקותו ב<name type="work">תורה</name> בימי עלומו. שבעירו אז היו שלשה
					<lb/>אנשים שמרחוק באו אליהם לטעום טעם משלימות ענינם ולהנות מהם האחד היה הרב
					<lb/>ה<persName>מגיד</persName> הגדול מ<placeName>דובנא</placeName> ז"ל שבכל הארץ יצא חו תהלתו באגדה ובנעימות שפתיו למשוך לבב
					<lb/>השומעים. השני היה החזן הגדול <placeName>קאשטאן</placeName> שמרחוק באו אנשים לשמוע קול נגונו הערב.
					<lb/>השלישי היה מנגן בכלי זמר אחד שהיה מפואר ומהולל בעולם. עד שבאו ממקומות רחוקות
					<lb/>לשמוע ניגונו בכ"ז שלו. ובכל אלה לא עלתה על לבו בכל אותן השנים שהתמהמה ודר
					<lb/>שם ולא נפל שום חשק בלבו לשמוע שום אחד מהם. אך מבחוץ ע״פ איש אחד שמע
					<lb/>חידושי תורה באגדה עם משלים מ<name type="work">הה״מ</name> ז"ל מ<placeName>דובנא</placeName> הנ"ל וקילסו מאד. ואמר בשמו ג׳
					<lb/>מאמרים באגדה עם משלים ואמר שכיון בהם אל האמת. ואחד מהם הוא הפירוש שעל
					<lb/>פסוק ולא אותי קראת <persName>יעקב</persName> כי יגעת בי <placeName>ישראל</placeName> עם משל נאה. והיא נדפסת בספרי
					<lb/>הה״מ הנ"ל משם תדרשנו :
				</p>
				<p>
					<lb/>ופ"א קרה מעשה נורא ב<placeName>קאצק</placeName> שאחד מן החסידים המצויינים בא מדרכו ל<placeName>קאצק</placeName>
				</p>
				<fw facs="#facs_40_tr_1736593629" type="catch-word">
					<lb/>בעש"ק
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0041.jpg" n="41"/>
				<fw facs="#facs_41_tr_1736593640" type="page-number">
					<lb/>י
				</fw>
				<fw facs="#facs_41_tr_1736593643" type="page-number">
					<lb/>אל
				</fw>
				<fw facs="#facs_41_tr_1736593642" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בעש״ח עם חשכה באופן שלא היה לו עוד זמן ללכת אל המקוה לטבול א״ע. וגם בערב
					<lb/>היא ליל ש"ח לא היה באפשירות לאנשים לכנוס להמקוה. והיה לו צער גדול מזה. כי שם
					<lb/>היה הדרך לכנוס בקודש פנימה לקבל שלום מהרב הק<persName>׳</persName> ז"ל בליל <date>ש"ק</date> והוא הרגיש בעצמו
					<lb/>שהוא צריך לטבול א"ע במקוה. והיה מתיירא מאד לכנוס לפנים לפני רבו הק׳ בלא
					<lb/>טבילת מקוה. ובפרט בשב"ק ובעת שמרגיש בעצמו שצריך לכך. ולא ידע מה לעשות.
					<lb/>כי היה צר לו מכל צדדיו. והחסיד הזה היה מן האנשים המצויינים והיה לו יד בנסתר
					<lb/>וכוונות המקובלים יצ"ו. ונתיישב לו בדעתו לקחת לו עצה. ע"י כוונות המקוה שיחשוב בהם
					<lb/>בעומק. ובהכנסת הרעיון ממש כמו בשעת טבילתו. ותעלה לו במקום טבילה ממש. כי
					<lb/>עיקר הטבילה היא הטהרה הרוחניות עם טוהר מי הדעת. א״כ אין נ"מ בגשמיות המים
					<lb/>ותנועת האיברים החיצוניים דוקא. ויכולה היא שתפעל הטבילה הרוחניות ע״י התפשטות
					<lb/>הגשמיות. והכנסת הרעיון בכוונות הטבילה העליונה. כמו כן. וכן עשה ונתאמץ להשגיב
					<lb/>בכחו עם כוונותיו ומחשבותיו הנשגבות. בשמות הקדושים השייכים לענין זה. והפשיט
					<lb/>א"ע מכל מחשבות החיצונות כי הוה רב גוברי' והלך אחת הנה. ואחת הנה בבהמ"ד
					<lb/>עד שהרגיש בנפשו שהשלים מעשהו. ורוח נכון נתחדש בקרבו להיות לאיש אחר. והנה
					<lb/>פתאום פתח הרב הקדוש ז"ל את דלתות חדרו הקדוש בזריזות נמרצה אל הבהמ"ד ובקול
					<lb/>צורח וזעקת מרה כדרכו בזה"ל מי הוא זה ואיזה הוא אשר מלאו לבו להתהלך עם
					<lb/>כוונות. בשמות הק' וסודות עליונות חלילה לו מעשות כדבר הזה. אין זה רק שחוצפתא
					<lb/>יתירה היא לו לגשת אל הקודש בכוונות ושמות הקדושים. ומי ששמע כזאת. ומהיום והלאה
					<lb/>לא יוסיף עוד לעשות כן. וכהנה וכהנה דברים אשר החרידו לבב כל שומע. וכל העם
					<lb/>לא ידעו על מי ועל מה יסובבו הדברים. אך האיש הנ"ל אשר עשה הדבר הוא לבדו ידע
					<lb/>נגעי לבבו. הודה ולא בוש לפני החברים לספר. את אשר קרהו. ואז ראו כל העם חכמת
					<lb/>אלקים אשר בקרב רבם הקדוש. ומפליא לעשות :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0039"><head>
					<lb/>סיפורים נפלאים
					<lb/>מהה"ק ר׳ <persName>יעקב</persName> ז״ל <placeName>מראדזיטיץ</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>בעת היות הה״ק ר׳ <persName>יעקב</persName> ז"ל <placeName>מראדזימין</placeName>. רב בעיר <placeName>ריטשאווהל</placeName> בטרם שנתקבל לרב
					<lb/>בעיר <placeName>ראדזימין</placeName>. היה עני גדול שאין לספר. והיה די לו ממש בקב <name type="misc">חרובין</name> וכו'.
					<lb/>וכל מחיית ביתו היתה רק מה שהלכה אשתו הרבנית לסביבות העיר לקבץ מה ממיני
					<lb/>ירקות וקארטופעל להחיות נפשם ואשר היה צריך לנפשו היה די לו מה שנתנו לו
					<lb/>העוברים ושבים דרך שם לפרשיסחא וכדומה ונכנסו אצלו כי ידעו מחשיבותו אצל רבם
					<lb/>הק'. וידעו שהוא עני והניחו לו מנדבת לבם איזהו פגים. והנה אשתו תמיד היתה מצערת
					<lb/>ליה טובא ואמרה לו אישי עד אימת ניתיב בהאי דוחקא. ודחה אותה בכל פעם. עד
					<lb/>ש<date>פ"א</date> ב<date>יו״ט</date> של ר"ה בבואו לביתו מתפלת מנחה פתאום אמר לאשתו בזה"ל תדעי אשתי
					<lb/>כי בזאת השנה. נוושע בעזה״י ברחבה מצרות פרנסתינו כי בשעה שעמדתי בתפלת לחש
					<lb/>של מנחה. באו אצלי המגיד הק' <placeName>מקאזניץ</placeName>. והרבי הק<placeName>'</placeName> מ<placeName>לובלין</placeName> ואמרו לי שבזו השנה
					<lb/>אוושע ב<placeName>עזה</placeName>״י. וכן היה שבאותה שנה באו אצלו מ<placeName>עיר</placeName> <placeName>ראדזימין</placeName> שהיו נגידים וסוחרים
					<lb/>גדולים וקבלוהו בכבוד לשם. ושם התחיל ג"כ להראות מופתים גדולים. ונתגדל מאד
					<lb/>בשם טוב :
				</p>
				<p>
					<lb/>וסיפר איש נאמן גדול ב<name type="work">תורה</name> וחסידות שדיבר בעצמו עם הרה״צ <persName>בוצינא קדישא</persName> ר'
					<persName><lb/>ברוך ז"ל</persName> <placeName>מסטוצין</placeName> ב<placeName>ליטא</placeName>. בהיותם יחד ב<placeName>ראדזימיו</placeName>. וסיפר לו הרב ר׳ <persName>ברוך</persName>
				</p>
				<fw facs="#facs_41_tr_1736593638" type="catch-word">
					<lb/>לא
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0042.jpg" n="42"/>
				<fw facs="#facs_42_tr_1736593631" type="page-number">
					<lb/>לו
				</fw>
				<fw facs="#facs_42_tr_1736593629" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ז"ל תיכף אחר המעשה שאירע לו שפתאום נעצב מאד. והתחיל לדאוג על אנשי ביתו.
					<lb/>ובפרט על אשתו כי כשנסע מביתו לא היתה בבריאות כ״כ. וגם אז היתה המחלה ר"ל
					<lb/>משתררת בעולם. ולאשר נפל בלבו מורד ועצבון פתאום התחיל לדאוג עוד יותר. כי הוה
					<lb/>גברא <persName>קפדנא</persName>. ודקדק על מחשבותיו מאד והיה מפחד מאד פן לא דבר ריק הוא. ולא הי'
					<lb/>יכול להתפלל מחמת זה תפלת <name type="work">שחרית</name>. וכבר היה חצי היום. ועוד לא היה יכול להתפלל.
					<lb/>ונכנס להה״ק רבו <persName>מהרי</persName>״<persName>ע</persName> הנ"ל להשיח לפניו דאגתו מלבו ולשמוע מה יענה לו. ושמע
					<lb/>הה"ק ז"ל את דבריו. והסב פניו אל הקיר קצת כדרכו בכל עת שהיה רוצה להתיישב.
					<lb/>ולזכך מחשבותיו להשיב תשובה ברורה, והחזיר פניו אליו בזה"ל. תדעו שאני רואה עתה
					<lb/>מכאן עד עיר סטוצין את כל הדרך כולו עד בית דירתכם. ורואה אני את כל אשר
					<lb/>בביתכם. ורואה אני שאשתכם היא בבריאות גמורה. ואין פרץ ואין דבר מאומה ח"ו
					<lb/>אצלכם ולא תדאגו מאומה ובצאתו משם סיפר הדברים לפני האיש הנ״ל. ועוד אנשים
					<lb/>שהיו אצלו. והיה שמח וטוב לב על תשובת רבו ז"ל ואח״כ הוסיף עוד לומר מה שזכה לשמוע
					<lb/>מפי רבו הק׳ מוהר"ש <persName>בונם</persName> הרבי מ<placeName>פרשיסחא</placeName> ז"ל שאמר בזה"ל. אז אמענטש האט
					<lb/>א בייז הארץ זאל ער עס אויס לאזען צום דאווענען". ורציתי ללכת מתוך דאגתי ועצפוני
					<lb/>להתפלל. כדברי רב <persName>נו</persName> ר<persName>׳ בונם</persName> ז"ל. אך תשובת רבי זה שהבטיח לי שהכל טוב בעזה״ר
					<lb/>ראיתי שאיני צריך לזה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0040"><head>
					<lb/>סיפור נפלא
					<lb/>מהה״ק מוה׳ <persName>חנוך העניך הכהן</persName> מ<placeName>אלכסנדר</placeName> ז"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>ידוע דרך הקודש של הה״ק מו״ה <persName>חנוך העניך</persName> ז"ל הכהן מ<placeName>אלכסנדר</placeName> שהיו מוצנע בכל
					<lb/>מעשיו הקדושים והכל בחכמה עשה שלא יוודע לאיש שהולך בגדולות ובנפלאות
					<lb/>רק יהיה נראה לעין הבריות כעושה בפשיטות. אך מי אשר עינים לו הבחין בעניניו מה
					<lb/>עמקו מחשבותיו. ומה גדלו מפעליו וכל דרכיו משפט לגלות צפונות, ולתקן נוראות. והנה
					<lb/>אירע מעשה נפלאה ב<placeName>קאצק</placeName> אשר הופיע רוה״ק בפי הרה״ק מוהרח"ה ז"ל הנ"ל בהסבו
					<lb/>המסובים על שולחנם הק' אשר ב<orgName>בהמ"ד</orgName> ב<orgName>שב"ק</orgName>. וכשהגיע עת עמידת היין על השולחן.
					<lb/>היה שם בין המסובים רב <persName>א׳ מעיר</persName> שאדעק שהיה לו למכור יין מ<placeName>פאבריק</placeName> א<placeName>׳</placeName> ובכל פעם
					<lb/>בואו ל<placeName>קאצק</placeName> הביא אתו ייו למכור למי שירצה ליקח ממנו. וגם בעד עצמו העמיד על
					<lb/>השולחן. והיה דרכם לטעום מהיין קצת לבחנו אם הוא טוב. והיה כ״א מהם אומר איזה
					<lb/>דבר צחות והלצה על היין. נגד הרב <persName>משאדעק</persName> הנ"ל בעל היין. זה אמר שהוא מעופש
					<lb/>וזה אמר שהוא מרתיח וזה אמר שמחמיץ. כל א׳ הוציא דבר צחות שלו. וכשהגיע ל<orgName>הה״ק
					<lb/>מוהרח"ה</orgName> ז"ל הנ"ל לטעמו נטל את הכוס זכוכית נגד אור החלון והביט בו ואמר ג״כ
					<lb/>דרך הלצה ושחוק אתם אומרים חסרונות כך וכך. ואני אומר לכם דבר חדש שאפשר.
					<lb/>שהוא נסך והיה משניט עצמו מלטעמו כלל. והי׳ נראה לעין כולם. שהיה רק דרך
					<lb/>שחוק והיתול מהם מפני שהם הוציאו דברים עליו במה שנוגע לטעם הייו. והראה להם
					<lb/>שלא עלה על לבם לומר חסרון כזה שאינו נוגע כלל בטעמו וריחו. ובכ״ז אף שהיה
					<lb/>הדיבור דרך שחוק מ״מ ראו לסלקו מהשולחן ולא שתו אותו עוד. והנה אחר חצי שנה
					<lb/>לערך יצא הקול על הפאבריק הזאת שעובדים שם אינם יהודים, ואינו נעשה בהכשר
					<lb/>כדת. וכאשר היין בעולם
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0043.jpg" n="43"/>
				<fw facs="#facs_43_tr_1736593631" type="page-number">
					<lb/>ה<orgName>בעש״ט</orgName>
					<lb/>35
				</fw>
				<fw facs="#facs_43_tr_1736593634" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0041"><head>
					<lb/>עוד סיפור נפלא מהה"ק מוהר״ר <persName>חנוך העניד</persName> ז"ל הנ"ל
				</head>
				<p>
					<placeName><lb/>פ<placeName/>״א</placeName> עלה על דעת שני צעירים מאנשי ש<orgName>חץ</orgName>. שבעיר ל<placeName>אדז</placeName> שלא היו מאמינים בחסידים
					<lb/>ורבותיהם. והיה נראה בעיניהם את כל ענין הנהגת הרבי מ<placeName>אלכסאנדר</placeName> עם
					<lb/>חסידיו כליצנות ונוסדו יחד על הרבי מ<placeName>אלכסנדר</placeName> להמתיק סוד ביניהם ליסע
					<lb/>שניהם ל<placeName>אלכסנדר</placeName> ולכנוס אל הרבי ולעשות עצמם כאלו באו אליו בתום. בחרב
					<lb/>כל אנשי חסידיו ולדבר לפניו עניו איזה צורך אשר יעלה על לבם לרמותו. למען יהיה
					<lb/>להם אחר שובם משם להתלוצץ יותר מהם ומהמוניהם וכן עשו ולא שבו אחור ממחשבתם
					<lb/>הרעה ובאו אל הרבי בקודש פנימה. ונתן להם שלום ולא דיבר עמהם מאומה. רק
					<lb/>הניחם והלכו להם. והמה היו שם <date>שבת</date> והתחפשו עצמם בין החסידים בלבשם ג״כ בגדי
					<lb/>חסידות. והתנהגותם בחסידות למען לא ירגישו בם. והפנו לראות את כל מנהגי
					<lb/>החסידים ולהשגיח על הכל למען יהיה להם דברים יותר להתלוצץ מהם. וכשבא <date>יום א׳</date>
					<lb/>בשבוע שאחרי'. אמר האחד לחבירו נסעה ונלכה לבתינו כי ראינו מה שיש די. ואמר
					<lb/>השני נלך אל הרבי לפנים לפטור מאתו כדרך כל הבאים. והשיב הראשון. למה זה הוא
					<lb/>לנו לכנוס עוד הפעם וכי באמת באנו אליו ככל המון החסידים שנצטרך ליקח רשות ממנו
					<lb/>בשובינו לבתינו ולפטור מאתו בשלום. הלא לא באנו רק לדעת מה להתלוצץ. וכבר
					<lb/>עשינו את שלנו. ולמה צריכים עוד לכנוס אל הרבי על מגן. ואמר השני אליו. לא טוב
					<lb/>דברת. כי אם נכנוס אל הרבי עוד הפעם. ונראה שם עוד חדשות ויהיה לנו עוד יותר
					<lb/>מה להתלוצץ ממנו. לכן אחי שמע לי ונלכה נא עוד הפעם אל הרבי ככל הנכנסים לפטור
					<lb/>ממנו. וקיבל את דבריו והלכו שניהם לפנים אל הרבי הקדוש ז"ל ובבואם לפני הה<persName>״ק</persName> ז"ל.
					<lb/>ואמרו אליו שרוצים לפטור מאתו לשלום לביתם. אמר להם שמעו לי בני. האם למדתם
					<name type="work"><lb/>חומש</name> מעולם (בל׳ שאלה) ויהי כמצחק בעיניהם לאשר נתגאו בלבם לאמר מי ידמה לנו
					<lb/>בבקיאות ב<name type="work">מקרא</name>. ובדקדוק לשון קודש. והיתה השאלה הזאת כצחוק בלבם ששואלם אם
					<lb/>למדו <name type="work">חומש</name> מה שהם בחיאים ב<name type="work">מקרא</name> והרבו בהגיון מאד. והוא לא יודע ומכיר בהם.
					<lb/>ובכ״ז נתאפקו בלבם והשיבו הן ושאלום הכי ידעתם וזכרתם את הפסוק שבסוף <name type="work">פ׳ יתרו</name>
					<lb/>דכתיב ולא תעלה במעלות על מזבחי וגו' והשיבו הן. ובחשם שיאמרו לו הפירוש וצחקו
					<lb/>בלבם ואמרו לו הפירוש. ואמר להם הה״ק אהה לא כך הפירוש אבל אני אפרשהו
					<lb/>לכם. ולא תעלה במעלות (מיט <persName>פעלשינק</persName>) <persName>מל</persName>׳ נפש כי תמעל מעל על מזבחו על צדיק
					<lb/>שלי שמכונה בשם מזבח ה׳ לפי שזובח יצרו ותאותיו לה׳. והוא מקרב את ריח ניחות
					<lb/>מתורתו ועבודתו בקודש ל<name type="misc">ה'</name> כמו המזבח. והענין המכוון שלא תלך בערמימות לנעול
					<lb/>מעל בהצדיק אשר לא תגלה ערותך עליו כי אם לא תשמע. רח תעלה במעילות
					<lb/>וערמימות על הצדיק אז תגלה ערותך (דיין שאנד) עליו. ע"י הצדיק כי הצדיק יגלה
					<lb/>ערותך ובושתך את אשר אתה עושה במסתרים דברים מכוערים ומאוסים. אשר תבוש
					<lb/>מהם. וכשמעם כך חרדה לבשתם. ונמס לבם כדונג כי הבינו את אשר לפניהם ולא
					<lb/>יכלו עוד לזוז ממקומם מגודל הבושה אשר כסתה פניהם. והה״ק ז"ל התחיל להוכיחם
					<lb/>על מעשיהם וגילה לפניהם את תעלומות מעשיהם המכוערים מה שעושים בביתם בסתר.
					<lb/>ובראותם כי כלתה אליהם הרעה. נמוגו מפני הה״ק וכפפו ראשם ונכנעו עד שהזילו
					<lb/>דמעות. והה״ח ניחמם ודיבר על לבם לקבלם בתשובה. ולא זו משם עד שנעשו בעלי
					<lb/>תשובה גמורים. וחזרו והאמינו בהרבי הק<persName>׳</persName> וקיבלו דרך החסידות עליהם
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0044.jpg" n="44"/>
				<fw facs="#facs_44_tr_1736593640" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_44_tr_1736593642" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0042"><head>
					<lb/>עוד מהרה"ק הנ״ל ענין גדול
				</head>
				<p>
					<lb/>בהיות הה״ק <persName>מוהרח״ה הכהן</persName> ז"ל הנ״ל רב בעיר <placeName>נאווידוואר</placeName> היו לו רדיפות גדולות
					<lb/>ובזיונות מאת רודפיו. והיה נגיד א' מן הרודפים שבזה אותו הרבה. והיה
					<lb/>מחויב נדוי ע״פ ד״ת בלי שום פקפוק כלל. והפצירו האנשים מאוהבי הרב הק׳ ז"ל.
					<lb/>שיעשה בו דין נדוי כמחויב ע״פ דתה״ק. ולא רצה בשום אופן. וחשבו שאולי הוא נמנע
					<lb/>מפני שמתיירא מו הממשלה. והיה אז העונש מהממשלה יר"ה ע״ז לשלם קנס סך אלה
					<lb/>זהובים והלכו האנשים הנ"ל עם סך אלה זהו' באמתחתם אל הה״ק הנ"ל. והוציאו הסך
					<lb/>הנ"ל מאמתחתם והניחו לפניו. ואמרו לו יראה רבינו כי אין לו עוד מה לירא שבאם יגיע
					<lb/>הדבר לפני המשפט וישפטוהו יותר אין לו ליפחד רק מלשלם סך האלף. והנה הוא לפניו
					<lb/>מזומנים לשלם. ומה צריך יותר רק שיעשה כדין תוה״ק עם הרשע הזה למען יווסרו
					<lb/>האחרים לבלי לעשות עוד כדבר הרע הזה לת"ח. והשיב להם שלא יעשה זאת בשום
					<lb/>אופן. והפצירו בו מאד ושאלו ממנו שיאמר להם מדוע אינו חפץ הלא אין לו עוד שום
					<lb/>מורא מעונש כלל. וגם ע״פ דתה״ק אין שום פקפוק ע״ז. והשיב להם ואמר. אומר לכם
					<lb/>האמת. אמנם כן הדבר שהאיש הלזה הוא מחויב עונש זה ע״פ דתה״ק בלי שום נדנוד
					<lb/>ספק. ובכ״ז כשעושים דבר כזה צריכים מתחלה להשגיח מאד על המעשה שלא תהיה בה
					<lb/>שום פני' אחרת בלתי לה׳ לבדו. דהיינו לכוון בה למען כבוד <name type="misc">ה׳</name> וכבוד ה<name type="work">תורה</name> בלבד
					<lb/>ולקבוע עלבונה של תורה מיד המלעיבים במלאכי אלקים הם הת"ח ולא תתערב
					<lb/>במחשבתו שום מחשבה אחרת כגון לנקום נחמת עצמו והרמת כבודו עם המחשבה הנ"ל
					<lb/>רק תהיה נעשית במחשבה זכה וטהורה לשם <name type="misc">ה׳</name> בלבד. בלי שיתוף מחשבת עצמו כלל.
					<lb/>ולכן לא אוכל עשוהו מפני שמתיירא אני מאד פן ח"ו תתערב במעשי אלה איזה פני' אשר
					<lb/>לא לשמו ית׳ . ונמצא שלא עשיתי ח"ו כרצון ה<name type="work">תורה</name>, ולמה תצא כזאת מלפני ממעשה
					<lb/>זו יוכל כ"א ללמוד מוסר השכל לנפשו בשעת נחמתו מהמלעיבים בכבוד ה<name type="work">תורה</name> שיהיה
					<lb/>מתון בדבר מאד שלא תצא שכרו בהפסדו ח"ו וד"ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0043"><head>
					<lb/>מהה״ק ר׳ <persName>יחיאל מאיר</persName> ז"ל הרב מ<placeName>גאסטנין</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>ב<name type="work">ס</name>׳ <name type="work">מרום</name> <placeName>הרים</placeName> הנ"ל מובא הרבה משבחי הה״<persName>ק</persName> הנ"ל מ<placeName>גאסטנין</placeName>. ונספר בזה ענין
					<lb/>נפלא מה שנתהווה אצל הה״ק הנ"ל. והרה״ק ז"ל אמר בעצמו אחר כמה שנים
					<lb/>לפני מקורביו שבטוח בלבו ששלחו לו ענין זה מה״ש לנסותו בענין הכנסת אורחים. ומי
					<lb/>יודע מי היה האורח הזה וידוע עד כמה היה כחו של הרה״ק הנ"ל במצוה זו שכמעט שלא
					<lb/>היה שני לו בדורו במצוה זו. כאשר עיני כולם ראו ונתהווה לו <date>פ"א</date> שב<date>ליל ש"ק</date> אחרי
					<lb/>שנכנס לביתו מבהמ"ד אחר התפלה בא השמש אצלו ואומר לו שראה עתה עוד אורח
					<lb/>א' בבהמ"ד ונכנס הרה״ק ז"ל וראה האורח והכניסו לביתו לסעוד אצלו בשב"ק. והיה
					<lb/>האורח הזה לבוש בגדים מאוסים ומלוכלכים כ״כ וגם הוא עצמו היה איש מכוער ומגושם
					<lb/>מאד ומלוכלך כמתגולל באשפה עד שלא היה באפשירות אפילו רק לעמוד אצלו. כי היה
					<lb/>נותן ריח רע בכל הבית. וכ"ש להושיבו על השולחן. והה״ק ז"ל הגישו אליו וקיבלו בסבר
					<lb/>פנים יפות. והושיבו אצלו וחשב שיאמר שלום עליכם. כי הוא יהודי ולא אמר ושאלו
					<lb/>הה״<persName>ק</persName> מדוע אינו אומר ש"ע והשיב שאינו יכול אח״כ נתן לו כוס לעשות חידוש. ואמר
					<lb/>ג״כ שאינו יכול לומר החידוש. ואמר הה״ק עמו מלה במלה והוא אמר אחריו. וכשהגיע
					<lb/>לנט"י נטלו ידיו. ואמר לו הרה״ק שיאמר הברכה ואמר ג״כ שאינו יכול. ואמר ג״כ עמו
					<lb/>מלה במלה. וכן בברכת המוציא ואח״כ אכל כאחד הגרגרנים. ובהמות יער בלי שום דרך
				</p>
				<fw facs="#facs_44_tr_1736593641" type="catch-word">
					<lb/>אנושי
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0045.jpg" n="45"/>
				<fw facs="#facs_45_tr_1736593641" type="page-number">
					<lb/>כא
				</fw>
				<fw facs="#facs_45_tr_1736593642" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_45_tr_1736593640" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>יושי. ואכל את כל החלה שהיתה על השולחן. וכשראה הרב ז"ל שכבר כלה לאכול את
					<lb/>התלה חשב אולי עדיין הוא רעב לאכול וצוה למשמשו שיביא את החלה הב׳. ואכל גם
					<lb/>את החלה הב' וכשראה הרב ז"ל כך חשב בלבו הלא דבר הוא. שבל״ס הוא איש כזה
					<lb/>שצריך לאכול הרבה. וצוה להביא עוד חלה שלישית. ובכ״ז לא הראה הרב ז"ל לפניו
					<lb/>שום תנועה אחרת. אבל ביקשו עוד ופייסו שיאכל בלי בושה. ואכל גם את השלישית.
					<lb/>והובאו עוד החלות הנשארות שהיו מוכנים על כל ה<date>שבת</date> לכל ביתו. וגמר לאכלם כולם.
					<lb/>וצוה הרב ז"ל לשאול עוד חלות מן השכנים. ואכלם כולם. ובתוך כך קודם שברכו בהמ״ז
					<lb/>נתמנם האורח מרוב אכילה ושתי'. וחטפתן שינה עצומה ובקשוהו שיברך תחלה בהמ״ז
					<lb/>ולא אבה ועשה עצמו כלא ידע מה שהם מדברים אליו. והשליך א"ע על הקאנאפע היפה
					<lb/>שישב עלי' עם המנעלים המלוכלכים באשפה. וליכלך את המעטפה שעל הקאנאפע.
					<lb/>ובכ״ז לא היה נראה בהה״ק הנ"ל שום הקפדה נגדו, ואפילו תנועה אחרת לא היה נראה
					<lb/>רח חיבבו מאד למען המצוה שהזמין לו הי״ת. וקודם שכבו. פנה עוד אל האורח לראות
					<lb/>מה הוא עושה. ונטל מלבושים חמים לכסותו היטב מסביב ויחם לו. הבוקר אור והה״ק
					<lb/>ז"ל בא אל הבית לראות אחר האורח שלו אם עדיין ישן. והנה אין אורח בבית. ואין
					<lb/>שום רושם כלל ממנו עוד. ושלח הרב ז"ל לשאול עליו אנה פנה מזה. ואין רואה
					<lb/>ואין שומע. וגם לא היה שום איש בעיר שהיה רואהו לא קודם <date>שבת</date> ולא בשב"ק כלל.
					<lb/>אז אמרו שאין זה כי אם שמן השמים שלחו לו בדמות כזה לנסותו במצות הכנסת אורחים.
					<lb/>כי אין זה מדרך ברי׳ אנושית שבעולם לעשות כן :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0044"><head>
					<lb/>סיפור נפלא ונורא מהגאון הק׳ רבינו <persName>יונתן</persName> ז"ל מ<placeName>פראג</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>בשעת השערורי׳ הגדולה שהיה בעולם בדבר המחלוקת שהיתה בינו לבין הרודפים
					<lb/>שלו כמוזכר בס׳ <name type="work">לוחות העדות</name> ושאר ספרים שנתחברו ע״ז. אירע מעשה
					<lb/>נורא ומופת נפלא מהגאון הק׳ <persName>ר"י</persName> הנ"ל שהיה אז אב"ד ורב ב<orgName>ק"ק</orgName> <placeName>אה"ו</placeName> והיה דר
					<lb/>ב<placeName>אלטונא</placeName>. פ"א היה הולך הגה"ק הנ"ל לבית הכנסת להתפלל תפלת מנחה והיה עובר
					<lb/>דרך מקום צר אחרי הרחוב פתאום נשא עיניו וראה איש א׳ נופל ארצה. ונתעלה מאד
					<lb/>בכלות רוחו ממנו. וירא וירץ לקראתו להגביהו ולהחיותו. וראה כי אזלת ידו בעצמו
					<lb/>להשיב רוחו אליו. ונתיישב להוליכו אל ביתו. ולא היה יכול להלוך ברגליו. ונשאו על
					<lb/>כתפיו לביתו. ובבואו עמו אל הבית. נבהלו כל אנשי הבית מפניו. והגה״ק הלך לו
					<lb/>לדרכו. והזהיר באזהרות גדולות את אשת האיש ושאר ילידי ביתו. שלא ינוחו ולא ישקטו
					<lb/>מלהשתדל בהצלת האיש מרגשת חלושותו והתעלפותו. וישוב לאיתנו. והם עשו כאשר מצאה
					<lb/>ידם עד כי שב רוחו אליו כאיתנו הראשון. והנה האיש הזה לא אחר לעשות הדבר
					<lb/>וללכת תומ"י אל הבהכ״נ שהתפלל שם הרב הקדוש <persName>ר"י</persName> ז"ל. והגיש אליו ונפל לרגליו בקול
					<lb/>מר בכי צורח. לבקש סליחתו שימחול לו על חטאתו אשר חטא נגדו כי גדול עונו מנשוא.
					<lb/>והה״ק הגאון <persName>ר"י</persName> ז"ל משתאה לו מחריש לדעת מה בפי האיש הזה. ומה כוונתו כי לא
					<lb/>ידע מאומה איזה עון אשר חטא נגדו ושאלו. מה זה ועל מה זה אתה מתנפל לפני.
					<lb/>ואנכי לא ידעתי ובקש מחילה מהרב ז"ל שיסור עמו יחד אל הבית בחדר פנימי ויספר לו
					<lb/>את הענין ונתרצה לו בדבר זה ויסורו אל ביתם. ויספר לו את כל המוצאות אותו שהוא
					<lb/>היה מושכר מאת השונאים הרודפים שלו שיהרוג את הרב הקדוש ז"ל בסכין. והוציא
					<lb/>הסכין מאמתחתו והראהו לו ושמר לו את הדבר לעת שיעבור דרך מקום צר הזה אשר אין
					<lb/>דרך לנטות ימין ושמאל. ושם אין מקום מעבור לרבים. ויפגע בו לבצע זממו הרע. ויהי
					<lb/>כראותו את הרב ז"ל עובר למולו ורצה לפגוע בו אחזתו רעדה גדולה ונבעת מאד. וידיו
				</p>
				<fw facs="#facs_45_tr_1736593639" type="catch-word">
					<lb/>ורגליו
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0046.jpg" n="46"/>
				<fw facs="#facs_46_tr_1736593640" type="page-number">
					<lb/>ע
				</fw>
				<fw facs="#facs_46_tr_1736593641" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ורגליו הורפו מכחם עד כי נמוג מפניו מאד ונתעלף ונפל ארצה. אז ראה הרה״ק רבינו
					<lb/>ז"ל הנס הגדול אשר עשה לו הי"ת ויספרה לביתו ולכל אוהביו. ובכל שנה ושנה עשה
					<lb/>זכרון לנס ההוא באותו היום ועשה שמחה. כי יראנו הי״ת נסים ונפלאות תמיד :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0045"><head>
					<lb/>עוד סיפור נפלא מהגה"ק רבינו <persName>יונתן</persName> ז"ל הנ״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>לפני פטירתו של הגאון רבינו <persName>יונתן</persName> ז"ל. בא אחד מן הרודפים שלו לבקש ממנו מחילה
					<lb/>על מה שעשה לו. ויהי כראות הגאון ז"ל את האיש הזה נתחזק וישב על המטה.
					<lb/>ויאמר בזה"ל אתם שמחים עתה ע"ז שזכיתם להגיע לעת כזאת שתסעו מיד לקראת הרב
					<lb/>החדש שיתקבל בכאו להקביל פניו. אבל לא זכיתם עוד לזה ולראות את הרב החדש שיבא
					<lb/>אחריו ויחרד האיש מאד. והנה הגאון ז"ל נתבקש בישיבה של מעלה אחר זמן בשנת
					<lb/>תחכ״ד כ"א <date>אלול</date>. ונועצו עדת קהלות אה״ו לקבל עליהם את הרב הגאון <persName>מו"ה</persName> <persName>יצחק
					<lb/>הורוויץ</persName> ז"ל. ונסעו לקראתו כל אצילי העיר ואלופיו כמנהג והיה בתוכם גם האיש הזה
					<lb/>שרדף את הגאון רבי <persName>יונתן</persName> ז"ל ושמע הדברים הנ"ל מפי קדשו של הגאון ר׳ <persName>יונתן</persName> ז"ל
					<lb/>קודם מותו. ויהי בדרך. עוד בטרם זכה לראות את הרב החדש הנ"ל. נפל האיש מן
					<lb/>העגלה ארצה ונהרג תומ״י והי״<persName>ת</persName> יגדור פרצת עמו <placeName>ישראל</placeName>. וישמרם מכל מעיק ומציק
					<lb/>להרמת קרנם תמיד ויעשה עמהם נסים לטובה אות סלה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0046"><head>
					<lb/>עוד ענין נפלא מה שיסופר בזה מה<placeName>גה</placeName>״ק ר״י הנ״ל מגודל שקידתו בעיון תוה״ק
				</head>
				<p>
					<lb/>ידוע ומפורסם בעולם בכל חצוי ארץ. עוצם הרבצת תורה בתלמידים של הגאון ר׳ <persName>יונתך</persName>
					<lb/>ז"ל מ<placeName>פראג</placeName> בכל הקהלות שהיה שם לרב ואב"ד דהיה ב<placeName>ק"ק</placeName> <placeName>מיץ</placeName> ו<placeName>המבורג</placeName> ואלטינא
					<lb/>מקום משכן כבוד קדשו וישיבתו <placeName>הרמתה</placeName> שאין ערוך אלי׳ בכל תפוצות <placeName>ישראל</placeName>. ועם כל
					<lb/>גודל חריפותו בפלפולים שהיה נעלה מכל רבני דורו מכ״ז לא נח ולא שקט בעיונו בנפש
					<lb/>עמלה וביגיעה גדולה להגדיל תורה ולהאדירה בחדודים נפלאים ועמוקים. ונספר בזה
					<lb/>עובדא אחת מעוצם יגיעתו ושקידתו בעיון. שהי' מנהגו להגות עם התלמידים בתורה גם
					<lb/>בלילות. ולילה כיום האירה לו בתורה ברבים. ובמיעוט שנה קודם אור היום בלבד. וליל
					<lb/>יום ו׳ עש"ק היתה הלילה כולה להם למשמר עבודת הקודש בתורה בלי לראות שינה כלל
					<lb/>בעיניהם. פ"א פנה הרב ז"ל מו הישיבה פתאום באמצע הלילה לחוץ. ואז היה ימי <date>חורף</date>
					<lb/>בקרח נורא. וכפור ושלג מכוסה על הארץ והתלמידים חכו עליו שיבוא הביתה. והנה אין
					<lb/>חול דופק חזרה אל הבית ולא ידעו מה לחקור ונפלה חרדה עליהם. ונתיישבו יחד שאין
					<lb/>עצה אחרת רק ללכת החוצה לחפשו ומחמת גודל מורא רבם שהיה עליהם לא מלאם לבם
					<lb/>לעשות כן וכ"א השמיט עצמו מלעשות עד כי נועצו יחד להפיל גודל מי ומי יהיו ההולכים
					<lb/>ונפל הגורל על ב׳ בחורים מן הישיבה. והיו מוכרחים לקיים הדברים. והלכו ב׳ הבחורים
					<lb/>האלו ראשונה אל הגן אשר היה אצל הבית דירה שלו לחפשו שמה. וישאו עיניהם ויראו
					<lb/>מרחוק והנה רבם הק׳ יושב בקרן זויות על ספסל ידיו תמוכים על השולחן שעמד לפניו
					<lb/>והוא ז"ל מכוסה בשלג כצמר. ומפוזר בכפור כאפר מעוין ומוטרד במחשבתו מאד עד
					<lb/>שאינו מרגיש כלל את הקור והקרח הנורא. וירהב א׳ מן הבחורים עוז בלבו. לגשת אליו
					<lb/>וליגע בו למען יקיץ מעיונו כי חששו על בריאותו מאד ויהי בנגעו בו פתאום הקיץ מעיונו
					<lb/>כאיש אשר יעור משנתו בחול אומר בזה"ל „ניין דער <persName>רמב"ם</persName> איז דאך גירעכט" כי היה
					<lb/>עומד אז באמצע עיון ליישב בישיבה דברי <persName>הרמב"ם</persName> ז"ל מקושיות המשיגים עליו. ומחמת
					<lb/>גודל עיונו שלא עלתה בידו לתרצו. יצא החוצה להתבודד בינו לב"ע. ונטרד כל כך בעיונו
					<lb/>עד שלא הרגיש כלל מגודל עיונו בתורה היכן הוא. הנמצא כזה איש אשר רוח <name type="misc">אלקים</name> בו
				</p>
				<fw facs="#facs_46_tr_1736593639" type="catch-word">
					<lb/>פ"א
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0047.jpg" n="47"/>
				<fw facs="#facs_47_tr_1736593637" type="page-number">
					<lb/>כב
				</fw>
				<fw facs="#facs_47_tr_1736593639" type="page-number">
					<lb/>וא
				</fw>
				<fw facs="#facs_47_tr_1736593636" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0047"><head>
					<lb/>סיפורים נפלאים מהגר"א מ<placeName>ווילנא</placeName> ז"ל מגודל יגיעתו בתורה
				</head>
				<p>
					<lb/>פ״א בא תלמידו של ה<persName>גר"א</persName> ז"ל מ<placeName>ווילנא</placeName> ה"ה הגאון הצדיק ר׳ <persName>חיים מוולאזיו</persName> ז"ל בעל ס׳
					<name type="misc"><lb/>נפש החיים</name> ל<placeName>ווילנא</placeName> בעש"ק ולא היה אצל רבו הק׳ ה<persName>גר"א</persName> ז"ל באותו יום וכשהלך
					<lb/>לבית המרחץ לכבוד <date>שבת</date> ובטרם התחיל לפשוט מלבושיו. והנה פתאום בא משמשו של הרב
					<lb/>ז"ל וקוראו לבית רבו ז"ל. וזירז עצמו להתראות לפני רבו ובא לבות הרב ז"ל וכבואו ראה
					<lb/>את רבו והנה פניו משחת תוארו. ויושב ומצטער הרבה וראשו חולה ומוכרד במטפחת
					<lb/>סביב. ונבהל הגאון <persName>ר"ח</persName> תלמידו מאד מצערו של רבו הק׳ וחלייו ולא ערב לבו לשאלו מה
					<lb/>זה ועל מה זה. עד שרבו ז"ל מעצמו נתעורר תיכף בבואו לבקש שיאמר לו הבנת <name type="misc">ד'
					<lb/>הירושלמי</name> במקום א׳ שהוא מתקשה עליו ואינו יכול לרדת עד עומק הבנתו ולתרצו
					<lb/>מקושיותיו והשיב לו ה<persName>גר"ח</persName> מי אני אשר אדע ליישב ולהבין מה שנפלאת מעיני רבי ורחוקה
					<lb/>היא ממנו לדעת. והשיב לו הרב ז"ל. אעפ״כ פתח פיך ויאירו דבריך כי טובים השנים.
					<lb/>ואיש את רעהו יעזורו והעמיק ה<persName>גר"ח</persName> היטב הדק בענין שנתקשה בו. והאיר ה׳ את
					<lb/>עיניו למצוא פתח בהבנת הענין קצת אך לא היו הדברים עדיין נפשטים מחמיטתו לגמרי
					<lb/>וסמך עצמו בזה על רבו הק׳ שברוחב לבו הטהור יגמור בעדם להיות לפניו דרך הלול
					<lb/>ליישר דברי הירושלמי בטוב טעם בלי ספק מאומה. והנה בהחלו להציע לפני הרב ז"ל את
					<lb/>דרכו צהבו פני רבו הק׳ ז"ל ונתמלא שמחה והסיר מעל ראשו תיכף את המטפחת וצוה
					<lb/>להמשמש שלו שיביא לו מעט אוכל להסעיד לבו. והיה הדבר לפלא באזני <persName>מוהר"ח</persName> ז"ל
					<lb/>בידעו כי אין זה דרכו כלל לאכול בעש"ק אחר חצות ונשמט משם אל החדר החיצוני אשר
					<lb/>שם משכו בני ביתו ושאל שם מה ראה על ככה לצוות לחת לו עתה אוכל והשיבו לו שכבר
					<lb/>זה <date>יום שלישי</date> שלא טעם עוד מאומה בפיו מעוצם חלייו ושחידתו על <name type="misc">ד'</name> הירושלמי הללו לתרצו:
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד סיפר רב <persName>א׳</persName> גדול ב<name type="work">תורה</name> שהיה בנו של רב <persName>א׳</persName> מתלמידי הגר״א ז״ל לפני הרב
					<lb/>הגאון הצדיק <persName>מ׳ דוד לוריא</persName> ז"ל מ<placeName>בוחאב</placeName> ש<persName>פ"א</persName> היה ב<placeName>ווילנא</placeName> ובא לפני ה<persName>גר"א</persName> ז"ל
					<lb/>לחדרו וראה שהוא הולך ושונה משנתו בדביקות נפלאה עד שלא הרגיש כלל בביאתו
					<lb/>ובעמידתו שם והגר"א ז"ל כמ״פ עבר לפניו ונגע בו במשמוש ממש, עד שהיה צריך לנטות
					<lb/>ממנו לצדדין ובכ״ז לא הרגיש בו מגודל דביקותו ב<name type="work">תורה</name>. ואח״כ כשהרגיש בו אז נתן לו
					<lb/>שלום ושאלו בשלומו ובשלום אביו תלמידו :
				</p>
				<p>
					<lb/>וב<name type="work">ס</name>׳ <name type="work">אדרת</name> אלי' נדפס ההספד שהספידו על ה<persName>גר"א</persName> ב<placeName>ווארשא</placeName> ושם נאמר כי בכל שב"ח
					<lb/>היה חוזר מס׳ <date>שבת</date> ועירובין עם כל הדינים ובמוצאי יוה״כ בבואו מבהר הה
					<lb/>חוזר כל מס' סוכה עם כל הדינים וסיפרו שפ"א במוצאי יוה״כ אמר לגאון <persName>א׳</persName> שהיה אצלו
					<lb/>הלא נכון לקבוע תיכף יחד לצורך הסוכה כמנהג לכה נא אתי ונחיים כן וחשב הגאון הל
					<lb/>שהיה שם שכוונתו בפשיטות ואח״כ הביאו לחדרו ויקח <name type="work">גמרא</name> מס' סוכה בידו וילמוד עמו
					<lb/>יחד מס׳ סוכה כל הלילה ואמר לו זהו היתד שקבעתי להסוכה במקום נאמן :
				</p>
				<p>
					<lb/>ובהקדמת נכדו לספרא <persName>דצניעותא</persName> כתב שהגר"א ז"ל זקנו היה חוזר מדי יום ביום
					<lb/>מאה דפין. וסיפר עוד הגאון <persName>מ׳ שאול</persName> ז"ל <placeName>אבד"ק</placeName> ו<placeName>וילנא</placeName> שפ"א נכנס
					<lb/>אצלו קודם התפלה ומצא פתוח לפניו מס׳ חוליו עד פ׳ בהמה המקשה וסוחר בסקירה א'
					<lb/>ע"כ עמוד וכרגע הפך לדף שאחריו עד כי בחצי שעה ויותר קצת גמר כל המסכת והיה
					<lb/>משתומם על המראה. והיה חושב שמחפש אחר איזה ענין והביט בו ה<persName>גר"א</persName> ואמר לו
					<lb/>להגאון מוהר"ש <persName>ז"ל</persName> מה שנתחדש לו באותה רגע ליישב בזה ד' הרי״<name type="misc">ף</name> מהשגת ה<persName>רא"ש</persName> ז"ל
					<lb/>ואז נתברר לו שהוא חוזר כן על משנתו כן ישיבנו הי״ת לתורתו ויקרבנו לעבודתו תמיד :
				</p>
				<fw facs="#facs_47_tr_1736593635" type="catch-word">
					<lb/>ידוע
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0048.jpg" n="48"/>
				<fw facs="#facs_48_tr_1736593635" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_48_tr_1736593631" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0048"><head>
					<lb/>עוד סיפורים נפלאים מעוצם חביבות הגר״<persName>א</persName> זצוק"ל במצות
				</head>
				<p>
					<lb/>ידוע ומפורסם בעולם בכל תפוצות <placeName>ישראל</placeName> קדושת ה<persName>גר"א</persName> ז"ל בעבודה שמאז החל
					<lb/>לפתוח עיניו ע״פ תבל חידש ימיו ושנותיו לשמים בלי לבלות אפילו רגע בלא
					<lb/>תורה ועבודה. ובעודו צעיר לימים קיבל ע״ע לשלימות נפשו להיות נו"נ בארצות לא לו.
					<lb/>ולסבול עול גלות שנה תמימה ובכל מקום עברו מספרים גדולות ונוראות ממנו. ובכל
					<lb/>מקום עברו נתו להבע"ג סך מסוים בפ"ע שימתין עליו בתפלת העמידה ואירע פ"א שעמד
					<lb/>בתפלת י"ח וה<persName>בע"ג</persName> הריץ הסוסים הלאה לדרכו עם כל החפצים שהיו לו על העגלה.
					<lb/>ונשאר ריקם וערום מכל. וסיפר ה<persName>גר"א</persName> ז"ל עצמו לפני הגאון <persName>מ׳ שאול</persName> ז"ל <persName>ק"ב</persName> מ<placeName>ווילנא</placeName>.
					<lb/>את אשר קרהו בעת שהלך בגולה במדינת <placeName>פרייקין</placeName> כי בא ביום תענית אסתר במקום
					<lb/>שהיה רחוק מהעיר, ולא היה יכול לילך רגלי משם להעיר לשמוע קריאת המגילה. ולא
					<lb/>היה נמצא ג״כ עגלה לשכור כ"א עגלה א׳ שהיתה טעונה חדרות והיה מוכרח לשכרה.
					<lb/>ויהי בדרך והעגלה נכשלה ונפלה ויפול גם הוא לארץ והעגלון אשר בערה בו החמה מאד.
					<lb/>מאשר קרהו עוד הוסיף להכות מכות בשצף קצה ל<persName>הגר"א ז"ל</persName> על אשר לא החזיק את
					<lb/>העגלה בכחו לבלי ליתן את העגלה ליפול. והגאון ז"ל בראותו כי נפל ביד רוצח חיש מהר
					<lb/>נמלט משם וימהר לבוא ברגליו להעיר. וכבר קראו שמה את המגילה ולא היה יכול להשיג
					<lb/>עשרה שיתרצו להיות בשעת קריאת המגילה. לקוראה במנין. והיה מוכרח לשכור לו
					<lb/>עשרה במחיר ולא אבו להתארף תחלה עד שישלם ל<persName>כ״א</persName> מקודם. ויהי כאשר פתח
					<lb/>ה<persName>גר"א</persName> לקרות והתחילו לשחוק ממנו ויברחו כולם אל מקומם בהחבא. ויניחוהו. יחידי.
					<lb/>באין איש אתו ועל מעשה זו בכה ה<persName>גר"א</persName> ז"ל מאד בכל עת שזכרה כי אמר שלא קרהו
					<lb/>כזאת בכל משך זמן גלותו להתבטל ממנין עשרה לכל דבר שבקדושה. ומשום ענין הידור
					<lb/>מצוה כלל. ואך בפעם הזאת לבד אשר לא עלתה לו להיות לו עשרה בשעת קהמ״ג.
					<lb/>והזיל כנחל דמעה ע״ז בשעת הסיפור :
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד סיפר הגאון הצדיק <persName>מ׳ דוד לוריא</persName> ז"ל מ<placeName>בוחאב</placeName> ישן שבשכבו על מטתו קודם פטירתו
					<lb/>אחז בציצית שלו ואמר בבכי' רבה מאד כמה קשה להפרד מעולם הזה אשר ע״י
					<lb/>מצוה קלה כי״ב של ציצית שמגיעים אלי׳ בעד איזהו מטבעות יכול האדם לזכות לראות
					<lb/>פני שכינה ואיפוא נוכל למצוא זאת בעולם הנשמות. אף אם ניתו כל כחותינו בעד זאת:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0049"><head>
					<lb/>עוד מעשה נאה מה<persName>גר"א</persName> ז"ל מה שאירע לו בסבלו גלות
				</head>
				<p>
					<lb/>בעת שסבל ה<persName>גר"א</persName> זצוק"ל גלות אירע פ"א שנגנב בבית אכסניא שהתאכסן שם כף
					<lb/>אחת של כסף טוב שהיה שוה איזהו רו״כ והנה לאשר לא ידעו את ה<persName>גר"א</persName> מי
					<lb/>הוא כי התחפש עצמו בכל מקום עברו לבלי יוודע לאיש מי הוא כמובן חשדו אנשי הבית
					<lb/>את ה<persName>גר"א</persName> האורח שהוא גנב את הכף כסף, כי לא היה לפניהם שום דרך אחר לתלות
					<lb/>בה את חסרון הכף וכי לא היה שם איש אחר זולתו לחושדו על הגניבה. והנה כשהכין
					<lb/>ה<persName>גר"א</persName> לפניו את דרכו ללכת משם להלאה כדרכו. עם האיש משרתו שהיה עמו עכבום
					<lb/>אנשי הבית ולא נתנום ללכת הלאה. באמרם להם שיחזרו את הגניבה שגנבו. ותפשו
					<lb/>העיקר את ה<persName>גר"א</persName> כי הכירו בו שהוא העיקר. ואמר להם שאינו יודע מאומה מהגניבה
					<lb/>אבל המה לא שתו לבם לדבריו מאומה. כי היה בטח בלבם שהוא גנב את הכף. וכ״כ
					<lb/>הגיע הוויכוח ביניהם עד שיסרוהו במכות. והניחוהו ארצה ליישרו בשבט ורצועה ערום.
					<lb/>וכשראה האיש משרתו שהגיע הדבר לידי כך. והיה רע ומר לו על המכות שהוכה ה<persName>גר"א</persName>
					<lb/>רבו ז"ל חנם. היה בדעתו שאין לו עצה אחרת רק להודיע ולגלות מי הוא. כי אז יקרעו
				</p>
				<fw facs="#facs_48_tr_1736593632" type="catch-word">
					<lb/>סגור
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0049.jpg" n="49"/>
				<fw facs="#facs_49_tr_1736593646" type="page-number">
					<lb/>ש
				</fw>
				<fw facs="#facs_49_tr_1736593644" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_49_tr_1736593639" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>סגור לבבם על מה שעשו. ועכ״פ יהיה להם מנוחה. אך עצר כח עוד לבלי לגלות. כי
					<lb/>היה מושבע ועומד מ<persName>הגר"א</persName> ז"ל שלא לגלות אפילו אם יעבור עליהם מה. ויהי כשראה
					<lb/>יש שמכים את ה<persName>גר"א</persName> המכות הראשונות בשבטם לא היה יכול להתאפק עוד בשום
					<lb/>אופו והתחיל לצעות אל ה<persName>גר"א</persName> בזה"ל. תדעו שאני אגלה ואומר האמת. ויהי כשמעם את
					<lb/>ד׳ האיש שדיבר כדברים האלה. נתנו שמחה בלבם באמרם זל"ז. אכן הועילה דרכינו
					<lb/>והצליחו מעשינו. כי חשבו ודמו בנפשם שכוונת האיש הזה משרתו שיגלה את הגניבה.
					<lb/>ולכן בראותם שעדיין אינם מודים הוסיפו להכות עוד יותר. וה<persName>גר"א</persName> ז"ל צעק אל משרתו
					<lb/>בקול. חלילה לך לגלות שתוק למעה״ש ולא תגלה. כן היה כמ״פ שהאיש צעק כן והוא
					<lb/>זיל השיב לו כו ובכל עת ששמעו חשבו כטעותם. וזה גרם לו שיוכה עוד יותר עד כי מו
					<lb/>השמים עזרום שנמצאה הגניבה אז הרפו ידיהם. והלכו להם לדרכם :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0050"><head>
					<lb/>עוד סיפור נפלא מה<persName>גר"א</persName> ז״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>אחרי ששב הגר״<persName>א</persName> זצ״ל מסבל גלותו היה בדוחק גדול מאד ולמד תורה מתוך עוני
					<lb/>ולחץ וסיפרו שהיה סוגר חלונותיו ביום. ולמד לאור הנר שלא יבלבלוהו בני
					<lb/>אדם. והיה עובדא שמחמת שראו דוחקו הגדול. נתאמצו אנשי עירו שהיתה עיר גדולה
					<lb/>לאלקים לעשות לו סיפוק מן הקהל בכל שבוע סך מסוים לפרנסת ביתו. והיה שמש א׳
					<lb/>שעל ידו היו שולחים לו דמי הסיפוק. והשמש הזה עשה עצמו כמו שנותן ל<persName>הגר"א</persName> ולא נתן
					<lb/>לו כלום. ונמשך כן כמה שנים שלקח השמש את דמי הסיפוק לעצמו וגרם ל<persName>הגר"א</persName> ז"ל
					<lb/>וביתו כל הדורח והלחץ ובכל זאת לא הגיד ה<persName>גר"א</persName> זאת לפני שום ברי' ואשתו ובניו
					<lb/>הקטנים צעקו ללחם ונפשם בהם נתעטף מעוני רעבון ובכו במר נפש לפני אביהם ובכ״ז
					<lb/>לא גילה מה שעושה לו השמש הזה כסבורים העם שה<persName>גר"א</persName> משיג את שלו. והוא סבל כל
					<lb/>הצער והדוחק הזה מבלי חפצו לגלות נבלותו של השמש הזה כדי שלא לביישו ושם בטחונו
					<lb/>בהי״ת. ופ"א שבאתה אשתו לפניו לשאול לחם להחיות נפשם. וציוה לה שתלך עם בני'
					<lb/>הקטנים לשכנים שלו בזמן אכילה ודרך הקטנים שמבקשים לאכול כשרואים שאחרים אוכלים
					<lb/>ויתנו להם. ובכ״ז לא רצה לגלות הדבר כדי שלא יתבייש אדם על ידו. עד שחלה השמש
					<lb/>ונטה למות. אז התוודה בפני כל את אשמו כן הי״ת יטע בלבינו מדותיו הטובים סלה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0051"><head>
					<lb/>עוד סיפורים נוראים משבחי הגר״א ז״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פ״א הובא לפני הגר״א ז״ל מרכבה מרחדה לנסוע עלי׳ לטיול לשמירות בריאותו וכבר
					<lb/>היו מונחים עלי׳ חפציו וספריו הנצרכים לו והוא ירד לשבת עלי'. והנה כאשר
					<lb/>הציג רגלו אחת עלי׳ נסוג אחור תומ״י בחרדה. ואמר בזה"ל המרכבה הזאת היא מרכבת
					<lb/>היצר כי היא מרוצפת בשעטנז והעומדים שם ענו לו. הלא היא מרוצפת בצמר גמלים
					<lb/>שקורין (קעמעל האר) השיב להם דרך צחות. אמנם הוא קעמעל ה<persName>אר</persName> לפי שהצמר נסרה
					<lb/>במסרק שנקרא בל"א (קעמיל) ושב לביתו ולא נסע עלי׳ :
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד פ"א שלח לו מחותנו הגביר <placeName>מסלאנים</placeName> ע"י ציר מיוחד הדסים מובחרים מק"ב ואחי
					<lb/>ה<persName>גר"א</persName> ז"ל הושיטם ליד אחיו ה<persName>גר"א</persName> ז"ל ותיכף כשאחזם בידו בשמחה. כי היה
					<lb/>קשה להשיג אז הדסים ירוחים בעולם כרגע השליכם לארץ וצוה לחתכם שלא ימכרם הציר
					<lb/>ויברכו עליהם. כי אמר שהם מורכבים :
				</p>
				<p>
					<lb/>ופ״א הביא משרתו ה"ה הרב ה<persName>מגיד</persName> מ<persName>פלאצק</persName> מו"ה ר׳ <persName>פנחס</persName> ז"ל (בעה״מ ספר <name type="work">כתר
					<lb/>תורה</name>. וספר <name type="work">גבעת פנחס</name> על אגדה ומוסר) לפני רבו ה<persName>גר"א</persName> זצוק"ל מים לשתות
				</p>
				<fw facs="#facs_49_tr_1736593638" type="catch-word">
					<lb/>וידוע
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0050.jpg" n="50"/>
				<fw facs="#facs_50_tr_1736593643" type="page-number">
					<lb/>ש
				</fw>
				<fw facs="#facs_50_tr_1736593644" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וידוע כי ה<persName>גר"א</persName> היה נזהר בכל דיני גילוי ומחמיר בזה מאד מטעמים אחרים שזולת
					<lb/>ההלכה. והיה מצווה עליו תמיד שיזהר מן הגילוי וסמך עליו בזה. ולכן היה מביא לו
					<lb/>תמיד מן הפלומפ שבחצר בהכ״נ. אך בפעם הזאת שהיה בלילה ועת גשמים ורוח סערה
					<lb/>נתעצל מללכת לשם. והביא לו מים מחבית מגולה. ויהי בבוקר אחר תפלת שחרית שלח
					<lb/>לקרוא למשרתו הרב הנ"ל והוכיחו על פניו וא"ל. מה ראית על ככה להכשיל אותי
					<lb/>במים מגולים. ואמר לו עוד בזה"ל תדע שתמונה אחת בלבלני כל תפלת שחרית זה שע״י
					<lb/>שתי' מים מגולים אלו גרם לי זה. עתה ראה מה שגרמת ומהיום והלאה לא ייקל הדבר
					<lb/>בעיניך עוד :
				</p>
				<p>
					<lb/>ובשנה האחרונה שנסתלק ונתבקש ביש״מ <date>שנת תקנ"ח</date> ב<date>יום ג׳ דחוה״מ</date> סוכות רץ
					<lb/>המבשר עוד קודם ר"ה בעוד לא היה נראה שום רושם מהסתלקותו. לבשר
					<lb/>ל<persName>הגר"א</persName> בשורה טובה שיביאו לו אתרוג יפה ומהודר מפרייסין והלך בשמחה גדולה בישבו
					<lb/>כי ה<persName>גר"א</persName> יברכהו על הבשורה הטובה הזאת ויהי כבואו ויאמר ל<persName>הגר"א</persName> בשורה זו כי יביאו
					<lb/>לו אתרוג. וכשמוע ה<persName>גר"א</persName> שם האתרוג הסיב פניו אל הקיר ובכה בכי רב וישתוממו
					<lb/>האנשים מאד על המראה כי לא ידעו מה הוא והשליח הנ"ל שב מאצלו חפוי ראש ונעצב
					<lb/>מאד. עד אשר הגיע <date>יום</date> המר ג׳ דחוהע"ס ואת האתרוג הזה אחז בידו גם ברגע
					<lb/>האחרונה. אז ידע כל העם טעם הבכי כי רוה״ק הופיע אתו להגיד לו כי עם הא רוג
					<lb/>הזה יסגור ימי חייו והוא לו המצוה האחרונה בעוה״ז שיתאו המלך יפיו לקחת לו להנהותו
					<lb/>מזיו שכינתו נצח. זי״ע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0052"><head>
					<lb/>מעשה מהגאון <persName>רשכבה״נ</persName> רר<persName>״י</persName> זצוק"ל זי״ע.
					<lb/>הגאון <persName>רר"י</persName> ז"ל נשא אשה מעיר <placeName>פראג</placeName> בת הרבני
				</head>
				<p>
					<lb/>ודר שמה בימי בחרותו ונשא ונתן עם הגורל לאטריע. ובאותו זמן היה שם רב הרב
					<lb/>הגאון הגדול ר׳ <persName>יונה לאנדסופר</persName> בעל מעיל צדקה ולמד שם עם ישיבה גדולה והיה
					<lb/>מנהגם כשסיימו שיעורם היה אומר הרב חילוק גדול בבה״מ באותו סוגיא שהיימו. ויהי
					<lb/>פ"א בהלוך הרבינו <persName>יונתן</persName> בשוק בדבר מסחרו פגע בחור <persName>א׳</persName> מלומדי למד ב<orgName>הישיבה</orgName>. ושאל
					<lb/>אותו מה חידוש היה ב<orgName>בהמ"ד</orgName> היום. ואמר לו קושיא חמורה אשר רבם ר׳ <persName>יונה</persName> הנ"ל
					<lb/>נשאר בחושיא ויהי כשמוע הרבינו <persName>יונתן</persName> ז"ל את הקושיא השיב לו תירוץ נכון על החושיא
					<lb/>מני' ובי׳ עבר כשעתא חדא ושוב פגע בחור אחר מהיטיבה ושאל גם אותו איזה חידוש
					<lb/>היה ב<orgName>בהמ"ד</orgName> והוא גם הוא אמר לו הקושיא הנ"ל אשר רבם נשאר בתושיא. וגם לו השיב
					<lb/>תירוץ אחר וכן היה אצל תשעה בחורים באותו היום. ויהי לעת ערב כאשר הראשפו
					<lb/>בחורים בבהמ"ד. החלו התשעה בחורים הנ"ל לספר לפני רבם אשר שמעו היום מאברך
					<lb/>דר״י תירוץ על הקושיא הנ"ל אשר היה עצום מאד בעיני ר"י ל<persName>אנדסופר</persName> והשתיקם שלא
					<lb/>יאמרו כלם ב<placeName>ב"א</placeName> רח ביאח"ז למען ישמע מכל אחד. ושמע כל התשעה תירוצים ויהי ביום
					<lb/>הש"ק כאשר הגאון ר׳ <persName>יונה</persName> הנ"ל אמר חילוקו בהשוגיא הנ"ל ויהי כאשר סיים הדרשה
					<lb/>פתח את פיו ואמר כי הוא לא יאבה עוד לשמש בכתר הרבנות לאשר נמצא בפה אברך
					<lb/>אחד ושמו ר<persName>׳</persName> <persName>יונתן</persName> שהוא חריף עצום ואם עוד ישא ויתן במסחרו יתבטל מלימודו ע״כ
					<lb/>ינתן הכתר הרבנות לאברך הנ"ל כי ראוי הוא לאותו איצטלא וכן היה שתיכף הוטל הכתר
					<lb/>על רבינו יונתן וכיבדו אותו ב<date>שבת</date> הנ"ל ואמר דרשה וחילוק בבהמ"ד ואמר אז החילוק
					<lb/>שנדפס בספר <name type="work">יערות דבש</name> בסוגיא דתפלת ערבית רשות. ובזה תבין את דרשתו ע״ש
					<lb/>היטב ותבין :
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0051.jpg" n="51"/>
				<fw facs="#facs_51_tr_1736593634" type="page-number">
					<lb/>כד
					<lb/>48
				</fw>
				<fw facs="#facs_51_tr_1736593628" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מעשה נפלאה מהה"ק <persName>מו״ה אלי'</persName> ז"ל שהי׳ בסוף ימיו <persName>אבד״ק וויסקיט</persName> בעל
					<name type="work"><lb/>ספר אזור אלי'</name> ו<name type="work">שו״ת</name> <name type="work">דבר אלי'</name>
				</p>
				<p>
					<lb/>בעת שהיה הה"ק הנ"ל אב"ד ב<placeName>ק'</placeName> <placeName>וואנוואליץ</placeName> היה שם איש אחד שמו ר<persName>׳</persName> <persName>שמחה</persName> שהי<persName>'</persName>
					<lb/>מחזיק הפרעפאנאציע ב<placeName>כפר</placeName> <placeName>קוואהל גליל</placeName> הנ"ל והיה רגיל ליסע אל הה״ק הנ"ל
					<lb/>לפרחים. פ"א נסע מביתו העירה להה״ק הנ״ל על יו״ט ר״ה. ועזב את כל ביתו סגור.
					<lb/>ובכל עת נסעו הוליכהו העירה על עגלה שלו. וכן בשובו שלח אחריו העגלון עם הסוסים
					<lb/>שלו להשיבו הביתה. והנה ביו<date>״ט</date> ר"ה אחר תפלת שחרית קודם קה״ת טרם שפנה הה״ק
					<lb/>הנ"ל מהבהמ"ד שלו לחדרו כהרגלו תמיד. אמר בפני כל העומדים שם פתאום בזה״ל.
					<lb/>הרבה אנשים נוסעים מביתם על הימים הקדושים ועוזבים את כל רכושם גלמוד בלי
					<lb/>שומר. אך לאשר שהם מתכוונים לשם מצוה בתקות ה׳ שלא יגיע להם שום היזק. כי
					<lb/>המצוה שהם עושים תשמור עליהם בטח ונכנס פנימה תיכף. והיה המאמר הזה לפלא
					<lb/>באזני כל השומעים, כי מעולם לא דיבר כן וגם לא ראו שום אדם שהתנצל לפניו בזה.
					<lb/>אך מעצמו נתפעם רוחו לומר כן. והנה בבוא מוצאי ר״ה פתאום בא העגלון עם הסוסים
					<lb/>מהשררה של הכפר הנ"ל לקרוא להאיש <persName>ר"ש</persName> הנ"ל שימהר ויחיש לביתו כי אירע לו גניבה
					<lb/>בביתו. ובשמעו כך נבהל מאד. מה עשה הנ"ל נכנס תומ״י לרבו הה״ק הנ״ל לספר לו
					<lb/>את כל אשר קרהו. והשיב לו הה״ק בזה"ל אל תדאוג מאומה כי לא יחסר לך אפילו מחוט
					<lb/>ועד שרוך נעל. ובאם תבא לביתך וכמא שיחסר לך דבר תשוב אלי שנית אזי ישיבו לך מה
					<lb/>שחסר לך. וכן עשה ושב לביתו ומצא שכבר החלו הגנבים לשדדו והכינו להם את כל אשר
					<lb/>יקחו עמהם. ושברו המסגרות וחפש אחר כל אשר לו בהחבא ומצא כי לא היה חסר דבר
					<lb/>מכל אשר לו מקדם. א ראה והבין כמה גדולים דברי הה״ק הנ״ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0053"><head>
					<lb/>עוד מעשה פלאה מאת הה״ק הנ״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פ״א בהיותו אבד״ק וויסקיט בסוף ימיו בא לפניו איש א' <placeName>מכפר סקיהל</placeName> שמו ר' ו<persName>ואלף</persName>
					<lb/>שהיה מחזיק החלב אצל השררה ונתן קוויטל להה״ק הנ"ל בקובלנא רבא היות
					<lb/>ששלח אחריו השררה וא"ל שלא יחזיקהו אצלו עוד מעתה והחזיר לו הקאלציע של השווייג
					<lb/>שהשליש אצלו ובכה והתחנו לפניו ולא הועיל מאומה והיה תקיף בדעתו לבלי להחזיקו
					<lb/>עוד אצלו והתרה בו שבאם לא יקבל אצלו הקאלציע יתנהו ביד הראייענט. ויגרשהו מאצלו
					<lb/>ע״י התאמארניק ונתיישב בדעתו ליסע להה״ק הנ"ל. ובקש מהשררה שימתין עוד עם
					<lb/>החזרתו הקאלציע עד יום המחרת. וירויח לו עוד זמן קצר זה עכ״פ ונעתר לו בזה. אך
					<lb/>אמר לו אל תחשוב שתשמיט א״ע מלקבל הקאלציע תדע כי לא אמתין יותר מזמן זה.
					<lb/>והחיש האיש הנ"ל ליסע העירה אל הה״ק הנ"ל. והנה בבוא האיש הנ"ל לפני הה״ק ז"ל
					<lb/>והראה לו הקוויטל מסיפור הענין הנ"ל וקרא אותו אמר הה״ק אליו בזה"ל ווארים
					<lb/>דער פאריץ האט דען געלד דיר אפ צו געבין דיא קאלציע ער האט דאך נישט קיי
					<lb/>עלד׳ והשיב לו האיש הלא רצה תיכף להחזיר לי כל המעות. רח בקשתי ממנו בהפצרה
					<lb/>גדולה. שיניח לי בזה. והיה כוונתי להיות במשך הזמן אצל רבינו. והשיב לו שוב הה״ק
					<lb/>בזה"ל „גייא ער האט נישט קיין געלד דיר אפ צו געבין דיא קאלציע״. ופטרו לשלום.
					<lb/>והיה בעיניו כמצחק על תשובה זו. כי הוא דימה בנפשו שהה״ק יבטיח לו שיהפך לבב
					<lb/>האדון אליו לטוב. והה״ק אומר לו שאין לו מעות. לכן היה הדבר לפלא בעיניו כי ידע
					<lb/>שזהו דבר שא"א להיות. וכאשר בא לביתו למחרתו נח מעט מעצבונו ומיגיעתו ושכב
					<lb/>ובקצת. ולא הקדים א״ע ללכת להאדון בחשבו כי כל מה שהנני יכול לעכב הדבר טוב לי
				</p>
				<fw facs="#facs_51_tr_1736593630" type="catch-word">
					<lb/>ב
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0052.jpg" n="52"/>
				<fw facs="#facs_52_tr_1736593641" type="page-number">
					<lb/>ג
				</fw>
				<fw facs="#facs_52_tr_1736593643" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כי לא מקדים אינש וכו'. והנה פתאום שלח האדון אחריו שיבוא. והיה מוכרח לקום
					<lb/>וללכת והלך לבית האדון וכשבא לפני האדון, א״ל האדון בזה"ל יש לך הצלחה. כי טרם
					<lb/>בואך באו אצלי המוכרים שהיה להם עמדי סכסוכים בדבר היער זה איזה שנים כאשר גם
					<lb/>ידעת וזכרת בל״ס. ולא הרפוני בשום אופן מה שהייתי נאלץ להשיב להם כל מה שהיה
					<lb/>בידי ומפני כן אין לי עכשיו לחת לך את הקאלציע והנני מוכרח להחזיקך ת״י עוד שנה
					<lb/>אז ראה זה האיש והבין דברי קדשו של רבו:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0054"><head>
					<lb/>מעשה נפלאה מהה"ק ר׳ <persName>נח</persName> ז״<persName>ל</persName> מ<placeName>קארוב</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>פ״א אירע להה<persName>״ק</persName> ז"ל שנתהוה לו פתאום מכה על כתפו עם ליחה בתוכו פתאום נפל
					<lb/>לו ברעיונו הנשגב שנכון ליסע לרופא גדול מומחה לשאול לו אודות המכה ההוא
					<lb/>ובעיר <placeName>פולאב</placeName> הסמוכה ל<placeName>קארוב</placeName> היו אז רופאים מומחים גדולים אשר באו אליהם מעיירות
					<lb/>רבות ואמר לאיזה אנשים מאנ"ש שברצונו ליסע לעיר <placeName>פולאב</placeName> להיות שמה אצל הרופא
					<lb/>לשאלו על המכה ההוא שבאה לו. והיה הדברים האלה לצחוק באזני השומעים אותם כי
					<lb/>מה ראה על ככה להטריח טרחא גדולה וליסע לרופא מומחה אודות דבר קטן כזה אשר
					<lb/>כל רופא ורופא קטן שבקטנים יוכל לרפאות אותה. אך הוא לא פנה לדבריהם ולדעתם
					<lb/>ועשה לפי דעתו ורצונו ונסע לעיר <placeName>פולאב</placeName> וכאשר באה העירה <placeName>פולאב</placeName> באו אליו אנשי
					<lb/>העיר לקבל את זיו פני קדשו וליתן לו שלום והם גם הם כאשר התודעו סיבת ביאת הה<persName>״ק</persName>.
					<lb/>הנ"ל היה בעיניהם לפלא גדול כי זה לא חשיב חולי כלל ומעשים בכל יום כאלה רבים
					<lb/>ולאשר שבעיניהם לא היה נראה כחולי כלל לא זממו אולי יזיק לו ריבוי שיחתם ועתירתם
					<lb/>ותחנתם לפני כ"ק. ובאו אליו אנשים רבים הו מאנ"ש הו משאר אנשים כל או״<persName>א</persName> בבקשתו
					<lb/>ותפלתו. והנה בכפר <placeName>מאחראטקעס</placeName> סמוך ונראה לעיר <placeName>פולאב</placeName> הי' דר שם אז איש אחד
					<lb/>נגיד וחסיד והיה ג״כ מאנ"ש של הה״ק הנ"ל ושמו <persName>אהרן הכהן</persName> והיה מוכר <name type="misc">יי"ש</name> ושכר.
					<lb/>הנקרא „שענקער" והיה מתפרנס בהרוחה כי היה לו שפע רב. ויקר מקרהו שבא עכו"ם
					<lb/>אחד ועשה לו שענק נגד בית האיש הנ"ל ומיום הזה נתמעט פרנסת האיש הנ"ל כי קונים
					<lb/>רבים הלכו להעכו"ם הזה ופרנסתו בכל יום היה הולך וחסר. וכאשר אירע שהק׳ הנ״ל
					<lb/>איקלע לאתרא הדין יעצו לו ריעיו אנ"ש החסידים שיבקש את רבו הה״ק הנ"ל אליוו
					<lb/>לסעוד אצלו סעודה אחת בביתו ויוכל להיות ע"י שיהיה בעצמו באותו מקום יצמח ל
					<lb/>טובה מזה וייטב הדבר הזה בעיני האיש הנ"ל. והלך להה״<persName>ק</persName> ז"ל לבקשהו לסעוד אצלו
					<lb/>ונתרצה הה"ק ז"ל לבקשתו לבא אליו מחר. ויהי ביום המחרת שלח אליו עגלה מרוחמת.
					<lb/>לבא אליו וישב הה״ק ז"ל <persName>א"ע</persName> על העגלה והושיב אצלו איש בריתו הגה"ק מ׳ ר׳ <persName>אלי'</persName>
					<lb/>שהיה דר ב<placeName>פולאב</placeName> ולבסוף ימיו היה <persName>אבד״ק וויסקיט</persName>. ושאר החסידים הלכו שמה ברגליהם
					<lb/>והנרינו שמה עדי בא הה״ק הנ"ל לבית האיש הנ"ל וכאשר בא הה״ק והתחילו למיסב
					<lb/>בסעודה ושתו יי"ש. ובעת אמירת לחיים הזכיר הבע״ב את המקרה אשר קרהו כי העכו״ם
					<lb/>לוקח את פרנסתו, ודרכו של הה״<persName>ק</persName> ז"ל היה תמיד לדבר צחות אשר לעיני ההמון היו נראה
					<lb/>כדברי הלצה בעלמא אבל המבינים ידעו כי נסתר ונעלם בדברי קדשו דברים גבוהים
					<lb/>ונשגבים ובא במכוון להסתיר דבר והשיב להאיש הנ"ל ג״כ בדרך צחות בזה"ל ראו נא דעם
					<lb/>געלין רמאי שהנה טרם יתן לי לטעום מעט יי"ש הוא רוצה ממני שאשלם לו שענק הנח לי
					<lb/>לטעום אצלך מקודם מה ואח״כ נטל ידיו ובירך. ושתו עוד הפעם יי"ש ושוב הזכיר הבע״ב
					<lb/>מענין המאורע שלו וענהו שוב בצחות לשונו כבראשונה וכן היה בעת שתיית יין. ונשאר
					<lb/>האיש דומם. ואח״כ ברכו בהמ״ז. והכינו העגלה ליסע חזרה והבע״ב הנ״ל היה עומד
					<lb/>ונבהל ומצפה מתי ישמע איזה אמרות טהורות להכניע את העכו"ם ולהשפיע עליו שפע
				</p>
				<fw facs="#facs_52_tr_1736593639" type="catch-word">
					<lb/>פרנסה
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0053.jpg" n="53"/>
				<fw facs="#facs_53_tr_1736593633" type="page-number">
					<lb/>א
				</fw>
				<fw facs="#facs_53_tr_1736593636" type="page-number">
					<lb/>שמע
				</fw>
				<fw facs="#facs_53_tr_1736593629" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>זה ממקור עליון. ובתוך כך אמר הה״<persName>ק</persName> לאיש בריתו <persName>מ׳</persName> ר<persName>׳</persName> <persName>אלי׳</persName> הנ"ל בא נא מעט
					<lb/>החוצה והלך עמו לחוץ ובתוך כך קרא את הבע״ב ושאל אותו אי' מקום השענק של
					<lb/>העכו"ם הצורר אותך והראה לו מקומו נגד דירתו. וענה הה״ק הנ"ל כדרכו בזה"ל ראו
					<lb/>נא דעם געלין רמאי׳ איך הוא יכול להעיז פניו לומר לי שקר מוחלט כזה שעומד כאן
					<lb/>שענק. וסבב את פניו לאיש בריתו הנ"ל ושאל לו האתה רואה מקום השענק אשר הוא
					<lb/>מראה לנו ועמד כמחריש לדעת סוף דבר. פתע פתאום אמר יאמר להה״ק הנ"ל בא נא
					<lb/>ונשב על העגלה וכן עשו ונסע לביתו העירה ולמחרתו נשמע כי באותו הלילה נשרף
					<lb/>הבית אשר היה בו השענק של העכו"ם ולא נשאר ממנו שריד ופליט. וכמה שנים עמד
					<lb/>המקום פנוי מבלי בית:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0055"><head>
					<lb/>מעשה מהה"ק הרבי <placeName>ז</placeName>״ל מ<placeName>לובלין</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>פ״א הביע פה קדוש של הה״ק מו״ר ר׳ <persName>בונם</persName> ז"ל מפרשיסחא בזה"ל להרבי מ<placeName>לובלין</placeName> ז"ל
					<lb/>היה לו חסידים גדולים וטובים ממני. אך מכירו הייחיו ביותר מהם. כי בפעם
					<lb/>אחת באתי לחדרו ולא היה הוא ז"ל אז בביתו ושמעתי קול מצפצף והלבושים שלו שצועקים
					<lb/>גדולתו של הה״ק הנ"ל. ועשה זו סיפר הה״ק ר<persName>׳</persName> <persName>אלי׳</persName> ז"ל שהיה בסוף ימיו אבד״<persName>ק ווייסקיט</persName>
					<lb/>בעה״מ <name type="work">ס<name type="misc"/>׳</name> <name type="work">אזור אלי׳</name> ו<name type="work">שו"ת</name> <name type="work">דבר אלי'</name> מפי מגידי אמת ששמעו בעצמם מהה<persName>״ק</persName> ז"ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0056"><head>
					<lb/>מעשה פלא מהה<persName>״</persName>ק מהר״מ הרבי הזקן ז״ל מ<placeName>נעשכיז</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>הה״ק מ<persName>ור"י</persName> ז"ל מ<placeName>נעשכיז</placeName> סיפר ממר אביו ז"ל מעשה נורא ש<placeName>פ"א</placeName> בא אצלו ה<persName>רמב״ם</persName>
					<lb/>ז"ל ושאל אותו מדוע איננו לומד בספרו ה<name type="work">יד</name> החזקה, והשיבו כי הוא מוטרד
					<lb/>לא מאד מאנשי דעלמא שבאים אליו בבקשותיהם. ע״כ עתו בל עמו שיוכל לפנות לזה ללמוד
					<lb/>בספרו אז אמר לו ה<persName>רמב"ם</persName> ז"ל שלכה״פ יהיה מונח ספרו אתו עמו על שלחנו תמיד ואם
					<lb/>יחיים דברו זאת הוא מבטיח לו שבכל פעם בא יבא איזה חולה בבקשה לפניו. ויהיה
					<lb/>נצרך לאיזה רפואה כשיפתח את ספרו ויביט בו אז יתגלה אליו ויודיע לו רפואה עבור
					<lb/>החולה. וכך הוה שתמיד היה מונח ספר ה<persName>רמב"ם</persName> על שלחנו ולא זז מאתו. כן סיפר
					<lb/>הה״ק <persName>מוה</persName>׳ ר<persName>׳</persName> <persName>אלי׳</persName> הנ"ל ששמע בעצמו מפי מ<persName>ור"י</persName> ז"ל מ<placeName>נעשכיז</placeName> אשר סיפר לו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0057"><head>
					<lb/>מעשה מהה״ק ר׳ <persName>זאב</persName> מ<placeName>זיטאמיר</placeName> בעל <orgName>אור המאיר</orgName> ז"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>הנה הרה״ק בעל <orgName>אור</orgName> ה<persName>מאיר</persName> ז"ל הסתופף בצל כנפי קדושת המגיד הגדול הרבי ר'
					<persName><lb/>בער</persName> ז"ל מ<placeName>מעזריטש</placeName>. ואירע פ"א בהיות הרה״ק בעל <orgName>אור המאיר</orgName> ז"ל ב<placeName>מעזריטש</placeName>
					<lb/>אצל רבו הה״ק הנ"ל ישב במתיבה בסעודה עם חברייא קדושה ובראש המסובים היה
					<lb/>רבינו הקדוש ר״ר <persName>בער</persName> ז"ל ובתוך הסעודה אמר המגיד הק' ר"ר <persName>בער</persName> ז"ל בזה"ל נחוץ
					<lb/>לנו למהר ולהחיש הסעודה ולברך בהמ״ז לאשר צריכים אנו עתה להסמיד איש אחד
					<lb/>מאתנו לרבי ונתן הכוס של בהמ"ז על יד הה״ק ר<persName>׳ זאב</persName> הנ"ל. ולאחר בהמ"ז שאל אותו
					<lb/>המגיד הגדול מה הרגשת בשעה שנתתי הכוס על ידך השיב לו שהרגשתי שתי ידים
					<lb/>מונחים על ראשי. ואמר לו המגיד הגדול שזה היה <persName>אלי׳</persName> זכור לטוב שהסמיך אותך לרבי.
					<lb/>והנה תמיד היה דרכו של הה״ק בעל אוה״מ זו בעת שנסע לרבו להיות בעצמו העגלון
					<lb/>ולהלביש הסוסים רתימתם וחכם ולמשוח אופני העגלה. וכמ״כ עתה בפעם הזאת בעת
					<lb/>שנפטר מרבו לשלום והכין א״ע ליסע לביתו הלך בעצמו למשוח את העגלה שלו ולתקנו
				</p>
				<fw facs="#facs_53_tr_1736593632" type="catch-word">
					<lb/>ובפעם
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0054.jpg" n="54"/>
				<fw facs="#facs_54_tr_1736593632" type="page-number">
					<lb/>50
				</fw>
				<fw facs="#facs_54_tr_1736593634" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ובפעם הזאת לאשר שהמגיד ז"ל סמך אותו לרבי באזני רבים ליוו אותו הרבה אנשים
					<lb/>לכבודו אמר להם הה״ק בעל <orgName>אוה״מ</orgName> ז"ל בעת שעמדו הוא והם אצל העגלה כיון דאיתא
					<lb/>ב<name type="work">ש"ס</name> כיון שנתמנה פרנס כו' אסור לעשות מלאכה בפני שלשה א״כ אסור לי למשוח
					<lb/>העגלה בפניכם ע״כ אבקש מכם שתמחלו בטוב שתלכו לשעה קטנה לבית למען אוכל
					<lb/>לעשות מלאכתי הנצרך לי מובן מזה גודל ענותנותו של אותו צדיק שלאחר שנסמך לרב
					<lb/>מהמגיד ז"ל לא הראה בעצמו שום גבהות הלב לאמר לאיש אחר לעשות מלאכתו והיה
					<lb/>בעיניו שפל כמקדם :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0058"><head>
					<lb/>מעשה מהה"ק רבי ר׳ <persName>שמעלקי</persName> ז״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>הנה הרה״ק ר״ר <persName>שמעלקי</persName> ז"ל שימש בכתר הרבנות ב<placeName>ק׳</placeName> <placeName>ניקלשפורג</placeName>, וידוע שדרכו היה
					<lb/>ע״פ דרך החסידות וכמה פעמים אירע שהתפלל לאחר זמן התפלה לעת ערב
					<lb/>וכדומה עוד דברים אשר נדמה בעיני בע״ב כחלות. ואנשי <placeName>ניקלשפורג</placeName> לא היו מכת החסידים
					<lb/>וקצתם היו נוטים לעדת הנאורים ג״כ כאשר ראו התנהגותו ודרכו של הה<persName>״ק</persName> הזה לא היה
					<lb/>נאות בעיניהם כלל ע״כ עשו אסיפה ונאספו כל ראשי העיר והבע״ב. ונגמר ביניהם
					<lb/>שלפי התנהגותו עתה באופן זה איננו ראוי להיות רב במחנם. וציוו את השמש דשם שילך
					<lb/>להרב לומר לו בשמם שאינם רוצים עוד בו ומהיום והלאה לא ישתמש עוד בכתר הרבנות
					<lb/>אצליהם והשמש הזה היה איש פשוט מאד תם וישר ושאל להם למה פתאום נהיתה כזאת
					<lb/>ספרו נא לי וגערו בו והפציר בהם עדי הגידו לו כל לבם. וענה להם השמש שהוא יודע
					<lb/>שהרב הוא צדיק תמים ושאלו לו איזה אנשים בקול במה תדע שהוא צדיק תמים כי
					<lb/>האמינו לדבריו לאשר שהכירוהו שהוא איש פשוט. סיפר להם מעשה אחת והוא כי בעיר
					<placeName><lb/>ניקלשפורג</placeName> המנהג לדפוק על דלתי אנשים קודם אור השחר אחר חצות לילה שיעוררו
					<lb/>ויתגברו לקום לעבודת הבורא ובכל לילה ולילה כאשר הולך בלילה לדפוק. תמיד מנהגו
					<lb/>בכל לילה כשמגיע לדירת הרב דשם יסור רגלו לבית הרב. ופוגע אותו תמיד שיושב ולומד
					<lb/>ואצלו יושב עוד איש אחד אשר הוא איננו מכירו ופ"א שאל להרב מי הוא זה והשיב לו
					<lb/>שהוא אלי׳ זכור לטוב ופ"א אירע שאיחר שעתו לדפוק מהרגלו תמיד ובפעם הזאת כאשר
					<lb/>רצה לסור רגלו לבית הרב כדרכו ראה שהרב הולך עם שני נרות בידו. ועמו עוד שני
					<lb/>אנשים אחד היה האיש הנ"ל שרואה אותו תמיד והשני היה לבוש כתר של זהב על ראשו
					<lb/>והם הלכו החוצה והרב חזר למקומו. ושאל לו השמש מי הוא זה עם הכתר וענה לו כי
					<lb/>הוא <persName>מנשה בן חזקי׳</persName> שבא אליו לבקשו אודות השאלה שבא לפניו מרב אחד היות בעירו
					<lb/>היה שם חסיד אחד אשר הלך ושיבר כל הצלמות והפסילים משם ונתוודע הדבר ונמסר
					<lb/>להשופטים ודנו אותו למיתה לתלות אותו ובעיר הזו נמצאו חבורה אחת אשר מצותם ליתן
					<lb/>כסף כתובה לאלמנות עניות שלא היה לבעלם נכהים שיגבו מהן נשותיהן הכתובה ובאה
					<lb/>האשה אלמנת החסיד הנ"ל להחברה הנ"ל שיתנו גם לה כתובה. ולא רצו ליתן לה באמרם
					<lb/>כי הם נותנים רק לאלה שמתים כדרך כל הארץ לא לזה שמאבד עצמו לדעת. ובא הדבר
					<lb/>הזה לד"ת לפני הרב <persName>דמתא</persName> ושלח את השאלה הזו להרב דק<persName>׳</persName> <persName>ניקלשפורג</persName> והוא ז"ל יש לו
					<lb/>להשיב צדדים לכאן ולכאן. ובא אליו <persName>מנשה בן חזקי'</persName> להודיעהו כי הוא היה החסיד הנ"ל
					<lb/>שהיה מגולגל לתקן את אשר עיות בהעמדת צלם בהיכל ע״כ מבקש אותו שיראה לנטות
					<lb/>לצד החיוב שישיב שיתנו לה הכתובה ומעשה זו סיפר הה״ק מוה<persName>'</persName> <persName>אלי׳</persName> ז"ל שהיה בסוף
					<lb/>ימיו אבד"ק ו<persName>וישקיט</persName> בעה״מ <name type="work">ס׳ אזור אלי׳</name> ו<name type="work">שו"ת ד״א</name> ובשם מגידי אמת ששמעו מהה״ק
					<lb/>הרבי ר' <persName>בונם</persName> ז"ל שסיפר זאת לשבח את השמש כמה ענותן סגי היה שהוא היה לו גילוי
				</p>
				<fw facs="#facs_54_tr_1736593629" type="catch-word">
					<lb/>אלי'
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0055.jpg" n="55"/>
				<fw facs="#facs_55_tr_1736593629" type="page-number">
					<lb/>כו
				</fw>
				<fw facs="#facs_55_tr_1736593630" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_55_tr_1736593628" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אלי<persName>׳</persName> בכל לילה ולא היה מתפאר א"ע אך היה מפאר את הרב שמגלה אליו אלי'
					<lb/>זכור לטוב :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0059"><head>
					<lb/>מעשה מהה״ק ר׳ <persName>יחזקאל</persName> ז״ל מ<placeName>קאזמיר</placeName>
				</head>
				<p>
					<placeName><lb/>פ״א</placeName> בא לפניו רב אחד והיה מתנגד גדול לדעת החסידים. ושאל הרב שאלה אחת
					<lb/>להה"ק ז"ל. למה כשנאספים איזה ת"ח מתנגדים ומסובין ביחד. אוהבים זא״ז
					<lb/>אהבה עזה וקירוב הלבבות מאד ביניהם וכשנאספים איזה צדיקים הנקראים גוטי יודיו
					<lb/>תמיד נעשה מחלוקת ביניהם ושונאים זא"ז. והשיב לו תשובה מחוכמת ע״פ משל שפ"א
					<lb/>עשה איזה אומו צייר מומחה גדול וצייר עלי לוח תבנית שדה עם קמתה. ועל השדה
					<lb/>עומדים אנשים קוצרים השבלים בכליין. והתבנית היה נפלא מאד ולכל רואה נדמה כעין
					<lb/>שדה ממש והאנשים הקוצרים חיים עודנה וקוצרים תבואה כן נדמה לכל אשר יביט בו.
					<lb/>והצייר הנ"ל הגביל יום אחד אשר בו יתאספו אנשים רבים. אונונים מומחים מעולים.
					<lb/>שרים רבים ונכבדים נגידים וקצינים ובינונים לראות את התמונה הנפלאה ושלח על כל
					<lb/>מכתבי העתים מודעות להודיע יום המוגבל הנקרא „אויסשטעלונג״. וכל איש אשר ימצא
					<lb/>בו שום חסרון יתן לו מתנות רבות. ויהי בהגיע יום המוגבל הנ"ל התאספו אנשים
					<lb/>ישרים רבים ואומנים מומחים רבים מארצות הרחוקות לחזותי את השבח של הצייר
					<lb/>בהתמונה הזו וכל אחד ואחד נכנס לראות ולהביט בו וכולם תמהו על ציורו הנפלא מאד
					<lb/>לצייר ביד אדם אשר לעיני כל יחזה כאילו חי הוא. ולא מצאו בו שום שנוץ דופי ושום
					<lb/>חסרון שום צייר ושאר שרים. ואחר זה נכנס שם איש כפרי א׳ אשר עובד תמיד ע״פ
					<lb/>השדה : ואינו מבין מהות הציור ומלאכתו מה היא במה יתפאר הצייר ומה השבח הזה.
					<lb/>ובהביטו בו מנענע ראשו בתנועות משונות כאומר לא טוב הוא ובראות זאת הצייר הבע״ב
					<lb/>היה לשחוק ולהיתול בעיניו הו כל הציירים מומחים ושרים וקצינים בני תבונה בני דעת
					<lb/>לא מצאו בו שום גרעון וחסרון ובא פועל איש כפרי הלז שנתגדל בכפר הזה אצל השדה
					<lb/>לעבדה ולא למד מעולם להבין טוב הציור יבא ויאמר כי לא נאות הוא בעיניו ובמה יבין
					<lb/>וידע אם טוב או לא ושאל לו למה לא טוב בעיניך ענהו שאיננו מצוייר כמתכונת הקוצרים
					<lb/>כי הקוצרים לא יוכלו לקצור בלתי אם ישחו מעט. ואם על עמדם יעמודו לא יוכלו לקצור
					<lb/>ובהתמונה עומד הקוצר. ויענו אמת דבריך וטוב שאלת. אך לא שאלת כשאלת אומן
					<lb/>מומחה אך כאיש כפרי פועל אשר לא ראה תמונה נאה. ומעתה תבין לפתור גם שאלתך
					<lb/>פטרוהו לשלום והנמשל מובן :
				</p>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0056.jpg" n="56"/>
				<fw facs="#facs_56_tr_1736593629" type="page-number">
					<lb/>ל
				</fw>
				<fw facs="#facs_56_tr_1736593633" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0060"><head>
					<lb/>עוד מעשה נפלאה מהה״ק הגאון ר׳ <persName>יצחק מאיר</persName> זצ״ל מגוהר.
				</head>
				<p>
					<lb/>בהיותו ערך בן ג׳ שנים היה אביו ז"ל רב בעיר <placeName>מאגנישאוו</placeName> ונחלה הילד הה״ק
					<lb/>רי<persName>״מ</persName> ז"ל מאד ויצאה אמו ע"ה בבכי' רבה בחוץ שהיה מר מאד פגעה איש
					<lb/>מלובש כמו <persName>דייטשיל</persName> שהי' חלה בצווארו רייזע באטיל. שאל אותה מה אתה בוכת כ״כ
					<lb/>סיפרה לו כנ"ל. אמר לה שהוא רופא ויש לו ב<persName>רייזע בייטיל</persName> סממני רפואה והכניסה
					<lb/>אותו לביתם ועשה רפואות והוטב לו ב"ה וכאשר נתוודע בעיר שיש אצל הרב רופא באו
					<lb/>אצלו מכמה חולים לקחת אותו ונעלם פתאום וחיפשו אותו בכל העיר ולא מצאו אמר הילד
					<lb/>הה"ק זצ"ל שזה היה <persName>אלי׳</persName> ז"ל ומה שלא הרגיש אבי הרב ז"ל שזהו <persName>אלי׳</persName> ז"ל מטעם שדרכו
					<lb/>להיות איזור עיר במתניו ולפעמים לצורך חולה האיזור עוד בצווארו כ״ז סיפר החסיד
					<lb/>ר׳ <persName>אל ווארקעס</persName> ז"ל ששמע מפי זקנתו חיי שרה אם של הה<persName>״ק</persName> זצ"ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0061"><head>
					<lb/>עוד מעשה נפלאה מהנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם א׳ בא אצלו א' מאנ"ש והתנצל לפניו שהוא בדחקות גדול מאד וגם אינו בבריאות
					<lb/>השלימות. ושאל עצת קדשו אם ליסע לחו"ל שיש לו שם קרובים עשירים וישתדל
					<lb/>אצלם שיסמכו אותו בנדבתם ולא הסכים לו ע״ז. אחר זמן בא עוד הפעם לפני הה<persName>״ק</persName>
					<lb/>והתנצל כנ"ל ושוב לא הסכים לו. ונסע לביתו בפחי נפש. אבל מחמת רוב מצוקתו
					<lb/>ודחקותו לא הי' ביכלתו להתאפק עוד ולא האזין לדברי הה<persName>״ק</persName> ז"ל והשתדל אצל קרוביו
					<lb/>ושלחו לו מעות ונתרחב ממצוקתו. אבל כשהשיג את המעות <persName>נחלה</persName> כל פעם יותר. ומחמת
					<lb/>שנפל על רעיונו אולי הוא מחמת שלא שמע לדברי הה<persName>״ק</persName> <persName>נחלה</persName>. ע״כ לא הרהיב בנפשו
					<lb/>לבא אליו להתנצל. אך כשגבר חליו מאד שלח ע״י מי שיזכירו לפני הה<persName>״ק</persName> זצ"ל. אבל
					<lb/>הה"ק ז"ל השיב שיודע מזה ושכבר כלו לו חייו. אבל מחמת שהיה לו דחקות עי״ז נתלו
					<lb/>לו חייו עוד משמים כי עני חשוב כמת ועכשיו שקרוביו שלחו לו מעות ונתרחב ממצוקתו
					<lb/>שוב נפסק ממנו החיות ולא היה ימים מועטים ושבק לן חיים
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0062"><head>
					<lb/>עוד ענין נפלא מהנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>הרגשתו במאכלו היה ג״כ להפליא פעם אחת אירע מעשה בעת שהיה דר ב<placeName>ווארשא</placeName>
					<lb/>ואחיו באו תמיד ל<placeName>ווארשא</placeName> אודות עשקים והיו אוכלים בביתו. ואח א׳ היה
					<lb/>לו שלא הי' מדקדק על בשר גאר גלאט כשר בלי שום סירכא. רק היה אוכל בשר גלאט
					<lb/>כשר אשר כל החסידים אוכלים. ובישלו לו מרח בפ"ע בבית הה<persName>״ק</persName> זצ"ל ואירע שנתחלה
					<lb/>המרח שבישלו עבור הה"ק עם המרח שבישלו עבור אחיו ונתנו להה״<persName>ק</persName> את המרק שלא
					<lb/>היה גלאט כשר כ״כ. וכשהעמיד המשמש המאכל מרח לפניו ותחב הכף והגיס בסערה
					<lb/>והרגיש תיכף והניח את הכף ולא טעם כלום. והבין המשמש שלא דבר ריק היא והלך
					<lb/>לבית המבשלות וחקר ודרש ונודע שנתחלה המרח :
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד מעשה כזו אירע בעת שהיה דר בעיר <placeName>גור</placeName> היה שאלה על עוף א׳ שנשחט עבורו
					<lb/>והרבנית שלחה לשאול להמו״צ ר׳ ל<persName>ייבוש וואהרטער</persName> ז"ל שהי' אז מו"צ בשם ואמר
					<lb/>שהוא כשר עצהיו״ט ושגם הה״ח יכול לאכול מזה השאלה. אבל כשהביא המשמש המרק
					<lb/>לפניו והביט בה הניח את הכף ולא רצה לטעום כלום. ורץ המשמש תיכף להרבנית לחקור
					<lb/>מה זאת אז הלכה בעצמה לפניו וסיפרה לו כל השאלה. אז השיב אמת הדבר שהיא כשר
					<lb/>אעפ"כ הוא לא רצה לאכול מזה. וכמה פעמים אמר שהרגשה הזאת למד אצל הרבי ר
					<lb/>בונים <persName>זצ"ל</persName> מ<name type="work">פרשיסחא</name> זי"ע :
				</p>
				<fw facs="#facs_56_tr_1736593631" type="catch-word">
					<lb/>בהיותו
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0057.jpg" n="57"/>
				<fw facs="#facs_57_tr_1736593642" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_57_tr_1736593641" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_57_tr_1736593638" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0063"><head>
					<lb/>עוד סיפור נפלא מהה״ק ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> זצ<persName>״</persName>ל מב<placeName>ארדיטשוב</placeName> טרם התגלותו בעולם
				</head>
				<p>
					<lb/>בהיות ט״ו שנים אחר הנשואין אשר חותנו הגביר נתן לו מזונות על שלחנו וגם נדו
					<lb/>נתן לו סך עשרת אלפים זהובים מחמת שהה״<persName>ק</persName> זצ"ל היה עלוי גדול בימי
					<lb/>עלומיו והי׳ יושב כל הט״ו שנה בבית חמיו על ה<name type="work">תורה</name> ועל העבודה בשחידה רבה יונס
					<lb/>ולילה ולא הי' פונה לשום עסק אחר. אז אמר לו חמיו הלא לא לעולם יחי׳ אדם שיהי'
					<lb/>מחסורך עלי לעולם. ע״כ צריך לך לחשוב ולראות איזה עסק שתוכל לפרנס מזה את ב״ב.
					<lb/>והשיב לו הה"ח אבל מה יכול אני לעשות מעולם לא למדתי שום מסחר. אז אמר לו חמיו
					<lb/>א"כ איפוא זאת תעשה אני אתו לידך העשרת אלפים זהובים ואני אשכיר לך שני עגלות
					<lb/>גדולות על סחורות. וגם אשלח עמד ב׳ אנשים סוחרים שהמה יודעים ומבינים היטיב
					<lb/>ע״כ מיני סחורות ושעל ידם תעשה עסקים ותקנה סחורות ועי״ז תרגיל ותלמד עצמך
					<lb/>למסחר כדברים האלה דיבר עמו חמיו ולא אחר הדבר לעשות ונתן לידו המעות ושלח
					<lb/>עמו ב׳ אנשים סוחרים ונסעו ל<placeName>לייפציג</placeName> על יום השוק לסחור. וכאשר באו לשם ושכרו להם
					<lb/>אכסניא אז הלך תיכף הה״ק לביהמ"ד וישב שם ללמוד בחשק גדול כי הי׳ מצטער מביטול
					<lb/>תורה שהי' לו כל ימי הנסיעה ל<placeName>לייפציג</placeName> וישב בביהמ"ד כל היום והסוחרים הסרסורים
					<lb/>שלו לא ידעו היכן הלך לפנות ערב בא ל<placeName>האכסניא</placeName> ושאל להסוחרים שלו איזה מסחר
					<lb/>עשיתם היום. והשיבו כי נזדמן לפניהם לקנות סחורה וחפשו את הה״ק שיתן להם מעות
					<lb/>ולא מצאו ועי"ז עזבו את הסוחר עם הסחורה. אז אמר להם הה״ק שמעתה באם יהיה
					<lb/>להם לעשות מסחר יבואו אצלו לביהמ"ד ויתן להם מעות כי שם יהיה מחמת שהוא למרות
					<lb/>רוחו לישב לבדו באכסניא ויהי׳ ממחרת והסוחרים שלו הלכו לשוק והה״ק היה הולך
					<lb/>לביהמ"ד והי' תועה ברחוב מחמת כי <placeName>לייפציג</placeName> ידוע שהוא כרך גדול. ובא לבית בתי זונות
					<lb/>ר"ל. וכאשר בא לבית ויפן כה וכה היכן הוא. אבל אהה ! שאין מניחים אותו עוד לילד
					<lb/>משם ולא הי׳ לו שום עצה להנצל מידיהם. אז נתיישב ונפל עצה בלבו והניח לפניהם
					<lb/>צרור כספו עם העשרת אלפים זהובים למשכון כי אמר שכעת הוא נחפז לדרכו ואין לו
					<lb/>פנאי רק בערב יבוא אצלם. אז הניחו ממנו וברח משם. אבל נפשו עגומה עליו מאד כי
					<lb/>חשב בדעתו האיך יבוא חזרה לביתו לפני חמיו באין סחורה ובאין מעות ומרוב העג״כ
					<lb/>התחזק עצמו והלך לביהמ"ד וישב ללמוד ברוב חשק והתלהבות גדול. לפנות ערב באו
					<lb/>הסרסורים שלו עם סוחר אחד להאכסניא שלהם מחמת שהיה להם לעשות עמו עסק
					<lb/>גדול לחנות ממנו סחורות בערך ה' מאות זהובים. והה״ק לא היה בהאכסניא אז הלכו
					<lb/>אליו לביהמ"ד ומצאו לומד בהתלהבות גדולה וקראו אותו שילך עמהם לשלם בעד הסחורות
					<lb/>אז השיב להם כי אבד כל המעות ולא יהי' עוד וכשמעם זאת נתבהלו מאד ומרוב עג״כ
					<lb/>נתעלפו כי איך יאבד איש בר דעת סך רב כזה. ושכבו בעלפות ב׳ שעות עד שהי' ביכולת
					<lb/>להקיץ אותם וכאשר שב רוחם אליהם וידעו היכן הם התחילו לצעוק במר נפשם מה נעשה
					<lb/>כעת והאיך נבוא לפני חמיך עם בשורה כזו כמעט נפשם יצאה בדברם אבל לא היה מי
					<lb/>שיוכל להושיע להם. והסוחר שהיה לו הסחורות למכור הלך מהם בפחי נפש מרוב עג״נ
					<lb/>ג״כ. אז אמרו הסרסורים להה״ק כעת אין לנו במה להשהות פה ניסע לבתינו וציוו
					<lb/>לקשור הסוסים בעגלות ונסעו לביתם בפחי נפש והתמרמרו מאד בכל הדרך כי בחלה נפשם
					<lb/>מאד שכל יגיעתם הי' לריח. והשמחה שהי' להם בתחלה שיהי׳ להם עסק פרנסה על
					<lb/>כמה שנים נהפוך ליגון ר"ל. כי עתה אפילו בעד טרדת הדרך לא יהיה להם ונסעו כן
					<lb/>במרירות לבם עד שבאו קרוב לביתם ומצאם חותנו של הה״ק ואמר להם מה זה מהרתם
					<lb/>להצליח בעסקיכם ולבא מהר הלא היום השוק עומד שם ח' ימים ולא ענהו כלום אז שאל
					<lb/>את חתנו הה״ק והשיב לו לא עת בשורה הוא כי לא הצלחתי כלום כי אבדתי כל המעות.
				</p>
				<fw facs="#facs_57_tr_1736593640" type="catch-word">
					<lb/>וכשמעו
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0058.jpg" n="58"/>
				<fw facs="#facs_58_tr_1736593634" type="page-number">
					<lb/>אב
				</fw>
				<fw facs="#facs_58_tr_1736593635" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וכששמעו הדברים האלה נתבהל מאד וכמעט שנתעלף והתחיל לצעוק על חתנו האיך יאבד
					<lb/>אדם בר דעת סך הגדול כזה. אבל חתנו הה״ק רצה לשכך אותו בדברי נחומים שלא
					<lb/>ידאג כי ה<name type="misc">שי"ת</name> יעזור לו וימלא חסרונו אבל חותנו אין רוצה לקבל תנחומים בדבריו:
					<lb/>רק הכעיס עליו עוד ביותר ויגרש אותו מביתו ואמר לו שלא יוסיף עוד ראות פניו ולא
					<lb/>יתן אותו לאכול עוד אצלו ועוד דברים נאוצים דיבר עליו בכעס. וכאשר שמע הה״ק
					<lb/>הדברים האלה מפי חמיו לא השיב לו מאומה. וברוב עג״כ הלך לביהמ״ד וישב ללמוד
					<lb/>בחשק ובהתלהבות גדול יומם ולילה ולא בא עוד לבית חותנו כלום. ואנשים אחרים היו
					<lb/>מפרנסים אותו בצנעה מגודל רחמנות עליו והי׳ ישו ג״כ בביהמ"ד כזה הי' מתנהג זמן רב
					<lb/>עד שבא העת הרווחה שהה״ק הי' צריך להוושע ממצוחתו נזדמן הדבר שלחותנו נעשה
					<lb/>בלבול מאנשי בליעל ששרף איזה בתים בעיר והשר מהעיר אסרוהו בנחשתים וחבשוהו
					<lb/>בבית אסורים אבל מחמת שהי׳ גביר עצום השכין להשר סך רב כדי לפתוח אותו ממאסרו
					<lb/>עד שיצא המשפט לבירור וכאשר יצא מהמאסר נסע להרבי ר׳ <persName>אלימלך זצ"ל</persName> מ<placeName>ליזענסק</placeName>
					<lb/>וסיפר לו המאורע כל דבר שורש. והשיב לו הרבי שישאל בזה עצה מחתנו ר<persName>׳</persName> <persName>לוי יצחק</persName>
					<lb/>והוא יתן לו עצה טובה. אבל הדברים האלה היו כמדקרת חרב בלבו ונסע לביתו בפחי
					<lb/>נפש. מחמת שלא הרהיב בנפשו עוד לילך לחתנו לבקש ממנו שיעשה לו טובה מחמת
					<lb/>הזלזולים שעשה לו שגירש אותו מביתו. וכאשר עבר איזה ימים נסע עוד הפעם להרבי
					<lb/>ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצ"ל אולי יעשה לו טובה. אבל הוא השיב לו שכבר אמרתי לך פעם א׳ שחתנך
					<lb/>ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> יכול לעשות לך טובה. ויותר לא רצה לדבר עמו ופטר אותו לביתו ונסע
					<lb/>בפחי נפש כי הי' כנגד טבעו שיפייס לחתנו ולילך אליו מחמת הבושה שעשה לו מכבר
					<lb/>שגירש אותו מביתו. ויהי׳ כי עברו ב׳ שבועות בא פקודה מאת השר שבעוד שמונה ימים
					<lb/>יעמוד לפניו למשפט אז רץ מהר עוד הפעם להרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> ז"ל ובכה לפניו מאד
					<lb/>שיעשה לו טובה כי אין ביכולתו לבקש מחתנו בשו"א. אבל השיב לו שאין ביכולת מי להושיע
					<lb/>לו כלום רק חתנו יכול להושיע לו ופטרו לשלום ונסע לביתו ברוב עג״נ כי לא הי׳ יכול
					<lb/>לחת עצה בנפשו האיך יפייס את חתנו כי חשב אחר כל הזלזולים שעשיתי לו בודאי לא ירצה
					<lb/>להתפייס ונתיישב בעצמו אח״כ באופן כזה שיעשה סעודה גדולה עבור אנשי העיר והוא
					<lb/>יבקש לכל איש ואיש להסעודה וממילא יהי' גם חתנו מבוקש להסעודה. ובאופן כזה אפשר
					<lb/>יוכל לפייס את חתנו וכאשר חשב כן עשה וצוה להכין סעודה גדולה עבור אנשי העיר
					<lb/>ושלח לבקש כל א׳ וא' על הסעודה וגם לחתנו ביקש. הגם שבתחילה לא הי' רוצה לילד
					<lb/>אבל מחמת ששלח אחריו איזה פעמים והפצירו בו עד שהלך והושיבו אצל האנשים מכובדים.
					<lb/>והסעודה היתה נעשית בהרחבה מאד כיאות לגביר כמוהו במאכלים טובים ויין לרוב והיו
					<lb/>כולם שמחים וטובי לב ושתו לחיים וגם הגביר שתה לחיים לכ״א וכאשר בא לחתנו לשתות
					<lb/>עמו לחיים התחיל לבכות לפניו במר נפשו אמת הדבר שחטאתי לפניך שגרשתי אותך
					<lb/>מלפני אבל אבקש ממך שתמחול לי. והה״ק לא סירב כלום והשיב לו תיכף שמוחל לו
					<lb/>והתחיל לשאול לחותנו על עסקים שלו באיזה מעמד הם עומדים אז סיפר לפניו כל המאורע
					<lb/>מהבילבול שיש לו וכבר היה ג' פעמים אצל הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> והשיב לו בכל פעם שאבקש
					<lb/>אותך כי אתה תוכל להושיע לי ע״כ אבקש ממך מאד כעת שתמחול לי מה שחטאתי כנגדד
					<lb/>ותתפלל עלי שאנצל ושאיכה בהמשפט. ודברו עוד ביניהם הרבה ולבסוף שתה הה״ק ר׳
					<persName><lb/>לוי יצחק</persName> זצ"ל לחיים לחמיו ואמר ה<name type="misc">שי"ת</name> בודאי יעזור לכם שתנצלו מהבילבול ויהי לעת
					<lb/>ערב שקודם יום המשפט נהייתה שריפה גדולה בבית המשפט ונשרפו כל הכתבים
					<lb/>ופראטיקאלען וכאשר באו לבוקר לבית המשפט והנה חורבה גדולה שלא נשאר כלום מכל
					<lb/>הכתבים ואז עי״ז נעשה תפשי לגמרי והמעות אשר השכין נתנו לו חזרה ובא לביתו שמח
					<lb/>וטוב לב ועשה סעודת הודאה בשמחה גדולה ועל ש"ק נסע עם חתנו להרבי <persName>אלימלך זיל</persName>
				</p>
				<fw facs="#facs_58_tr_1736593632" type="catch-word">
					<lb/>יחיבה
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0059.jpg" n="59"/>
				<fw facs="#facs_59_tr_1736593638" type="page-number">
					<lb/>או
				</fw>
				<fw facs="#facs_59_tr_1736593639" type="page-number">
					<lb/>ו
				</fw>
				<fw facs="#facs_59_tr_1736593635" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וחיבק ונשק מאד לחתנו כי ראה שהוא בן יקר מאד שהציל אותו מבילבול רע כזה וכאשר
					<lb/>באו לפני הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצ"ל חידם פניהם בשמחה ונתן שלום להה״ק ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> זצ"ל
					<lb/>ולחמיו והוציא לפניו צרור כסף עם עשרת אלפים זהובים ונתו לו ואמר הרי שלך לפניך.
					<lb/>ושאל ל<persName>הרר"א</persName> ז"ל מאין בא אצלו המעות סיפר לו שבזו הלילה באה אצלו אשה א' ואמרה
					<lb/>לפניו שהיא האדונית מבית הזונות מ<placeName>לייפציג</placeName> וברצינה להניח לי צרור כסף עם עשרת
					<lb/>אלפים זהובים. אבל לא רציתי לקבלם אז סיפרה לי כל המאורע ואמרה שמעת שקיבלה
					<lb/>המעות הזה אין ביכולת לשום איש מביתה לשקוט רגע ופחד ורעדה יאחזם כל פעם ואינם
					<lb/>יודעים מפני מה הם מפחידים. ע"כ עלה בדעתם שבוודאי הוא מחמת זה המעות שגזלו
					<lb/>ומחמת שאינם יודעים למי לחזור ואין להם שום עצה לזה ע״כ הסכימו בניהם שימסרו
					<lb/>המעות לידי שאתפלל בעדם שיסור מעליהם הפחד (כי הרבי מ<persName>ליזענסקי</persName> הי׳ לו שם גדול
					<lb/>בארץ) וכאשר שמעתי הדברים האלה אז קבלתי ממנה המעות. והה״ק ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> זצ"ל
					<lb/>עם חותנו שבתו ב<placeName>ליזענקס</placeName> אצל הה״ק רבי <persName>אלימלך</persName> זצ"ל בשמחה גדולה. ומאז והלאה
					<lb/>נתוודע הה<persName>״ק</persName> מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> לאיש מופת זי"ע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Shivhei-Tsadikim_0064"><head>
					<lb/>מעשה נוראה מהאי סבא קדישא הה״ק ר׳ <persName>אברהם יהושע העשיל</persName> זצ״ל
					<lb/>מ<persName>אפטא</persName> אשר סיפר נכדו
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחד בא אצלו אחד מאנ"ש והתנצל לפניו כי הוא מעונה בעוני מאד. ענה אליו
					<lb/>הה״ק אתו לך מכתב לאחד ממכירי שנוסע אצלי והוא גביר עצום כי יתן לך על
					<lb/>חשבוני סך מאתים רו״כ. וכן עשה ונסע העני עם המכתב להעשיר הזה ולא גלה לו
					<lb/>אזו תיכף מן המכתב אך אמר לו כי הוא נוסע ובא כעת מ<persName>אדומו״</persName>ר מ<persName>אפטא</persName> העשיר
					<lb/>הזה כשמעו כי הוא גם הוא מאנשי ברית הה<persName>״ק</persName> מ<persName>אפטא</persName> קבלו בסבר פנים יפות והיה
					<lb/>באוכלי שלחנו איזה ימים. אח״כ שאל אותו מה תבקש ולקח העני המכתב ומסר לידו.
					<lb/>ונתכרכמו פני העשיר בקראו המכתב. והשיב לו לא אדע איזה חשבונות יש ל<persName>אדומו״ר</persName>
					<lb/>עמי. כי יצוה עלי לתת סך רב כזה מאתים רו״כ. ואם צוה עלי סך חמשים רו"כ נתתי
					<lb/>בשביל כבודו. אבל סך כזה לא אוכל לציית ולא אתו. והפציר העשיר ממנו לקחת פחות.
					<lb/>וימאו לקחת ממנו באמרו כי ירא לעבור פי אדומו״ר לקחת פחות ממה שנרשם בהמכתב.
					<lb/>ונסע העני ריחם ממנו ובא חזרה להה״ק וסיפר לו כל הנעשה. והשיב לו מעתה אתן לך
					<lb/>מכתב חדש לאיש אחר מ<placeName>אנ"ש</placeName> אך על מאה רו״כ כי הוא אינו עשיר כ״כ וכן עשה ויסע
					<lb/>העני עם המכתב לאותו חסיד ומסר לידו החסיד הזה כראותו המכתב מאדומו<persName>״</persName>ר שמח
					<lb/>לקראתו והשיב לו אחי שב בביתי איזה ימים ואשר אוכל תאכל עד אשית עצות בנפשי כי
					<lb/>אוכל לתת לך הכסף מלא אשר יצוה עלי אדומו״ר. וכן היה אחר עבור איזה ימים נתן
					<lb/>לידו הסך מאה רו״כ בלב שמח ובפנים שוחקת ונסע העני בחזרה להה<persName>״ק</persName> מ<persName>אפטא</persName> זצ"ל
					<lb/>וסיפר לו מעשה החסיד וטוב לבבו :
				</p>
				<p>
					<lb/>והנה בעבור איזה זמן החל רד הגביר מן המכתב הראשון עד כי דל מאד ר"ל כי
					<lb/>הוכרח להיות הולך וסובב לדפוק על פתחי נדיבים והולך ונודד ללחם עד בא
					<lb/>לחצר הקדוש מ<persName>אפטא</persName> זצ"ל. ויזכור מן המכתב וכל הרפתקאות דעדו עליו ויך לבו אותו
					<lb/>אשר רק על דבר אשר סרב בדברי אדומו״ר באו עליו הרעות האלה. ויצעק בקול מרה
					<lb/>ולענה להכניסו לבית אדומו״<persName>ר</persName> אמנם הה<persName>״ק</persName> צוה עליו שלא יראה פניו והיה הולך ובוכה
					<lb/>לילות כימים וסיפר למקורביו חטאתו במעלו אשר מעל במכתב אדומו״ר ומני אז והלאה
					<lb/>הולך ומתמסכו מאד ונתנו לו עצה כי יעמוד כל היום בדמע אצל חלון אדומו״ר ובטח שאול
					<lb/>ישאל אותנו אדומו״ר ע״ז אז אולי יהיה עת רצון להפיס דעתו ויסיר ממך חרון אף וכעס,
				</p>
				<fw facs="#facs_59_tr_1736593636" type="catch-word">
					<lb/>והוא
				</fw>
				<pb facs="Shivhei-Zadikim_0060.jpg" n="60"/>
				<fw facs="#facs_60_tr_1736593639" type="page-number">
					<lb/>56
				</fw>
				<fw facs="#facs_60_tr_1736593638" type="running-head">
					<lb/>שבחי צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והוא במר לבבי עשה כעצתם ולנכון שאל הה״ק ע״ז ממקורבים והמה הציעו לפניו כל ו
					<lb/>הענין וכי הודה על פשעו ויתחרט מאד. והשיב הה״ק א״כ אעמוד עמו על ד״ת. והושיב
					<lb/>ב"ד ע"ז ובתוכם היה הה״<persName>ק</persName> מ<placeName>סיווראן</placeName> זלה"ה וטען הה<persName>״ק</persName> מ<persName>אפטא</persName> זלה"ה לפני הב״<orgName>ד</orgName> כי
					<lb/>מעשה שהיה כך היה אשר כבואי ע״ז העולם מסר לי ה<name type="misc">קב"ה</name> מלא כסף וזהב הנצרך לי
					<lb/>לעבודה ואנכי חלקתים ופזרתים אצל אנ"ש המסתפופים בצל קורתי. מעתה כל רכושו
					<lb/>אשר רכש שלי היה וכאשר ימאו לתת על חשבונו סך מאתים רו״כ לקחתי את שלי מתחת
					<lb/>ידו ומסרתי להחסיד השני אשר ציית לדברי. ויצא פס"ד מהב"ד אשר כפי טענת הה״<persName>ק</persName>
					<lb/>לא יוכל לתבוע נכסיו בחזרה כי לא לו המה. אך מזונות מגיע לו מצד רחמנות אם
					<lb/>יתחרט ויפייס כבוד הה<persName>״ק</persName> וכן היה כל ימיו היה לו פרנסה ולא השאיר אחריו ברכה
					<lb/>מאומה. והחסיד השני אשר ציית להאגרת היה גביר עצום כל ימיו. מזה נוכל לראות
					<lb/>כמה גדול כח הצדיקים זי"ע :
				</p>
			
		</div>
		</body>
	</text></TEI>
