<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Sipurei Anshei Shem 1903 ספורי אנשי שם</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc><bibl type="original"><title type="main" xml:lang="he">ספורי אנשי שם</title><title type="main" xml:lang="en">Sipurei Anshei Shem</title><author><persName xml:lang="he" ref="#tempH-53">אליעזר שענקל</persName><persName xml:lang="en" ref="#tempH-53">Eliezer  Shenkel</persName></author><imprint><pubPlace xml:lang="he">פאדגורזא</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Podgorze</pubPlace><date when="1903">תרסג</date></imprint><textLang mainLang="heb" /><idno type="BHB">171152</idno><idno type="ALMA">990020853120205171</idno><idno type="Kima">168</idno><idno type="Kitsis">64</idno><idno type="DBid">3718</idno><idno type="work">72</idno></bibl></sourceDesc><editionStmt><edition n="1.0.0">Working edition</edition></editionStmt></fileDesc>
	<revisionDesc><change when="2026-03-19">Edition management migration (canonical filename + archived uncorrected source); version none -&gt; 1.0.0</change><change when="2026-03-24">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change><change when="2026-03-24">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change></revisionDesc></teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="title-page">
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__0005.jpg" />
				<p>
					<lb />ספר
					<lb />ספורי אנשי שם
					<lb />קבורת מאמרים, ספורים יקרים ונפלאים, מלאים מוסר
					<lb />ויראת ה׳ מדבש מתוקים, כלם אהובים וברורים, ממקורים
					<lb />נאמנים אשר סיפרו גדולי הדור אשר האירו לישראל
					<lb />בצדקתם.
					<lb />מפתח כולל הקדמנו בראש דברינו לטובת הקורא
					<lb />שימצא בנקל כל חפץ לבו הטוב תמצא בדף השני
					<lb />הוצאתי לאור עולם
					<lb />הצעיר אליו של
					<lb />פאדגארזע אצל קראקא
					<lb />בדפוס המשובח של מו"ה שאול חנני דייטשער נ"י
					<lb />שנת תרס״ג לפ"ק
				</p>
				<p>
					<lb />Podgórze bei Krakau.
					<lb />Druck von S. L. Deutscher-Verlag von
					<lb />Lasar Schenkel, Tarnow, Galizien 1903.
					<lb />Nachdruck streng verboten.
				</p></div>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__0006.jpg" />
			<div type="index">	<p>
					<lb />2
				</p>
				<p>
					<lb />אלה המה הגאונים הקדושים. מוסדי ארץ חסידי עליון.
				</p>
				<p>
					<lb />א) התנא רבי שמעון בן יוחאי ע"ד הדלקת נרות הרבה בל״ג ב<supplied reason="damage">עומר</supplied>
					<lb />לכבודו
					<lb />ב) ע"ד המנהג קריאת התורה בליל שמחת תורה.
					<lb />ג) ע"ד המנהג בביהכ״נ הישן דק"ק על אמירת ברוך שאמר.
					<lb />ד) מהגאון הקדוש רבי ישעי׳ פיק הבקי בש"ס.
					<lb />ה) מהגאון הקדוש רבי יחזקאל לאנדוי אב"ד מפראג בעל נוב״י <supplied reason="damage">ע"ד</supplied>
					<lb />שופט צדק דין אמת.
					<lb />ו) מהגאון הקדוש רבי ר׳ העשיל מקראקא עם המוכיח ועם בעל ה<supplied reason="damage">תוספ'</supplied>
					<lb />הר״י מאודליוניש.
					<lb />ז) מהגה"ק רבי מרדכי זאב אבד"ק לבוב ע"ד הדגים לכבוד שבת
					<lb />ח) מהגה"ק אור העולם הבעש״ט ז"ל ע"ד התיקין נשמות
					<lb />ט) מהגה"ק רבי מרדכי מטשערנאביל ע"ד לקיחת פדיון גדול.
					<lb />י) משלמה המלך ע"ה שנשא בת מלך עמון ויצא מלכות בית דוד
					<lb />יא) מדוד המלך ע"ה בשבת שפ"ה.
					<lb />יב) מהבעש״ט ע"ד התיקון נשמה שהיה בעל חוב.
					<lb />יג) מהגה"ק ר׳ ארי׳ ליבוש אבד"ק ווישניצא אשר בחכמתו הציל <supplied reason="damage">לת"ח</supplied>
					<lb />את רכושו.
					<lb />יד) מהגה"ק רבי חיים האלבערשטאם מצאנז אשר הסתופף בצל צ<supplied reason="damage">דיקי</supplied>
					<lb />עולם.
					<lb />טו) מהגה"ק ר׳ לוי יצחק בעל קדושת לו שסיפר מעשה נורא.
					<lb />טז) מרבי ר׳ צבי הירש הכהן מרומנוב עם משרת שלו.
					<lb />יז) מבעל מגלה עמוקות ע"ד איש המחלק צדקה.
					<lb />יח) מרבי צ"ה מזידוטשוב אשר התפלל נוסה ספרד.
					<lb />יט) מהגה"ק רבי חיים האלבערשטאם מצאנז ע"ד אברך שעשה <supplied reason="damage">שלום</supplied>
					<lb />בין ב"ב.
					<lb />ב) מהגה"ק רבי יהושיע מבעלז ע"ד התפלת של הג׳ ר׳ גרשון <supplied reason="damage">העניך.</supplied>
					<lb />כא) מהגה"ק המקובל ר' פייבוש מבית דינו אל פראג.
					<lb />כב) מעשה שסיפר הרבי נחמן מהורדנקי.
					<lb />כג) מהחסיד ר׳ ליבר מברדיטשוב בעל מכניס אורח.
				</p></div></front>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__0007.jpg" />
			<body><fw>
					<lb />3
				</fw>
				<fw>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</fw>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0001"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0001</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>א.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה שהי׳ בלבוב ע"ד הדלקת הרבה נרות בל״ג בעומר
					<lb />לכבוד התנא ר׳ שמעון בן יוחאי.
				</p>
				<p>
					<lb />בבית הכנסת הגדולה שבעיר לבוב הדליק השמש הרבה נרוח
					<lb />ביום ל״ג בעומר לכבוד התנא הקדוש ר׳ שמעון בן יוחאי
					<lb />ככל אשר אנחנו עושים היום בכל תפות ישראל. פעם אחד
					<lb />כאשר בא הגבאי של בית הכנסת וראה השמש מרבה בהדלקת
					<lb />הנדות קצף עליו מאוד ויאמר למה תרבה בהוצאות יתירות הלא
					<lb />הוא בכל המון התנאים הקדושים ואין אנו מדליקים מאומה ביומא
					<lb />דהלולא שלהם ונתן צו לכבות הנרות וכן עשו מיראתם אותו ולא
					<lb /><choice><sic>עברי</sic><corr>עברו</corr></choice> ימים והנה הגבאי הלזה נחלה ולא הוציא שנתו ר"ל ומיום
					<lb />ההוא המנהג הביהכ״ג להרבות בנרות יותר מדאי לכבוד התנא
					<lb />הקדוש רבי שטעון בן יוחאי זי"ע וב״י אמן :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0002"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0002</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ב
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה ע"ד המנהג קריאת התורה בליל שמחת תורה
				</p>
				<p>
					<lb />בבית המדרש אחד דק"ק לבוב היה מנהגם לקרות בליל שמחת
					<lb />תורה כל הנדרים שבתורה ר"ל פרשת האתה זה בני עשיו
					<lb />ויתן לך וכל הברכות הנקראים בפי הפוסקים נדרים. והי׳ זה לזרא
					<lb />בעיני הגבאי וחייש לעול ולטורח הציבור שיאריכו בקריאה כ"כ
					<lb />וביטל המנהג ונענש שלא הוציא שנתו ר"ל מזה נראה כמה גדול
					<lb />כח המנהגים הקדושים ומנהג ישראל תורה הוא ואין לערער עליהם
					<lb />(שארית יעקב להגאון מוה׳ יעקב יוטעס זצ"ל מלבוב) :
				</p>
				<p>
					<lb />ע"ד
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__0008.jpg" />
				<p>
					<lb />4
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0003"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0003</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ג.
				</p>
				<p>
					<lb />ע״ד המנהג בבית הכנסת הישן בעיר ק"ק קראקא.
				</p>
				<p>
					<lb />כאשר נתעלה הרב הגאון החכם מופה״ד אוהב ישראל מוה׳ ר׳
					<lb />בעריש מייזילס זצ"ל לאב״ד דשם והיה אז מנהג ביהכ״נ
					<lb />הישן שיעמוד החזן בעת אמירת ברוך שאמר על הבימה שקורין
					<lb />עליו קריאת התורה וכאשר בא הגאון הנ"ל להתפלל להביהכ״נ
					<lb />וראה את המנהג הנ"ל ולא נראה בעיניו ואמר למה תדלגו באמצע
					<lb />התפלה על הבימה על מגון ורצה לבטל את זה רק כמו שאנו
					<lb />עושים והיה מתפלל בבית הכנסת הנ״ל איש זקן נכבד וירא שמים
					<lb />ותלמיד חכם מיקירי קרתא קדישא דק"ק קראקא והוא עמד למחסה
					<lb />ועוז לקיים ולאשר כפי שהיו נוהגים עד עתה ולא לבטלן ויתווכח
					<lb />את הרב אב"ד ויאמר אם הוא לא יבין את המנהג אין בזה בדאי
					<lb />לבטלו ואחר כמה שבועות הקרה ד׳ לפני התלמיד הבם הנ"ל
					<lb />ספר קטן ומצא כתוב בהספר המנהג הלזה מפורש וטעמו
					<lb />שברוך שאמר הוא כנגד עשרה הדברות וצריך לאומרו על הבימה
					<lb />דוגמת מתן תורה על הר סיני וילך להראות את הרב מקור המנהג
					<lb />ומפני כבודו של הרב שכבר ביטל המנהג עשו שיאמר השמש של
					<lb />ביהכנ״ס שעומד על הבימה ברוך שאמר וכן הוא המנהג עד היום :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0004"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0004</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ד.
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון עולם הבקי בש"ס ר׳ ישעיה פיק בעל הגהות על ש"ס
				</p>
				<p>
					<lb />וזה לשונו הטהור של ספר נ"מ ר׳ ישעיהו הצדיק אמרו עליו משם
					<lb />מרן שאלו היה זכות בדור שהקדוש ר׳ ישעיה פיק ישמש את
					<lb />מרן הרב רבי ישראל בעש״ט אם היו זוכים לזה היה הגאולה לישראל :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0005"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0005</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ה.
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון אמיתי מופת הדור רבינו יחזקאל מפראג בעל הנו"ב
					<lb />פ"א היה לפניו איזה דין ומשפט בין שני גדולי העיר והלך אחד
					<lb />לשר העיר שישלח אחר הרב שיזכה אותו בדין ושלח ואמר
				</p>
				<p>
					<lb />לו
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__0009.jpg" />
				<p>
					<lb />ג
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />לו זכה את זה בדין והשיב הנודע ביהודא אני אפסוק כדת תורת
					<lb />אמת ולקח השר קנה שריפה ואמר אני מורה בך את זה אם לא
					<lb />תשמע לי וגלו הרב את לבו ואמר ירה בי ואני לא אזוז מן אשר
					<lb />ציוני השם אלקים וע״י גם ניצל שלא הרגו אשרי הדור שזכו
					<lb />לגאונים וקדושים האלו וכמו גאון עזינו איש אלקים רבינו יהונתן
					<lb />שזכה למדריגות גילוי אליהו ושבחו מי ימלל והלוואי שאהיה עפר
					<lb />תחת רגליו. אל נא אחי תרעו והלא כוונתי גלוי לבל רואי השמש
					<lb />אין להאריך ע״ב לשון הזה של בעה״ט נ״מ :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0006"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0006</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ו
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה מגאון עולם מופת הדור עושי נפלאות הרבי ר׳ העשיל
					<lb />זצלל"ה מקראקא.
				</p>
				<p>
					<lb />כשהיה רבי ר' העשיל ז"ל האב"ד ורב בק"ק קראקא ונסע לאחר
					<lb />חנוכה להכפרים כמנהגו, וכשבא ר״ר העשיל לכפר אחד
					<lb />נתקבצו כל בני הכפרים ועשו סעודה גדולה, ונמשך הסעודה עד
					<lb />לאחר חצות לילה ושם באותו בית היה מלמד אחד שהיה נקרא
					<lb />שמו ר׳ מרדכי מראטנע זצ"ל, ומנהג של ר׳ מרדכי היה שקם בכל
					<lb />לילה ואמר תיקון חצות ושכיבתו היה בין התנור של בית החודף
					<lb />ובין הכותל והיה לו שם נר, ובלילה שהיה שם הרבי רבי העשיל
					<lb />קם רבי מרדכי הנ"ל מבית שכיבתו והלך אל הר״ר העשיל ואמר
					<lb />לו זה הפסוק הן אראלים צעקו חוצה ומלאכי שלום מר יבכיון
					<lb />ואתם יושבים כל כך בהרחבה בלשון תמיה, והלך תיכף לדרכו
					<lb />והר"ר העשיל נחשך לו בעיניו ותיכף בירך ברהמ"ז והלך לו לשכב
					<lb />ובבקר כשקם הר״ר העשיל הנ"ל קרא לר׳ מרדכי הנ"ל ושאל כמה
					<lb />הוא לוקח שכר הלימוד, ואמר לו שהוא לוקח עשרה ר״ט, ואמר
					<lb />הר"ר העשיל לר׳ מרדכי הנ"ל אני אתן לך העשרה <name type="currency">טאלער</name> ואקח
					<lb />אותך לי לקראקא ותהיה מוכיח שלי שבאם תראה ממני איזה
					<lb />עולה תיכף הוכיח אותי ונתרצה הרבי מרדכי הנ"ל ונסע עמו
					<lb />לקראקא והיה מוכרח שלו, וכשראה ר׳ מרדכי איזה עולה הוכיח
				</p>
				<p>
					<lb />אותו
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00010.jpg" />
				<p>
					<lb />6
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />אותו תיכף לפני עם ועדה, ומנהגו של הרבי מרדכי הנ"ל שהיה
					<lb />יושב תמיד בבהמ״ד, פעם אחת נתאחר הרבי רבי העשיל ובא
					<lb />להתפלל תפלת שחרית אחר זמן התפלה וכשראה רבי מרדכי הנ"ל
					<lb />את הרבי ר' העשיל אמר לו אני איני רוצה להיות עוד מוכיח
					<lb />שלכם וסבר הר״ר העשיל שאינו רוצה להיות מוכיח מחמת שאינו
					<lb />רוצה לציית לו, ובקש הר״ר העשיל את המוכיח לבל ידין אותו
					<lb />לכף חוב ותירץ את עצמו לפניו מחמת שלמד בעיון גדול והיה
					<lb />טרוד בלימודו ובעיונו וע"כ לא היה לו פנאי לילך להתפלל
					<lb />ונתאחר, ואמר לו הרבי מרדכי הנ״ל שאינו רוצה בשום אופן להיות
					<lb />עוד מוכיח ושאל לו למה אינו רוצה ורוצה לדעת ואמר לו רבי
					<lb />מהרבי כיון שהר״י מאודלייניש שהוא בעל התוספות מלווה אתכם
					<lb />לבהמ״ד אינכם צריכים למוכיח, ובאמת כך הי׳ שהוא למד אז
					<lb />בעיון בבעלי התוספות מאת הר״י מאורלייניש שהוא מבעלי התוספו'
					<lb />וזה לשון רבינו קדוש גאון עולם חיד״א בספרו שם הגדולים בענין
					<lb />מוכיח וז״ל שמעתי מרב אחד שקבל דהגאון מהרש״ל בשבתו על
					<lb />בסא הוראה לרב ואב״ד ציוה למוכיח אחד שיבא בכל יום שעה
					<lb />אחת ויוביחנו ויזהרנו כאלו הוא אחד מהמון כי כך רצוני והרשות
					<lb />נתונה לו ובעת בא המוכיח תיכף היה המהרש"ל מתעטף ויושב
					<lb />לשמוע תוכחת מוסרו ביראה ברעדה לפני ד׳ אשריו ואשרי חלקי
					<lb />ואשרי העם שכבה לו רב חסיד וקדוש זי"ע ועכ״י :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0007"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0007</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ז.
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון המקובל הקדוש מרן מרדכי זאב זי"ע שהי׳ אבד״ק
					<lb />לבוב אביו של הגאון בעל ישועות יעקב
				</p>
				<p>
					<lb />בעיר לבוב הלך יהודי אחד איש אם וישר וירא שמים לצ<supplied reason="damage">וד</supplied>
					<lb />דגים לכבוד שבת ועלה במצודתו איזה דגים ושמע קו<supplied reason="damage">ל</supplied>
					<lb />יוצא הניחם שהם מובנים בעד הרב האב״ד דפה וקצץ מהם מעט
					<lb />מהסיפורים והניחם ע״פ המים שוב ולא לקחם רק הסיפורים שלקח
					<lb />והי׳ לסימן למען יכירם אם אלו יהי׳ אצל הרב ובעבור איזה שע<supplied reason="damage">ה</supplied>
				</p>
				<p>
					<lb />והלך
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00011.jpg" />
				<p>
					<lb />ד
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />והלך אל בית הרב האב״ד דלבוב למען ידע איך יפול הדבר וירא
					<lb />על נבון כאשר שמע הקול והנה מובאים אותן הדגים אשר הי׳
					<lb />נחתכו הסנפירים שלהם לבית הרב לקנות אותם הרגים ולקחו
					<lb />כנ"ל, וז״ל בספר ב״א בשם הה״ק רש״ק זצל״ה צריך לדאוג יותר
					<lb />אם אין לו דגים בשבת הענין שארז״ל סוף יומא ידאג כל השנה
					<lb />ח״ו ולהבעש״ט זי״ע נתנו לו ברירה מן השמים לדור בנעמרוב או
					<lb />במעזיבוז ובחר במעזיבוז ששכיחים שם דגים וקל לו להשיגם על
					<lb />שבת קדש :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0008"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0008</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ח.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה גדולה ונוראה של הרב אור העולם רבן של ישראל
					<lb />הוא רבי ישראל בעל שם טוב.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה שהיה שהרב רבי ישראל בעל שם טוב ז״ל היה מנהגו
					<lb />לילך ללמוד מחוץ לעיר, כדי שלא יטרידוהו בני אדם
					<lb />והיה יוצא לבדו והולך על אחד ההרים, מקום שאין בני אדם
					<lb />עוברים ושבים, והיה לומד לבדו בהתבודדות, זה דרכו כל הימים
					<lb />ויהי היום יצא כמנהגו מחוץ לעיר, והתחיל לקרות בהילוכו עד
					<lb />שהעמיק במחשבתו בלימודו ורגליו מוליכות אותו, והוא לא הרגיש
					<lb />לאיזה מקום הוא הולך, עד שמשך הילוכו מתוך לימודו ג׳ ימים
					<lb />וג׳ לילות שאח״כ הרגיש בעצמו שנתרחק מהעיר הרבה יותר
					<lb />ממנהגו, וגדלה תמיהתו, ואמר בלבו שבוודאי לא על חנם הקב״ה
					<lb />הביאו לזה המקום בלי כוונתו, מוכרח שיש איזה הכרח שהביאני
					<lb />עד הלום לעשות שליחותו, עודנו מדבר על לבו והנה באה לפניו
					<lb />צפרדע אחת גדולה עד מאוד, עד שנדמה לו כאחת הבהמות,
					<lb />ותמה מאוד בראייתו ושאל לה הרב הנזכר מי אתה, והען ותאמר
					<lb />לו שהוא יש בקרבה מגלגול תלמיד חכם אחד שמו ר׳ פ׳ בן פ׳
					<lb />והיום חמש שנה שהוא בצער זה הגלגול, והגם שבזמן האר"י זלל"ה
					<lb />תיקן כמה נשמות מגלגלות, הוא מרוב עונותיו הובא בגוף הצפרדע
					<lb />הזאת במקום שמם כזה, שאין נמצאים ב״א כדי שלא ימצא לו
				</p>
				<p>
					<lb />תיקון
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00012.jpg" />
				<p>
					<lb />8
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />תיקון, שאל לו הרב ומה עבירות עשית שבאת לידי הצער הגדול
					<lb />הזה, השיב לו יען פ"א <choice><sic>זלזול</sic><corr>זלזל</corr></choice> בנטילת ידים ולא נטל בתיקונו, ועלה
					<lb />המקטרג וקטרג עליו לפני ב״ד של מעלה, ואמרו ב״ד של מעלה
					<lb />אם אין בידו בי אם זה העון אינו ראוי לעונש גדול, אבל אם זאת
					<lb />העבירה תהיה <choice><sic>גורמות</sic><corr>גורמת</corr></choice> לו לגוררו אחר עבירות רבות אחרות, אזי
					<lb />נגזור עליו להענישו כפעלו הרע, וכשמוע המקטרג כך נתחזק עליו
					<lb />להסיתו יום יום ולהכשילו בעבירות אחרות, ועבירה גוררת עבירה
					<lb />עד שנטמע במעשיו הרעים ומה ברשעתו. ויען העבירה הראשונה
					<lb />שהיא סובבות לו כל העבירות היתה זלזול נטילת ידים, ולכן
					<lb />כשמת גזרו עליו ב"ד של מעלה שיתגלגל בצפרדע שלעולם היא
					<lb />בתוך המים, ועתה אחלה פני אדוני, הואיל ונזדמנתי לפניך וודאי
					<lb />לא הזמין ה׳ אותך לקראתי לבא עד מקומי אלא לתקנני ולהוציאני
					<lb />מזה הצער הגדול שאני בו, יען שמעתי מאחורי הפרגוד מב״ד של
					<lb />מעלה, שאם יעבור איזה צדיק מזה המקום ויטול ידיו מזה הנהר
					<lb />שנתגדלתי, וישתה ממימיו בברכה ובכוונה הראויה זה יהי' תיקון
					<lb />שלי, וכן עשה הרב רבי ישראל בעל שם ז״ל כמו שאמרה לו
					<lb />ותיכף מתה אותה צפרדע וניצול אותו תלמיד חכם מאותו הצער
					<lb />ונתתקנה נשמתו והלך למנוחתה :
				</p>
				<p>
					<lb />מכאן שמעו בנים וקחו מוסר, כמה צריך להזהר בנטילת ידים
					<lb />לרוחצים בתיקונו שהגם שהוא מצוה דרבנן, עכ״פ אסמכוה
					<lb />אקרא והתקדשתם והייתם קדושים ובפרט שגדול ענשה מסיבת
					<lb />שהיא גוררה עבירה אחרת, יען שכל חלק הסטרא אחרא שיש
					<lb />במאכלו ומשתהו שנתלבש בדצח״מ מזמן חטא אדם הראשון
					<lb />מתלבשים בו וגורמים להחטיאו, יען בהיותם ידיו טמאים מצא מין
					<lb />את מינו ונעור, ומעט מעט גרשנו ויעבירנו על מצות דאוריית'
					<lb />עד שח"ו מאבד נפשו מעולם הבא, עד שלא יספיק לו כמה שנים
					<lb />בעונשים קשים ומרים, להיות מגלגול בשקצים ורמשים רח"ל,
					<lb />ובמעשה הזה וכמוהו רבות אשר באזנינו שמענו מפי סופרים ומפי
					<lb />ספרים עדים נאמנים, ובעינינו ראינו כמה מעשים מכוערים, יה״ר
				</p>
				<p>
					<lb />ה'
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00013.jpg" />
				<p>
					<lb />ה
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />ה׳ יבער היצה"ר מקרבנו ולב טהור ברא לנו אלהינו, ותמהר
					<lb />לגאלינו במהרה בימינו אכי״ר.
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_0009"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_0009</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>ט.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה מהרב הצדיק הקדוש המקובל פועל ישועות רבי מרבי
					<lb />מטשערנאבעל זי״ע.
				</p>
				<p>
					<lb />ממנהגו היה בבא אליו איש לבקש מאתו להתפלל בעדו לרווחתו
					<lb />ולישועתו קצב נתן לו להאיש סכום אם כך וכך תתן לי
					<lb />פדיון נפש ויבא חפצך בעזה"ש, פ"א הי' נוסע בהערים ויבא בדרך
					<lb />מסעו לכפר ותצא אשת בעל המלון לקראתו ותאמר הושיעה אדוני
					<lb />מורנו ורבינו כי בא <choice><sic>את</sic><corr>עת</corr></choice> הנשואין לבתי הגדולה ואין אתנו כי אם
					<lb />ארבעים <name type="currency">זהובים</name> לסלק לנדן ויאמר הרב אל האשה הראה אותם לי
					<lb />והיא הלכה כרצונו ותתן לו הארבעים <name type="currency">זהובים</name> ומיד באשר נתנה
					<lb />לו הכסף אמר להעגלין נהג ולך מהר כאשר ראתה האשה זאת כי
					<lb />מהר ליסע מפניה ואז לא היה בעלה בבית וחמתינה עד בואו
					<lb />ובאשר בא אז סיפרה לו כל הקורות אותה כי בא צבוע עטוף
					<lb />בלבושי דרבנן אמרתי צדיק הוא וחטף ממני הארבעים <name type="currency">זהובים</name>
					<lb />שהיה לנו על נדן בתנו ואולם הי' אז בין השמשות אמר לה בעלה
					<lb />לא עת עתה ליסע אמתין עד אור הבוקר ארדוף אותו ואשיגהו,
					<lb />ויהי בלילה בא פרש אחד לבית מלונו ויאכל וישת וישן מעט ויקם
					<lb />וירכב על סוסו לדרכו, ושכח במלון שלו כיס מלא <name type="currency">זהובים</name> <name type="currency">דינרים</name>
					<lb />שלו והיה בהם כמה מאות <name type="currency">זהובים</name> ותאמר האשה אך העושר מצאנו
					<lb />והון לנו ויאמר הבעל אבל מה נעשה בבא הפרש חזרה לתבוע
					<lb />מעותיו הכי נבחיש לו הלא מצאנו עון ולבית הכלא נבא, הבוקר
					<lb />אור ויקם הבעה"ב וירדוף אחר הרב הצדיק הנ"ל וישיגהו ובאשר
					<lb />פגע וראהו הרב הצדיק ז"ל אמר לו למה זה תרדוף אחרי קח לך
					<lb />את שלך ואני אקח את שלי כי הלא ראית בעצמך כי לא על חנם
					<lb />נתנה לי אשתך את הארבעים <name type="currency">זהובים</name> כי העשירך ד׳ ובא כסף
					<lb />הפרש לידך אז ראה בעל המלון נפלאות ה׳ ויסע דרכו לשלום
				</p>
				<p>
					<lb />וקבל
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00014.jpg" />
				<p>
					<lb />10
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />וקבל ברכת פרידה מהרב הק׳. ויעש נשואי בתו ברוב רחבה ובאין
					<lb />מחסור דבר, וטרם אשר ברך את בעל המלון בברכת הפרידה
					<lb />אמר שלא יפטור אלא מתוך דבר תורה, וזה לשונו הקדוש במס׳
					<lb />ברכות דף ד׳ נכנסו ישראל אצל דוד הע"ה ואמרו עמך ישראל
					<lb />צריכין פרנסה אמר להם לכו והתפרנסו זה מזה ואמרו לו אין
					<lb />הקומץ משביע את הארי ואין הבור מתמלא מחולייתו אמר להם
					<lb />לכו פשטו ידיבם בגדוד, והקשה על כפל הלשון עמך ישראל הלא
					<lb />די בשם אחד לבד או עמך או ישראל ומה הלשון והתפרנסו זה
					<lb />מזה ולא נקט פרנסו זה את זה וגם אלו אין הקומץ משביע את
					<lb />הארי וכו' ואין הבור מתמלא מחולייתו הוא כפל ודי בחד ופירוש
					<lb />הה״ק הנ״ל דעמך קאי על פשוטי העם וישראל קאי על הצדיקים
					<lb />הפשוטי עם היה עיקר כוונתם על צרכי הגוף והצדיקים בקשו
					<lb />פרנסה שיוכלו לעסוק בצרכי הנפש, ואמר להם דהע״ה לכו
					<lb />והתפרנסו זה מזה שהפשוטי עם יפרנסו הצדיקים והצדיקים יוכלו
					<lb />לעסוק בעבודת הקודש ולעבוד הבורא באמת ובתמים ובזכות זה
					<lb />יהיה לפשוטי העם פרנסת הגוף אמרו לו אין הקומץ משביע את
					<lb />הארי ר"ל שהקמצץ אינו משביע הצדיק שנקרא ארי ע״ד גבור בארי
					<lb />וממילא אין הבור ר״ל פשוטי העם מתמלא מחולייתו מחולי שלהם
					<lb />מפרנסת הגוף אז אמר פשטו ידיכם בגדוד שיקחו הצדיקים בחזק׳
					<lb />מהם ודפח״ח וש"י מש"נ הפירוש הזה הוא אור בהיר להאיר של
					<lb />הסיפור הנ״ל שהבאנו מאותו שחטף מהאשה המעות שלא ברצונה ;
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00010"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00010</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>י.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה נורא של שלמה המלך ע"ה
				</p>
				<p>
					<lb />איך נשא שלמה המלך ע"ה את נעמה בת מלך עמון והלא אין
					<lb />מקבלין גרים לא בימי דוד ולא בימי שלמה. ואם לא היה
					<lb />רצונו של הקב״ה בזה לא מלך רחבעם בנה אחריה ולא יצא ממנה
					<lb />כל השלשלת של זרע המלוכה עד משיח בן דרך אלא שנשאה
					<lb />בזמן שהלך בדלי דלות בגלות לקיים מה שנאמר מי גר אתך
				</p>
				<p>
					<lb />בעניותך
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00015.jpg" />
				<p>
					<lb />ו
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />בעניותך הוא דעליך יפול והיא היתה בת זוגו ממש מששת ימי
					<lb />בראשית, מספר עמק המלך על הזהר בהקדמה פי״ב :
					<lb />שלמה המלך ע״ה אשר היה שט בכל יום לרקיע לשמוע סודות
					<lb />מפי עזא ועזאל ולא היה לו פחד ואימה וכל צבא מעלה
					<lb />היו כורעים ומשתחוים לפני הקב״ה והיו משבחים אותו שהעמיד
					<lb />מלך כזה בישראל והי׳ ממלאים לו כל רצונו שנאמר וישב שלמה
					<lb />על כסא ד׳ למלך והיה מולך על העליונים והתחתונים נזר והביאו
					<lb />אבנים וצרכי בנין לבית המקדש ובשבקש השמיר היה מביא
					<lb />האשמדאי מלכא דשידי בשלשלאות של ברזל וטבעת שחקק עליו
					<lb />שם המפורש והיה תפוס אצלו ימים רבים אפילו אחר בנין בהמ״ק
					<lb />ובשגרמה החטא ביקש ממנו שיתיר אותו והוא יגלה לו סוד אחד
					<lb />שהוא ענין גדול ונורא מאוד והתירו ושאל ממנו שיתן לו טבעתו
					<lb />שהיה חקוק בו שם המפורש והוא האמינו כי היתה סיבה מאת ד׳
					<lb />לשלם לו כפעלו על שעבר שלשה לאויין שילך שלשה שנים בגלות
					<lb />ובשלקח הטבעת השליכו לים ובא דג אחד ובלע אותו אז השליכו
					<lb />ארבע מאות פרסאוה בארץ העמים וגרשו מעל מלבותו ואבד כל
					<lb />תפארתו כי השליבו למרחוק והיה שואל על הפתחים ואמר אני
					<lb />שלמה הייתי מלך בירושלים והיו משחקים מדבורו והיו אומרים
					<lb />מלך כזה ישאל על הפתחים ועמד בזה הצער ג׳ שנים על שעבר
					<lb />שלשה מצות התורה, על לא ירבה לו נשים ולא ירבה לו סוסים,
					<lb />וכסף וזהב לא ירבה לו מאוד, ונכשל בכולם ובסוף הזמן הזה
					<lb />בסוף השלש שנים רצה הקב״ה לרחם עליו למען דוד עבדי ולמען
					<lb />הצדקת נעמה בת מלך עמון שיצא ממנה משיח בן דוד שיתחבר
					<lb />אליה ויביאנה עמו לארץ ישראל הביאו הקב״ה לארץ עמון ובא לעיר
					<lb />המלוכה שמה משכמם והי׳ עומד ברחוב העיר משבים ומלצר המלך שר
					<lb />הטבחי' שעוש' ומבשל מאכל המלך בא לקחת מה שצריך לעשו' מלאכתו
					<lb />ומצא שם אות שלמה עומד שם ולקח אותו באנגריא שיוליך מה שלקח
					<lb />והוליכהו לבית התבשיל וראה מה שהוא עושה ואמר שלמה שיעמוד
					<lb />עמו וישרתהו ואינו רוצה אלא המאכל בלבד ונתרצה לך וישב
					<lb />עמו וישרתהו ויעזרהו אחר איזה ימים אמר לו שיבשל למלך
					<lb />מאבלים
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00016.jpg" />
				<p>
					<lb />12
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />מאכלים כמנהגו כמו שהוא היה אומן גדול באלו המאכלים ונתרצה
					<lb />לו המלצר והוא עשה ובישל מעדני המלך ובשאכל המלך אותם
					<lb />המטעמים שהביאם המלצר וטעם אותם התבשילין שאל המלך
					<lb />למלצר מי בשל אלו המאכלים שעד עתה לא הבאתם לי עוד כמו
					<lb />אלו המאכלים וסיפר לו כל המאורע שאותו האדם בשלם וציוה
					<lb />לעבדיו שיקראו אותו ובא לפני המלך ואמר לו אם רוצה אתה
					<lb />להיות לי מלצר ואמר הן ושלח את המלצר מלפניו ושם אותו
					<lb />במקומו לבשל לו בל מאכליו :
					<lb />ויהי אחר הדברים האלה ראתה אותו את המלצר החדש בת מלך
					<lb />עמון ושמה נעמה ואמרה לאמה שרצונה לקחה את האיש
					<lb />הזה המלצר לבעל ואמה גערה בה ואמרה לה יש במלכות אביך
					<lb />שרים רבים ונכבדים שתקח אחד מהם הטוב בעיניך ואמרה אינני
					<lb />רוצה אלא את זה המלצר והפצירה בה הרבה ולא הועיל שאמרה
					<lb />על כל פנים אין רצוני באיש אחר אלא בזה עד שהוכרחה אמה
					<lb />לגלות הענין לבעלה המלך שרצון בתו היא בחפצה וחשקה ליקח
					<lb />את המלצר לאיש וכששמע המלך זה הדבר חרה לו זה עד מאוד
					<lb />ורצה להרוג את שניהם אבל לא היה רצונו של הקב״ה ונעשה
					<lb />להם נס שנכמרו רחמי המלך עליהם ולא רצה לשפוך דם נקי וקרא
					<lb />לאחד מעבדיו וצוהו שיוליך אותם למדבר שמם ושם ימותו מאליהם
					<lb />והסריס עשה כאשר ציוהו המלך והניחם במדבר והלך לדרכו אל
					<lb />המלך לשרתו כבראשונה והם הלכו משם למצא אוכל להחיות את
					<lb />נפשם ובאו לעיר אחת שהיתה על שפת הים והוא הלך לבקש
					<lb />אוכל לנפשם ומצא דייגים מוכרים את הדגים וקנה אחד מהם
					<lb />והביא את הדג הזה שקנה לאשתו שתבשלה אותו וכשפתחה אותו
					<lb />הדג מצאה הטבעת בתוכו שחקוק עליו שם המפורש ונתנה את
					<lb />הטבעת הזה לבעלה ותיכף הכיר הטבעת הזה ושם אותו באצבעו
					<lb />ותיכף שב רוחו אליו ודעתו נתיישבה עליו ועלה לירושלים וגרש
					<lb />את אשמדאי וישב על כסא מלכותו ושם בתר מלכות בראשו ואחר
					<lb />כך שלח לקרא את אביה שהוא מלך בני עמון ואמר לו למה
					<lb />הרגת שתי נפשות בלי רשות ופחד ואמר חס ושלום לא הרגתים
				</p>
				<p>
					<lb />אלא
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00017.jpg" />
				<p>
					<lb />ז
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />אלא גרשתים למדבר שמם לא ידעתי מה נעשה בהם אמר שלמה
					<lb />המלך ע"ה לו ואם תראה אותם תוכל אתה להכיר אותם דע שאני
					<lb />המלצר ובתך אשתי ושלח לקרוא אותה ובאתה ונשקה ידיו והוא
					<lb />שמח שמחה והלך לו אל ארצו :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00011"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00011</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>יא.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה מדוד המלך ע"ה.
				</p>
				<p>
					<lb />בשנת שלש למלוך מלך סולטאן מוראד מלך תורגמא הוא שנת
					<lb />ה׳ אלפים שפ"ה לבריאת העולם היה בירושלים השר
					<lb />הישר מחמד פאשא ונתיישבה עיר ה׳ מבני עמינו יותר ממה שהי׳
					<lb />מיום גלו ישראל מעל אדמתם ורבים מהם קנו בתים ושדות ובנו
					<lb />חרבות, ויקם הרשע בן פרוך סומא באחת מעיניו ויקן ממשנה
					<lb />המלך שר דמשק את ממשלת ירושלים וביום שבת קדש כ״ו טבת
					<lb />שנה הנזכרת בא ירושלימה ועמו שלשה מאות איש אחוזי חרב
					<lb />ויסר את מחמד השר הישר מגבורה והוצק את כל יושבי העיר
					<lb />ובפרט היהודים עד אין שיעור וישם עליהם עלילות להוציא מהם
					<lb />ממון רב והניח בכל פעם פרנסי ומנהגי העיר בבית המשמר ויוסיף
					<lb />לייסרם ביסורים קשים ומרים והבות עד המות למלאות ולתת את
					<lb />אשר שאל :
					<lb />ביום י"א אלול שנת שפ"ה שלח פתאום אל שני בתי הכנסיות
					<lb />דהספרדים והאשכנזים ויתפשו ט״ו אנשים גדולי העיר ובראשו
					<lb />היה החסיד הרב ר״י הורוויץ הלוי בעל השל"ה הקדוש ועמו ג׳
					<lb />מגדולי האשכנזים כהר׳ אלי' רבא וכהר' משה מלובלין ור' משה
					<lb />אשכנזי ור׳ משה מקורדובא וכהר׳ יעקב רומאנו וכהר׳ שמואל
					<lb />חמוץ ר׳ ישראל בר׳ יחיאל אשכנזי והניחם במשמר וע"י תחנונים
					<lb />ובקשות פדו את עצמם בסך י״א אלף <name type="currency">זהובים</name> ורבים בקשו אז
					<lb />לברוח מהעיר אכן הרשע הניח שומרים בכל שער העיר עד שאפילו
					<lb />אם הוציאו מת ב״מ היו השומרים האכזרים תוחבים בבשר המת
					<lb />חרבות או רמחים לראות אם איזהו אדם חי היה מבקש לברוח
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00018.jpg" />
				<p>
					<lb />14
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />מירושלים, ואחר הדברים האלה שמו הרר״י הלוי הנ"ל ועמו ראשי
					<lb />ק"ק אשכנזים יע״א את נפשם בכפם ויברחו להם לצפת תוב״ב
					<lb />כי כשל כחם וייראו מאוד לנפשם כי כבר אפס כסף והתכשיטים
					<lb />שהיה תחת יד יושבי העיר כי הרשע גזל ואכל את כספיהם ועם
					<lb />כל זה אמר מדי יום ביומו הב הב ונגש אותם במכות אכזריות
					<lb />אין שיעור ואין ערך, והוכרחו פקידי בני העיר ללות מעשירי
					<lb />הישמעאלים בנשך ובמרבית עד שעלה הסך שחייבים להם יותר
					<lb />מחמשים אלף <name type="currency">גרו״ש</name> והנשך עולה יותר מעשרים אלף סך הכל
					<lb />יותר משבעים אלף <name type="currency">גרו"ש</name> ובעת ההוא היה בערך ד׳ <name type="currency">גרו"ש</name> <name type="currency">דוקאטי</name>
					<lb />אחד. וישלחו היהודים בסתר לעיר קונסטאנטינאפיל <choice><sic>למנהגי</sic><corr>למנהיגי</corr></choice> עדת
					<lb />ישורין ללכת לפני שער המלך להתחנן על עם ה׳ להעביר רעת
					<lb />שתום העין מעליהם אשר חשב על היהודים יושבי עיר הקדושה
					<lb />לאבדם ולקחת את כל אשר נשאר להם ויצו המלך למשנהו לשר
					<lb />דמשק לגרש הרשע מירושלים, אכן השעה שחקה לו וישלח למשנה
					<lb />למלך מתנות ויתן לו שוחד העו״ר וגם המשנה ירא ללחום עמו
					<lb />וביותר שכבר לכד הרשע המבצר מגדל דוד בתחבולה ביום כ״ב
					<lb />בסלו שנת שפ״ו ויגרש משם את האגה ואנשיו הוא השליט
					<lb />אשר שם המלך בתוך המבצר לעבדו ולשמרו וישב בו, וישב בו
					<lb />מפקודי החיל אשר לו מלומדי מלחמה, והצר ליהודים עד אין
					<lb />שיעור וערך ותהיה עת צרה לבית יעקב עד אשר נבחר מות מחיים
					<lb />עד בחמלת ה׳ על עמו ועל עירו ומקדשו באו מדמשק מלאבים
					<lb />ויגידו לו את אשר ציוה המלך על כל השרים אשר סביבותיו
					<lb />לבא עליו ולהשמידו אם יקשה עוד ערפו לבלתי צאת מירושלים,
					<lb />וסיפרו מבני ביתו של אותו הרשע אשר ראה בחלומו והנה איש
					<lb />עומד לנגדו זקן ונשוא פנים והוא עוטה מעיל ויבקש לחנוק אותו
					<lb />בידיו וירא הרשע בן פרוך וישאלהו מי אתה ויאמר אני דוד המלך
					<lb />ועתה דע כי מות תמות אם תתן עוד שנה לעיניך בארץ ובעיר
					<lb />הלזו וייקץ בן פרוך והנה חלום, ויהי בבקר ותפעם רוחו ויטעון
					<lb />במה וכמה גמלים מגזלות וחמורים אשר גזל וחמס וינצל את ידושלי'
					<lb />עד שעשה אותה כמצולה שאין בו דגים, וישלחם ויצא הוא ואנשיו
				</p>
				<p>
					<lb />מהעיר
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00019.jpg" />
				<p>
					<lb />ח
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />מהעיר ביום ג׳ י״ב כסליו שפ״ז וישמח הר ציון ויגילו בני יהודא
					<lb />והחתימה במכתב זה התמה, שם טוב לוזייא״ו, ישי מיניין, שמואל ן׳
					<lb />סיד, הצעיר ישראל בנימין, ישראל בכהר' עזרי׳ זאבי, אהרן בכה׳
					<lb />משה ן' מכיר, יעקב רומנו, יהודא ארי' ממודינא, נחמי׳ מאראוואל
					<lb />שמעי׳ בכה משה די מדינא עזרי׳ בכה׳ אפרים פיג׳ שמואל מסעוד
					<lb />(העתיק מספר חרבות ירושלים הנדפס בוויניצאה) :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00012"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00012</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>יב.
				</p>
				<p>
					<lb />מהבש״ט הקדוש זצל"ה.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה היה אצל כפרי אחד וראה אצלו סוס יפה שהיה עובד
					<lb />בכל כוחו וראה שמגולגלת בו נשמה והאיש המגולגל
					<lb />היה חייב להכפרי מעות ע"כ עבד הוא בעבודת שני סוסים והפציר
					<lb />בו הבעש״ט שיתן לו את הסוס הנ״ל ולא רצה הכפרי ליתן לו
					<lb />ויאמר כי זה הסוס הוא הטוב שבכולם, ואמר הבעש״ט להכפרי
					<lb />שיראה לו שטרותיו אשר הלוה מעות ויש לו אצל האנשים והראה
					<lb />לו והפציר בו הבעש״ט שיתן לו שטר אחד ואמר לו הכפרי למה
					<lb />לבם השטר הא האיש המגיע לי אצלו כבר נפטר ואמר לו הבעש״ט
					<lb />אעפי"כ אני רוצה את השטר ותיכף כשקיבל הבעש״ט את השטר
					<lb />קרע אותו על קרעים אחדים, ומיד כשקרע את השטר הסוס הזה
					<lb />מת והאיש הנ"ל היה תיקון נשמתו ויבא על מקומו :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00013"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00013</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>יג.
				</p>
				<p>
					<lb />מהרב הגאון העצום הצדיק הקדוש יסוד העולם מוה"ר ארי
					<lb />ליבוש ליפשיטץ זי"ע האבד"ק ווישניצא בעל המחבר ספר ארי
					<lb />רבי עילאי.
				</p>
				<p>
					<lb />בעיר ווישניצא הי' דר איש נכבד ת"ח גדול ועשיר גדול
					<lb />והתעסק במסחר היין ופתאום נהפך עליו וירד מטה מטה
					<lb />כי יינו לא עמד טעמו בו וריחו נמר, וירא כי חצי הרעב משתלחים
				</p>
				<p>
					<lb />לתוך
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00020.jpg" />
				<p>
					<lb />26
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />לתוך ביתו ויחשוב תחבולות להביא עצה מה לעשות בטרם יבא
					<lb />הרעב ונפל בלבו להתהלך בארץ אונגארן ולחפש שמה מקום אשר
					<lb />ימצא להחיות נפשו ולהרויח עדי יוכל לצבור כסף להמציא טרף
					<lb />לביתו ויבא לארץ הגר וישכור את עצמו למלמד לנגיד וקצין אחד
					<lb />אשר היה מסחרו ביין וישרת את בעליו באמונה ולעתות הפנאי
					<lb />מהלימוד בא לבית המסחר וישלח גם אל המסחור ידו להיות לעזר
					<lb />לבעל הבית במסחר היין ויפק הבעה"ב רצון מאתו ויוסף על
					<lb />משכורתו עד חמשה מאות ר״כ לזמן וישב המלמד אתו איזה שנים
					<lb />עד כי אסף שני אלפים דייניש, ואז נגש אל הבעה״ב לחשוב עמו
					<lb />ולקחת מאתו המשכרת כי נבספה נפשו לשוב לביתו וישלם לו
					<lb />הבעה"ב המגיע לו אף נתן לו חביות יין במתנה מן המובחר, ואז
					<lb />היה בימים האלה הימים הסמוכים לחג הפסח בא שמח סוחר היין
					<lb />אחד שיש לו בווישניצא ויקנה אצל הבעה״ב הזה שהיה המלמד
					<lb />אצלו יין למכביר ואז עדין לא היה בעולם מסילות הברזל אך על
					<lb />עגלות הוכרחו ליסע ולהביא משאות אף גם מארץ מרחק והסוחר
					<lb />יין מווישניצא שכר עגלות להביא היין לארצו, ויאמר הבעה״ב
					<lb />להמלמד הנה הכסף אשר נתתי לך הנה כבד מאוד כי אז לא הי'
					<lb />עוד כ״א מטבעות כסף ושל מתכות לא של נייר כמו עתה ומורא
					<lb />יעלה על ראש איש המוליך אתו כסף בדרך, ע"כ עצתי ישפר עליך
					<lb />לתת הכסף תוך החביות יין אשר נתתי לך ואיש לא ידע מאומה
					<lb />ותיטב העצה בעיני המלמד ויעש כאשר אמר ויתן החביות גם היין
					<lb />אל העגלה של איש עירו הסוחר יין שבא לקנות יין להביא אותו
					<lb />לעירו וגם הכסף בהחביות, ובאשר בא היין העיר ווישניצא ויאמר
					<lb />הסוחר בלבו בלי תפונה נתן אל המלמד חביות יין טוב מאשר יש
					<lb />לי בכל מעות שקניתי כי ראיתי שהמלמד מצא חן בעיני הנגיד
					<lb />ע"כ אחליפנה ואמירנה בשלו ובן עשה כאשר זמם והחליף חביות
					<lb />של המלמד ונתן חביות אחרת והמלמד בטרם נסע לדרכו כתב
					<lb />אל ביתו כי הצליח ד׳ יתברך את דרכו עד אלף ר"ב כי כן דרך
					<lb />העולם להסתיר הרכוש כל הונו ואשתו וב״ב מיד עמדה <choice><sic>וקנתו</sic><corr>וקנתה</corr></choice>
					<lb />לעצמם מלבושים וחפצים הדרושים ושאר צרכי הבית הכל בהקפה
				</p>
				<p>
					<lb />ויעברו
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00021.jpg" />
				<p>
					<lb />ט
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />ויעברו הימים ויבא האיש לביתו ויקח לו מאת הסוחר חביות יין
					<lb />שלו וירא והנה אין צרוך הכסף בפי אמתחתו כי החליפה הסוחר
					<lb />בחביות אחרת ורבתה תוגתו ומרוב צרתו והאסון הנורא הלזה
					<lb />הבהילו אשר לא הי' ביכולתו לסבול הצער והעגמת נפש ולא הלך
					<lb />אל הרב שבעירו הוא הגאון בעל ארי' דבי עילאי זצ"ל לקבל ממנו
					<lb />ברכת השלום ויעברו ימים ויפגוש בו הרב וישאלהו על ככה
					<lb />ויענהו בי מרוב שיחי וכעס׳ עשיתי הדבר הזה לבלתי לבא אל
					<lb />בית הרב כי מר לי אז מעתה כי מאז נסעתי מביתי נקי הייתי
					<lb />לא חייבתי לאיש מאומה עתה הנני בעל חוב על כמה מאות ר״ב
					<lb />אשר ב״ב היו אוכלים ולשלם בעד הבגדים והחפצים ועוד סיפר
					<lb />לו כל המאורע הנ״ל ויבכה מאוד בדברו הדברים האלה ויאמר
					<lb />לו הרב אל תדאג מאומה אנכי אשיב לך כספך ולא יחסר מאומה
					<lb />ויצו הרב על השמש להכריז בכל בתי כנסיות ובכל בתי מדרשות
					<lb />ובכל העיר על סוחר היין כי יינו נסך ואסור לשתות מהם לא
					<lb />בכל השנה ולא בחג הפסח כי יען אשר יכחיש את המלמד ויאמר
					<lb />כי הוא לא החליף החביות באחרת בלי ספק עשה זאת העכו"ם
					<lb />הנוסעים על העגלה ואמרו היין, ואז נגש הסוחר אל הרב ויצעק
					<lb />אנכי חטאתי כי החלפתי חביות שלו בשלי ואשיב הכסף הנחסר
					<lb />לו ובאמת השגחתי על החביות שיהי' בכשרות על המחדרין מן
					<lb />המהדרין, ויאמר הרב לא אאמין עד אשר תשבע כי בדבריך כן
					<lb />הוא כי אולי אין נזק הכסף הנחסר שוה בנזק היין וע"כ שקר
					<lb />אתה דובר ויאמר אנכי אשבע והיה לו להמלמד את החביות שלו
					<lb />עם צרור הכסף וחיה את נפשו וב״ב בשמחה וצהלה עמי הביטו
					<lb />וראו חכמת הרב הצדיק איש אלקים זי״ע :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00014"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00014</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>יד.
				</p>
				<p>
					<lb />מהרב הצדיק הקוה"ט גאון עולם מופת הדוד רבי חיים
					<lb />האלבערשטאם אבדק"ק צאנז.
				</p>
				<p>
					<lb />הרב הגאון הצדיק מו"ה שמעון סופר זצ"ל אבד"ק קראקא התראה
					<lb />פנים בהיותם בצוותא חדא בעיר מרחץ באדען וגם איקלע
				</p>
				<p>
					<lb />הגאון
				</p>
				<p>
					<lb />ב 2
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00022.jpg" />
				<p>
					<lb />18
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />הגאון בעל כתב סופר לשם ויחדיו נדברו בדברי תורה ושעשועי
					<lb />דאורייתא והגאון הנורא מצאנז הגיד פלפול עצום בחריפות ובקיאו׳
					<lb />עד אשר נשתומם הגאון בעל כתב סופר עד להפליא, ואח״כ נדברו
					<lb />מהצדיקים והקדושים אשר בארץ המה ועל מה הוא נוסע אליהם
					<lb />וחולק כבוד גדול להם והשיב להם הנה תמצית הארץ הן המה
					<lb />השני דברים סגולים הנמצאים עליה והוא הר סיני אשר נתנה עליו
					<lb />התורה והר המודיה מרום מראשון מקום הקדשינו ובאמת קשה
					<lb />כשבא דוד הע״ה לבחור מקום למקדש משבן לאביר יעקב בחר
					<lb />בהר המוריה ולמה לא בחר בהר סיני אשר נתנה עליו התורה
					<lb />לבנות עליו בית המקדש רק כי מקום אשר בו אאע״ה ויצחק
					<lb />אע"ה מסרו נפשם והוא פשט צווארו עבור הבורא עולם יקר בעיני
					<lb />ה׳ יותר מן המקום שניתנה עליו התורה וסיים הקוה"ט מצאנז כי
					<lb />מן הקדושים אנכי רואה בכל עת ורגע עובדים את ה׳ במסיד׳
					<lb />נפש זי"ע ועכ״י :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00015"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00015</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>טו.
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון הנורא עמוד העולם ר׳ לוי יצחק מבארדיטשוב בעל
					<lb />קדושת לוי.
				</p>
				<p>
					<lb />הרב הצדיק והנורא ר׳ לוי יצחק מבארדיטשוב ז"ל היה פעם
					<lb />אחת בעיר ווילנא על איזה משפט וראה בהפנקס מווילנא
					<lb />אשר היה כתוב בשם מעשה שהיה בווילנא לפני במה מאות שנים
					<lb />שהיה איש אחד גביר מופלג ובעל מעשים טובים ולא היה לו בנים
					<lb />ועד שנעשה בן ששים שנה לא היה לו בנים עד שמתה אשתו
					<lb />הראשונה, ובאו אליו כמה שרבנים לדבר בו נכבדות שישא בת
					<lb />בנים ולא הניחו בני משפחתו שישא ב״ב כי רצו לירש אותו רק אח אחד
					<lb />הי' לו שהי' עני והי׳ לו בתולה שהגיע לפרק' והתחיל האח הזה להתחכם
					<lb />שישא את בתו עד שפעל זאת ונשא את בתו והיה דר שמה איזה שנים ולא
					<lb />היה לו בנים גם ממנה וידע בבירור אשר הדבר תולה בו כי הוא עקר
					<lb />בטבע פתאום נתעברה אשתו וידע אשר אשתו הרה לזנונים והריונה
				</p>
				<p>
					<lb />הריון
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00023.jpg" />
				<p>
					<lb />י
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />הריון פסול וגלה זאת בסתר להרב מווילנא אשר היה בעת הזאת
					<lb />בווילנא רב מובהק וחכם גדול, וכשהגיע זמן הלידה ילדה אשתו
					<lb />בן זכר ולא רצה לפרסם לפני רבים אשר הילד הוא ממזר והראה
					<lb />לכל שהוא שמח מאוד ועשה סעודה גדולה עבור הברית מילה
					<lb />בדרך הגבירים ורק הרב ידע מזה והוא היה המוהל ועשה את
					<lb />הילד כרות שפכה בעת המילה בכדי שלא יוליד <choice><sic>ושים</sic><corr>ושום</corr></choice> בן אדם
					<lb />לא ידע מזה, ואח"ז הלך הרב ועשה רושם בסכין על אוזן הילד
					<lb />פני רבים ושאלו אותו מדוע הוא עושה כך והשיב אשר הוא
					<lb />כיוון מחמת שהילד מאד הוא יקר להוריו ע"ב הוא עושה בו
					<lb />ושם שידעו רבים מה יקר הוא, והילד נתגדל מעט ובעל אמו
					<lb />נפטר והילד התחיל להתגדל בגודל חריפות אשר במשך זמן מועט
					<lb />היה יכול ללמוד בחריפות ובקיאות ואמו ירשה כל רבוש בעלה
					<lb />עבור היורש ההוא הלזה והוא בכל פעם היה עולה בחריפות על
					<lb />כל בני עיר ווילנא עד שהיה מפלפל עם תלמידי בית המדרש
					<lb />ונתביישו מאוד לפניו בלימודים וקראו אותו ממזר, והוא התחיל
					<lb />לשמוע בעיר קלא דלא פסיק שהוא ממזר התמרמר מאוד ע״ז ובא
					<lb />פעם אחת לאמו וסיפר לה מזה שקוראין אותו ממזר ואמר לה
					<lb />שתתן לו סכום מעות והוא מוכרח לברוח מווילנא מפני הבושה
					<lb />והיא תקח לה את כל הנחלות והרכוש, ונתנה לו סכום מעות
					<lb />ונסע מווילנא מרחק רב לישיבה גדולה ולמד בשם בגודל חריפות
					<lb />ובקיאות עד שנעשה גדול התלמידים בישיבה, וברומי היה גביר
					<lb />אחד נדבן וירא שמים והיה לו בת יחידה ונסע להישיבה הזאת
					<lb />לבחור לו בחור אחד עבור בתו שיהי׳ מושלם בכל המעלוה ובחרו
					<lb />לו את הבחור הנ"ל מווילנא והבחור לא גלה למי שהוא מווילנא
					<lb />רק אמר שהוא מעיר אחרת, ונשא את בת הגביר מרומי והיה יקר
					<lb />מאוד בכל העיר רומי כי היה עולה על כל אנשי העיר בהשלמתו
					<lb />וחותנו וחמותו התפארו והתכבדו בו מאוד ואהבו אותו אהבה עזה
					<lb />ועצומה, ובנים לא היה לו, והיה ברומי כמה שנים עד שפעם אחת
					<lb />נסע הרב מווילנא על פני עיירות לקבץ מעות על פדיון שביים
					<lb />ובא גם לרומי ודרש בבתי מדרשות שבעיר דרושים נפלאים והאברך
				</p>
				<p>
					<lb />הזה
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00024.jpg" />
				<p>
					<lb />20
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />הזה העמיד עצמו לנגדו וסתר דרשתו מאוד, זאת היתה בליל שבת
					<lb />עד שהרב הכין פלפול עמוק על יום השבת ודימה בעצמו אשר
					<lb />הפלפול הזה בוודאי לא יסתור והרב אמר דרשתו ביום השבת
					<lb />והאברך סתר אותו ג״כ כמו אתמול ונתבייש מאוד הרב מפניו
					<lb />והרב לא הביר את האברך מי הוא, ואחד שבת ביקש הרב את
					<lb />בני העיר רומי שיתנו נדבות על פדיון שביים ורצה לנסוע משם
					<lb />אחר שנתנו לו הנדבות וכשבא הרב להגביר הנ"ל חותן האברך
					<lb />הנ"ל לקחת אצלו נדבותיו ביקש הגביר מהרב שיתעכב ברומי עוד
					<lb />שבת אחד ויתאכסן אצלו לפלפל עם חתנו ובעבור זה יתן לו סכום
					<lb />נכון על פדיון שביים וכן היה, והרב התווכח בלימודים עם האברך
					<lb />בכל פעם והאברך מנצח אותו, ובמוצאי שבת קדש הסתבל היטב
					<lb />בפני האברך וראה על אזנו הרושם והכירו היטב שזה הוא האברך
					<lb />והלך תיכף וקרא את חותן האברך הוא הגביר הנ"ל למקום סתר
					<lb />וסיפר לו את כל המעשה והגביר נתן להרב את נדבתו כאשר
					<lb />הבטיח לו ונסע הרב מרומי, והגביר כששמע זאת המעשה מהרב
					<lb />נחלש ונפל למשכב מרוב היגון והדאגה ושלחו בני ביתו את האברך
					<lb />לשאול אותו מה חליו כי לא רצה לגלות למי, והאברך היה חשוב
					<lb />מאוד בעיני חותנו וכשבא האברך ושאל את חותנו ע״ז אזי גלה
					<lb />לו חותנו מה שסיפר לו הרב מווילנא שהוא ממזר וכרות שפכה
					<lb />ר"ל והוא להאבון לבו לא התעקש הרבה ונתן לאשתו נט פטורין
					<lb />ונסע משם והמיר דתו והתחיל ללמוד חכמת יונים והצליח מאוד
					<lb />גם שם בלימודו והלך בכל פעם למעלה בלימודו עד שנעשה כומר
					<lb />ולאחר איזה זמן נעשה פאפסט ברומי, וחותנו לא ידע מה נעשה
					<lb />עמו אחר שגירש את בתו, וחותנו הגביר היה לו הרבה שונאים
					<lb />שהתקנאו בעשרו וגם העולם התקנאו בו עד שהלכו שני שומרים
					<lb />ונתנו לאחד תופר מנעלים עשרה <name type="currency">אדומים</name> שיתן להם אחד מהילדים
					<lb />שלו כי היה לו הרבה בנים ונתן להם ילד אחד והרגו אותו
					<lb />והשליכו אותו בסתר באחת המקומות שבחצר הגביר הנ"ל בבדי
					<lb />שיובלו להעליל עליו שהוא הורגו, וכן היה ולמחר באו השומרים
					<lb />וחפשו בחצר הגביר הנ"ל ומצא הילך ההרוג והעלילו על הגביר
				</p>
				<p>
					<lb />ובני
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00025.jpg" />
				<p>
					<lb />לא
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />ובני ביתו ולקחו תיכף את הגביר ואת אשתו ובתו והושיבם בבית
					<lb />האסירים עד שיחרץ משפטו מהאפאבסט מה לעשות בהם, והיהודים
					<lb />נתנו ערבות בעד הגביר ובני ביתו ולקחו אותם מבית האסירים,
					<lb />והפאבסט שמע מהמעשה שנעשה עם חותנו ושינה את <choice><sic>מלבישיו</sic><corr>מלבושיו</corr></choice>
					<lb />ובא לבית חותנו לקנות אצלו יין גפן לשתות כי היה אצלו יין
					<lb />טוב למכור, וראה את פני חותנו ופניו זועפים וחותנו לא הכירו
					<lb />והתחיל לבקש את חותנו לספר לו מה זה הצער בביתו אשר הוא
					<lb />שרוי כל כך בצער ולא רצה מקודם להודיע לו עד שהפציר בו
					<lb />וסיפר לו כל המעשה שהעלילו עליו, וחותנו לא ידע עם מי הוא
					<lb />מדבר והתחיל הפאבסט לחזק אותו ולדבר על לבו אשר בוודאי
					<lb />לא יגיע להם שום נזק מזה והלך משם, ובמשך איזה ימים כאשר
					<lb />הגיע הדבר להפאבסט שיחרוץ המשפט פקד הפאבסט לעשות שני
					<lb />מדורות גדולות של אש מדורה אחת בצדה זה מהעיר ומדורה
					<lb />אחת בצד השני של העיר וציוה להביא לו את הילד ההרוג
					<lb />והפאבסט היה מלומד בכל החכמות גם כישוף למד היטב ועשה
					<lb />בכישוף שיוכל הילד ההרוג לדבר ולספר את כל המעשה, וציוה
					<lb />להביא את הילד אצל המדורה, והביאו אותו והיתה כל העיר שם
					<lb />והילד קם וסיפר את כל המעשה לפני ההמון איך שראה שבאו
					<lb />השומרים לבית אביו ונתנו לו עשרה <name type="currency">אדומים</name> שימסור אותו להם
					<lb />ומסר אותי להם והרגו אותי תיכף, וציוה הפאבסט לשרוף תיכף
					<lb />את השומרים ואת אבי הילד ושרפו אותם, ואת הגביר ובני ביתו
					<lb />עשה חפשי מהעלילה והפאפסט רץ במהירות להמדודה השנייה
					<lb />והתחיל לחרף ולגדף אותם והשליך את עצמו להאש על קידוש
					<lb />השם, ונשרף, וכשראה זאת המעשה הרב הקדוש מבארדיטשוב ז"ל
					<lb />סיים על זה יהי חלקי עמו :
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00026.jpg" />
				<p>
					<lb />22
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00016"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00016</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>טז.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה מהרב הקדוש מופת הדור הכהן הגדול מו״ה רבי צבי
					<lb />הירש הכהן מרומנוב זי״ע תלמידו של הגאון הקדוש והנורא
					<lb />רבי ר' מנחם מענדלי מרימנוב.
				</p>
				<p>
					<lb />להצדיק רבי ר׳ הירש מרימנוב זצ"ל הי׳ אצלו נער קטן משרת
					<lb />בביתו איזה שנים ויהי בימי החורף בעת הי' השלג
					<lb />והקור גדול ויאמר הצדיק למשרתו הקטן צא מביתי בי אין לי חפץ
					<lb />בך ויבכה הנער אנא אלך בעת הזה ואנכי ערום ועדיה חשופי
					<lb />שת והולך יחף וגם הגבאים המשמשים את הרב העתירו בעדו כי
					<lb />אנה ילך ביום סגריר אולם הצדיק עמד בדעתו ויאמר ילך זה הנער
					<lb />מביתי ומעירי ולא יכירנו מקומו כי מה חפצו בביתי אחרי אשר לא
					<lb />ארצה בו <choice><sic>ולמרות</sic><corr>ולמורת</corr></choice> רוחו נאלץ הנער לעזוב בית הרב וילך אל עיר
					<lb />אחרת ויקר מקרהו ובא לבית המלון אשר בכפר הסמוך ונשען על
					<lb />עיר רימאנאב וישאל ויבקש את בעלת הבית אשר מצא שם ליתן
					<lb />לו רשות ללון לינה אחת ואחד ילך לדרכו, ונעתרה הבעלת הבית
					<lb />לשאלתו כי נכמרו רחמה עליו ויעל הנער ממעל להתנור
					<lb />וישכב וירדם בירכתי התנור בלילה ההוא עברו דרך הכפר שם
					<lb />אנשים סוחרים ויסורו אל בית המלון, ובבואם העירו את
					<lb />בעלת המלון להכין עבורם משתה ולהכין אוכל עבורם וישתו
					<lb />וישברו כי היה אנשים עשירים והון עתק להם, ואחרי אשר
					<lb />הוטב לבם ביין וילכו ויחפשו בכל פנות הבית אולי ימצאו
					<lb />איש אשר יוכל לשמוח ולשחק עמו ולא מצאו ב״א נער קטן נרדם
					<lb />בירכתי התנור ויקיצוהו משנתו, וישאו משאות מאת פניהם אליו
					<lb />ויאכלו וישתו עמו, ובעלת הבית נתנה תודה לד' כי הביאה עד
					<lb />הלום להרויח מהאנשים כסף רב יותר מכדי אשר תרויח פעם
					<lb />בפעם בארבעה שבועות, וישאלו הסוחרים להאשה הגידה נא היש
					<lb />לך בן או בת ותאמר בת קטנה יש לי ותראה אותם הילדה ויאמרו
					<lb />להילדה האם תחפוץ בחתן הלזה אזי אנחנו מוכנים ונעשה בעדם
					<lb />משתה וחתונה והילדה כמעט לא הבינה לדבריהם ואם הילדה
				</p>
				<p>
					<lb />בחפצה
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00027.jpg" />
				<p>
					<lb />יב
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />בחפצה שעוד יעשו משתה למען יקנו מאתה עוד לחם בשר ויין
					<lb />דברה על לב הילדה להתרצות להנשא ע"ד השחוק, למען היות
					<lb />להסוחרים נחת בחתונת השחוק הלזה, הסוחרים בצעו מזימתם ועשו
					<lb />החתונה בכל אופניה והנער הלזה קדש את הילדה כחוק וכדת
					<lb />ובעיני בעלת הבית היתה לשחוק ובאשר תמו מעשיהם שלמו המגיע
					<lb />מאתם ויקחו דרכם ליסע למחוז חפצם ואחרי עבור שעות אחדות
					<lb />ובא בעל המלון והוא היה איש תם וישר ותלמיד חכם ואשתו
					<lb />מהרה לספר לו את כל פרשת כסף הפדיון אשר הרויחה ע״י
					<lb />סוחרים קצינים אשר באו הלילה וכל מעשיהם זר מעשיהם אשר
					<lb />עשו חתונה לבתם עם נער עני הבא בצל קורתה ודברים האלה
					<lb />פעם לב בעל המלון ויחרה לו עד מאוד כי אולי יהי׳ השש קידושין
					<lb />בשחוק וצחוק מכאיב הלזה ויקרא את הנער וישאלהו מאיזה מקום
					<lb />בא ומה מעשיהו והסיבה אשר הגיעתו לקחת עמדתו הנה והנער
					<lb />ספר לו כל הקורות אותו את הצדיק מרימנוב כי היה באמנה אתו
					<lb />ואח"כ גרשוהו מהסתפח בגחלתו ללכת אל נפשו. הבקר אור ויאסור
					<lb />בעל המלון את העגלה ויסע עם הנער להצדיק מרומנוב זצ״ל
					<lb />ובבואו על מפתן הבית קדמוהו הצדיק בברכת שלום ויקרא אליו
					<lb />ובברכת מזל טוב מז״ט, ויאמר לו ראיתי כי בתך הילדה היא בת
					<lb />זוג לזה הנער ולא ידעתי איך יפול הדבר כי אתה בהיותך איש
					<lb />עשיר לא כ"כ במהרה תתרצה לבן עניים כמוהו ושלחתיו מעל פני
					<lb />ועתה כבר נחיה הדבר ונגמר בכי טוב כי יהי' חתן לבתך ומעצמך
					<lb />תוכל לשער מי היו האנשים הסוחרים אשר עשו את החתונה אל
					<lb />ירע בעיניך ולא יפול לבבך כי אם ד׳ ציוה ומי יפירנה זכות
					<lb />הצדיק יגן עלינו אלף המגן :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00017"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00017</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>יז.
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון הקדוש המקובל מגלה נסתרות בעל מגלה עמוקות זי"ע.
				</p>
				<p>
					<lb />היה איש אחד עשיר גדול גביר מאנשי יקירא קרתא קדישא דק"ק
					<lb />ותלמיד חכם גדול וצדיק וירא ה׳ והי' מנהג של העושר הלזה
					<lb />לחלק צדקה בכל יום בעת הליכתו לבית הכנסת להתפלל והתאספו
				</p>
				<p>
					<lb />העניים
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00028.jpg" />
				<p>
					<lb />24
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />העניים מדי יום ביומו לקחת מאתו נדבת לבו והיה <choice><sic>בתיכם</sic><corr>בתוכם</corr></choice> עכו"ם
					<lb />אחד שהיה נותן גם לו נדבה בין העניים ברוב כבוד פעם אחת
					<lb />בא אותו עכו"ם ואמר לו על אשר אתה גומל חסד עמי ע״כ הנני
					<lb />להודיעך את אשר יעצו עליכם הכומרים להתאסף עליכם ח״ו
					<lb />להשמיד ולהרוג ר"ל עוצו עצה להקדים ימי הרעה אך הזהר
					<lb />לגלות כי מאתי יצאו הדברים הללו כי אז יהרגו אותי וילך העשיר
					<lb />הנ"ל אל הגה"ק הנ"ל וסיפר לו את כל זאת ויאמר הצדיק הנ"ל
					<lb />ללכת לפנות ערב לבית עלמין וללבוש בגדים לבנים הקיטל והטלית
					<lb />ולעלות על חומת בית עלמין וכל איש יאחזו נר בידו וכלי זיין
					<lb />וכן עשו, ובחצות הלילה באו העבר"ם וייראו את האנשים ודמו בדעתם
					<lb />כי הם מתים שעמדו מקבריהם לריב את ריב ישראל ופחדו פחד
					<lb />ורעדה אחזתם שם באמרם כי אם המתים ילחמו אתנו מי יוכל
					<lb />להם וינוסו בחפזון ובדרך בהחפזם בחשך באשון לילה נפלו איש
					<lb />על חבירו ונפצעו והבית עלמין של קראקא הוא קרוב אל נהר
					<lb />ווייכסיל והם נפלו אל המים וירדו תהום רבה, בן יאבדו כל אויביך
					<lb />ד׳ וצדיק מצרה נחלץ, המעשה הלזה בפנקס הישן של קראקא.
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00018"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00018</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>יח.
				</p>
				<p>
					<lb />מהרב הצדיק הקדוש והטהור מרן צבי מזידיטשוב זי״ע :
				</p>
				<p>
					<lb />פעם אחת בא הקוה"ט מו"ה צבי מזידיטשוב זצ"ל לעיר דראהאביטש
					<lb />על שבת קדש ויתפלל בבית הכנסת דשם והתפלל שם בנוסח
					<lb />ספרד וכאשר בא לתפלת מוסף אמר קדושת כתר וחרה הדבר
					<lb />להמשמש דביהכ״נ וילך אל הגבאי של בהכ״נ ויספר לו כי בא
					<lb />חסיד אחד להתפלל בנוסח ספרד בביהכ״נ אשר המנהג להתפלל
					<lb />נוסח אשכנז וילך הגבאי מהר להביהכ״נ ויסלק את הרב מעל
					<lb />העמוד באמצע התפלה ויגרשהו מביהכ״נ ויתחונן הרה"ק מו"ה צבי
					<lb />זצ״ל ויאמר אהה כי בלבל אותנו ויבטלנו מתפלתינו אולם מה
					<lb />אעשה אם אומר לקללו הלא לטובה היה כוונתו כי לפי דעתו הי'
					<lb />אסור לנו להתפלל בנוסח ספרד בביהב״נ הלזה ואם אברך אותו
				</p>
				<p>
					<lb />דלא
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00029.jpg" />
				<p>
					<lb />יגן
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />הלא בלבל אותנו מהתפלה וחזר כמה פעמים הדברים אח״כ אמר
					<lb />אקלל אותו שירד מנכסיו ר״ל שלא ישאר אחריו אפילו תכריכים
					<lb />וגם נברך אותו שיוצאי חלציו יהי׳ מתנהגים בדרכי החסידות
					<lb />מנהג ספרד וכן היה כאשר גזר שהרב הקדוש הגאון מאוהל זי״ע
					<lb />השתדך עמו ויצאו ממנו רבנים וחסידים הלא המה נכדי הה״ק
					<lb />מאוהל זצ״ל :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00019"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00019</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>יט.
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון הגאונים קדוש עליון צי״ע מרנא ורבנא מו״ה חיים
					<lb />האלברשטאם זצלל"ה מצאנז.
				</p>
				<p>
					<lb />אברך אחד היה לו קטטות ומריבוה בתוך ביתו ל"ע עם אשתו
					<lb />וחותנו ולאשר חותנו הי׳ מהנוסעים בית הצדיק מצאנז
					<lb />ויספר להצדיק מרורות על חתנו, והוא אכל מזונות ע״כ לא הי׳
					<lb />לו פה לחתנו ללכת לקבול לפני הצדיק על כל הרעה אשר יעשו
					<lb />לו, אולם אחרי אשר נלאה לסבול הרדיפות שת פניו איתן ומצחו
					<lb />נחושה ואמר ארוצה עד איש אלקים ויהי מה, ויבא האברך לפני
					<lb />הה״צ ויספר לו מקירות לבו כל צרותיו, אשר אי אפשר לסבול
					<lb />חצרות והרדיפות שיש לו וישאל עצתו הקדושה מה לעשות ויענהו
					<lb />הה״צ ויאמר מקרא כתוב בתורה הקדושה כי יקח איש אשה וכו׳
					<lb />וכתב לה ספר כריתות ונתן בידה והלכה והיתה לאיש אחר הפירוש
					<lb />אם תכרית מלת ס'פ'ר גמטריא ש״מ לשנים על המחצה יהי' בגמט'
					<lb />מ'ק'ל ונתן בידה לשבור ידה בו אז והיתה לאיש תהיה נהפך
					<lb />לאיש אחר והי׳ שלום וכן עשה האברך בשבא לביתו התחילה
					<lb />האשה עמו לריב לקח מקל ויכה מנה אחת אפים ותצעק ותאמר
					<lb />הנה תראה כי אלך אל הרב ואספר לו ויאמר מי יתן ותלך כי כן
					<lb />ציוה לי הרב ועל פיו עשיתי ואעשה הרי אני אשא ואסבול, ומאז
					<lb />נהפך לבה בקרבה ותהי לו לאשה כשרה עושית רצון בעלה :
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00030.jpg" />
				<p>
					<lb />26
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00020"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00020</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>כ.
				</p>
				<p>
					<lb />מהגאון הצדיק הקדוש והטהור מופת הדור רבן של ישראל מרנא
					<lb />יהושיע זי"ע מבעלז.
				</p>
				<p>
					<lb />אברך אחד מחסידי הרה״ג המפורסים מו״ה גרשון העניך מראדזין
					<lb />ז״ל בא לבעלז והיה לבוש בטלית בציצית עם תכלת
					<lb />שהמציא רבו ה"ר גרשון העניך הנ"ל, ויבא לפני הרה״ק מבעלז
					<lb />זצלל"ה וישאלהו אם נכון ללכת בתכלת הנ"ל ויאמר לו הרה״ק כי
					<lb />עוד נראה ונתיישב בדבר בשבוע הבאה הלך עוד האברך לפני
					<lb />הרב וישאלהו עוד הפעם על כבה ויאמר אליו להביאו הטלית
					<lb />לפניו ואראה וילך תיכף והביא את הטלית ויאמר לו הרה״ק זצ״ל
					<lb />אנחנו לא נבחר ללכה באלו הציצית לאשר כי גאוני זמנינו לא
					<lb />הסכימו על התכלה.
					<lb />והנה זכורני בהיותי תינוק מוטל על כתפו של אבא זצוקל"ה
					<lb />והוציאונו הפעם לחוץ ויצו עלי להביט אל הרקיע בזויות
					<lb />אחת ויאמר אלי זה הוא מראה הרקיע כמו שאמרו חכז״ל במס'
					<lb />ברכות מיום שחרב ביהמ״ק לא בראה רקיע בטהרתו הבט נא ראה
					<lb />החתיכה הרקיע בזוית הזה הוא זה מראה הרקיע, והנה אז לא
					<lb />ידעתי על מה ירמזו מליו ועתה נודעת כי המראה ההוא עודנה
					<lb />עומדות לנגד עיני ואינו שווה ודומה למראה התכלת אשר
					<lb />הבאת אלי כמדומה על זה הראה אותי אבי הקדוש זצ״ל אז את
					<lb />המראה הנפלאה כי ראה אז למרחוק :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00021"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00021</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>כא.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה מהחסיד המקובל הקדוש מו"ה פייבוש מבית דינו של עיר
					<lb />פראג.
				</p>
				<p>
					<lb />מפנקס דק"ק וז"ל והנה אודיע לכם מה שסיפר לי החסיד המופלא
					<lb />המרומם מוה"ר הירש הנ"ל דיין מק"ק ניקולשבורג בהיותו
					<lb />אבד״ק רוסטיץ איך שהיה בק"ק פראג והיה רוח אחד בבתולה
				</p>
				<p>
					<lb />והיתה
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00031.jpg" />
				<p>
					<lb />יד
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />והיתה בת עני ועיניו כהות מלראות והיה הרוח מדבר מתוך
					<lb />הבתולה דברים נוראים ונפלאים דברים שלא שמע אוזן מעולם
					<lb />והלך הוא והחסיד המקובל המופלג מו״ה פייבוש מב״ד מו״ש ד״ק
					<lb />פראג ועוד אחד שהיה שווה להם אך שכחתי מי הוא שהיה כי
					<lb />אמרו להם שאי אפשר להאמין מרוב דברים מה שדבר הרוח, בכן
					<lb />הלכו אצל הרוח ומיד כשבאו להחדר היתה הבתולה יושבת על
					<lb />מטה אחת ואביה ואתה יושבים לפניה על ספסל אחת ואמר להם
					<lb />הרוח ברוכים הבאים אתה עוד מדוע אתה יושב לבדך עמוד
					<lb />ואומר לאלו רבנים שישבו המה ואמר לו החסיד רבי הירש סג״ל
					<lb />רשע מה לך נפקותא אם אנו יושבים או עומדים אנחנו באנו לידע
					<lb />ממך חטאתך שבאת לידי מדה הזאת ואם תרצה שנגזור עליך
					<lb />בחרמות לא להזכיר שמות אזי מוכרח אתה לומר לנו, אבל מה
					<lb />לך לגרום שנזכיר שמות הקדושים רק אמור לנו איך היה לך מיום
					<lb />שנפטרת מעוה״ז, והשיב להם רבותי מה לי להכחיש לפני רום
					<lb />מעלתכם הנה אגיד לבם הכל ביחד מיום שנפטר כי אמר שהי׳
					<lb />עובר על דת והרבה ילדים הוליד מעם אשר לא מבני ישראל הוא
					<lb />ומיד כשמת ויקבר בא אליו מלאך אחד והחיה אותו והיה עומד
					<lb />מקברו חי ואמר לו בזה הלשון רשע מה עשית איך הבעסת את
					<lb />בוראך אוי לך איך ידין אותך עכשיו מיד היו באים מלאכי חבלה
					<lb />עליו והיה דמות פניהם כדמות צפרדעי׳ ואוכלים <choice><sic>מבשרי</sic><corr>מבשרו</corr></choice> עד <choice><sic>שימית</sic><corr>שימות</corr></choice>
					<lb />ומיד הוא נקרא מחדש באו מלאבי חבלה שהיו נראין בדמות
					<lb />עכברים והיו אוכלים את בשרי עד שמת ואח״כ נקראו אותי ובאים
					<lb />מלאכי חבלה שהי׳ נראין בדמות שינרא ואוכלים את בשרי עד
					<lb />שמת ואח״כ הי׳ באים מלאכי חבלה שהיו רואים בדמות כלבים
					<lb />אח״כ באים מלאכי חבלה שהי׳ רואים בדמות זאבים עד שהי'
					<lb />באים בדמות כל הנבראים והי׳ שולטין על גופו ואוכלים בשר
					<lb />ובין כל אחד ואחד היה מת ונברא מיד ואוכלים את בשרו עד
					<lb />שמת כך הי' עושים עמו עד שהיה שולט עליו כל הברואים ואח"כ
					<lb />הי' מוליכין אותו עד שהי׳ מגיע לפתחו של גהינם וכיון שהגיע
					<lb />לשם הי' צועקים כל בני הגיהנם צא רשע מכאן למה באת לטמא
				</p>
				<p>
					<lb />אותנו
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00032.jpg" />
				<p>
					<lb />28
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />אותנו אין אתה כדאי לבא אצלינו, א״ל המלאכי חבלה אשר היה
					<lb />מוליכין אותו רשע אין אתה כדאי שתבא לגיהנם רק עבשיו
					<lb />משליכין אותך בכף הקלע ואמר הרוח אל ב׳ הרבנים רבותי יודעים
					<lb />אתם מה הכף הקלע אמר לו החסיד רבי הירש שמעתי ששני
					<lb />מלאכי חבלה עומדים מסוף עולם ועד סופו זה מצד אחד וזה מצד
					<lb />אחד ושמו אותו בתוך הקלע ומשליכין אותו זה לזה אמר להם
					<lb />הרוח לא כן הדבר רק שני מלאכי חבלה עומדים משני צדדים
					<lb />ובל אחד מגיע מן השמים עד לארץ והיה מלאך אחד בולע אותו
					<lb />ועד שהיה מגיע עד רגליו היה נשבר כל גופו ואבריו כי היה
					<lb />נופל ממש כמן השמים על הארץ ואח״כ בשבא לפיו השני היה
					<lb />ג״כ נשבר כמו בראשונה, וכן המלאך השני היה בולע אותו ואח״כ
					<lb />מקיא אותו לתוך פיו של המלאך הראשון וכך הי׳ עושים לו י"ח
					<lb />שנים ולא היה רואה שום אור בעולם רק לזה כמו איזהו שנים
					<lb />שעברו ראה פעם אחת כשיהיה המלאך מקיא אותו היה רואה
					<lb />כאלו פתח קצה אחד ברקיע והיה רואה אביו ואמו והיתה אמו
					<lb />צועקות עליו ואומרת אוי לה או לאותו שעה שנזדווג עמה בעלה
					<lb />או לאותו רגע שנתעברה ממנו והוליד בן כמוה והיה אומר הרוח
					<lb />אף שהי׳ הדברים האלו צער גדול לו על כל זה היה לו לנחת
					<lb />רוח שהיה רואה אור אחת ואח"כ לא ראה כלום עד זה לו כמה
					<lb />איזהו חדשים שהיה הממונה מוליך אותו למקום אחד, והיה בהניח
					<lb />אותו לשכון בתוך המים רעים שהי׳ על הרחוב והלכה הבתולה
					<lb />דרך אותם המים ונתן לו הממונה רשות ופרח בתוך הבתולה ובאמת
					<lb />לא בשביל חטאה פרח בתוכה רק בשביל חטאם של אביה ואמה,
					<lb />רק הואיל והוא אינה נזהרת להתנהג בנקיות לכן נתן לו הממונה רשות
					<lb />לפרוח לתוכה והי' אומרים לו הרבנים צא ממנה ואנחנו מתפללים
					<lb />עליך גם כל אחד מאתנו יתענה עבורך, גם ילמד כל אחד מאתנו
					<lb />עבורך כל יום ונאמר קדיש עבורך והשיב הרוח בל מה שאתם
					<lb />עושים אינו מועיל לו הואיל וקיים זרע אחת אשר הוליד מעם
					<lb />זר וכן היה שלא הלך משם עד שמתה הבתולה ועתה שמעו
					<lb />נא אחי ורעי ידעו לפני מי אתה עתיד ליתן דין וחשבון כי כל
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00033.jpg" />
				<p>
					<lb />טו
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />האומר שהקב״ה וותרן וכו׳ ועל כל דבר יביאך אלהים
					<lb />במשפט.
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00022"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00022</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>כב.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה שסיפר רבינו אור העולם מו"ה נחמן מהאראדענקי זי"ע.
				</p>
				<p>
					<lb />ויהי איש אחד עושה חסד וצדקה בכל עת, ויהי לו עבד נאמן
					<lb />אשר אהב ויאמר בלבו לגמול טובה עמו, וישלחהו חפשי
					<lb />מאתו וישכור לו אניה ויתן לו מתנה גדולה ויאמר לו, לך ועשה
					<lb />חיל וקנה לך שם טוב וה׳ יהיה עמך, ויכמרו מעי העבד עליו על
					<lb />טוב לב אדוניו אשר עשה עמו חסד ואמת.
					<lb />ויעל על האניה וילך, ויהי הוא הרחיק הרבה מאוד מן העיר
					<lb />והנה רוח סערה גדולה באה מן הצפון מפרקת הרים ומשברת
					<lb />סלעים, ותשלך את העבד על שפת אי שמם אשר לא עבר בו איש
					<lb />ולא ישב אדם בו, כל מיני סחורה אשר הביא עמו בלעם הים וכל
					<lb />המלחים אשר באניה ירדו במצולות וישאר הוא לבדו עירום וחסר
					<lb />כל, מאין יבא עזרו, ומה יצפה, אין שמור לו זולתי עוני הגוף
					<lb />ועוני הנפש, וילך לאט לאט ולבו במחשבתו הולך חשבים ואין
					<lb />נוגה לו לדעת מה יעשה, ויבא אל שביל אחד וירא על האדמה
					<lb />צורת פעמי אדם וישמח ויגל מאוד וילך בשביל ההוא וירא למרחוק
					<lb />עיר גדולה ויקוה לאור ולמנוחה וישא רגליו לבא שמה.
					<lb />ויהי כאשר קרב אל העיר וישתומם האיש מאוד, כי באו לקראתו
					<lb />כל יושבי הארץ ובתוכם מלאבי העיר ויגשו אליו ויצעקו
					<lb />לאמור, שמעו עמים כלכם, הנה מלככם בא, זה הוא מלככם,
					<lb />וישמחו העם בעבד ויקראו בקול גדול, יחי המלך, יחי המלך,
					<lb />ויריעו תרועה גדולה, ויבואו אחריו ויביאוהו בארמון וילבישוהו
					<lb />בלבוש מלכות בתבריך בוץ וארגמן וישימו על ראשו עטרת המלוכה
					<lb />וראשי העם נשבעו בשם העם לשמוע בקולו במשפט עבדי
					<lb />המלך לאדוניהם.
				</p>
				<p>
					<lb />ויחשוב
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00034.jpg" />
				<p>
					<lb />89
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />ויחשוב המלך החדש כי תרדמה גדולה נפלה עליו וכי כל
					<lb />אשר קרה לו חלום אחד הוא אך אחרי כן ראה כי אמת
					<lb />הדבר וכי הוא באמת מלך הארץ ההיא אשר לא ידע תמול שלשום,
					<lb />וישאל את נפשו, מה זה ועל מה זה, אין זה כי אם מנסה
					<lb />ה׳ אותי.
					<lb />והנה המחשבה הזאת עוכרות אותו מאוד, ויאמר בלבו, אחקור
					<lb />ואחפש איזה דרך ישכון אור להאיר במחשך המעשה הזה
					<lb />אשר היה לי, ויקרא אחד ממשרתיו עושי רצון המלכות, הקרוב לו
					<lb />יותר היושב לפניו תמיד, והוא איש סודו יועץ המלך על כל עניני
					<lb />המלבות, ויאמר לו, מה מצאתם בי זכות אחת וכל יושבי הארץ
					<lb />הזאת להמליבני עליכם, הגידה לי כי זולתך לא אוכל לדעת ולהבין
					<lb />ולמה אתם שומעים בקולי, ומה ייהי אחרית ויאמר לו המשרת,
					<lb />ידע אדוני המלך כי שר השמים הממונה על עם זה התחנן מאל
					<lb />עושה שמים וארץ וכל העולמי עולמות אשר ישלח בכל שנה בן
					<lb />אדם אחד אשר ימלוך עלינו, וישמע ה׳ את תפלתו, ובכל שנה
					<lb />ושנה הקרה לפנינו בן אדם אחד, וכל העם מקצה רצים לקראתו
					<lb />כאשר ראו עיניך וממליכים אותו עליהם, אך מלכותו לא תעמוד
					<lb />זולתי שנה אחת, ככלות השנה מורידים אותו ממלכותו ומסירים
					<lb />אותו ממלכותו ומסירים מעליו כל עדיי המלכות ומלבישים אותו
					<lb />בגדים בלים ומטולאים, אנשי הצבא מוליכים אותו בחזקה עד שפת
					<lb />הים ומשימים אותו תוך אניה אחת להוליכו באי אחד שמם במדב<supplied reason="damage">ר</supplied>
					<lb />אשר על כן זה שאתמול היה מלך גדול ונורא לא ימצא היום ל<supplied reason="damage">א</supplied>
					<lb />עבד ולא אוהב אשר ינחמנו וחיי צער יהיה דואג ונאנח והע<supplied reason="damage">ם</supplied>
					<lb />אשר עשו משפט זה עם המלך הראשון יוצאים מן העיר לקרא<supplied reason="damage">ת</supplied>
					<lb />המלך החדש אשר שולח לו ה׳ הנה זה אדוני המלך משפט האר<supplied reason="damage">ץ</supplied>
					<lb />הזאת ואין לשנותו.
					<lb />ויאמר המלך אמור נא לי המלכים שקדמוני ידעו אחריתם המר<supplied reason="damage">ה</supplied>
					<lb />הזאת בעודם מושלים בקרב העם הזה ויאמר המשרת,
					<lb />אין אחד מהם אשר לא ידע אחריתו אך בהיותם גדולים ונשאים
					<lb />ויושבים על כסא המלובה לא נתנו לבם אל אשר יהיה לעתיד
				</p>
				<p>
					<lb />טובת
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00035.jpg" />
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb />טובת ההוה אף כי אין להם העמדה לזמן רב בלבלה דעתם <supplied reason="damage">ול</supplied>א
					<lb />שמו דעת לטובת העתיד העומדות לרוב ימים, ולא ידעו להגן
					<lb />בעדם מצרה הבאה ולעמוד בפרץ ביום זעם, ויעברו ימי השמחה
					<lb />בכהרף עין, ויבאו ימי הרעה, ולא מצאו דבר מוכן למתק הדין
					<lb />הקשה אשר נגזר עליהם כדת אשר אין להשיב.
					<lb />ויירא המלך ויחרד מאוד, כי עבר רוב זמנו ולא חשב איך ובמה
					<lb />ינצל מהרעה הבאה עליו. ויאמר בלבו, עתה אקום עתה
					<lb />אאזור חלצי כגבר עתה אעשה, ואף כי היום קצרה לא אפחד אם
					<lb />המלאכה מרובה.
					<lb />ויאמר למשרתו ידעתי כי איש חכם אתה ואחרי אשר הודעתני
					<lb />האותיות לאחור ואשר תבאנה מי כמוך יכול להורות לי
					<lb />הדרך הטובה להנצל מהצרות והרעות אשר יבאו עלי
					<lb />ויאמר המשרת, זכור נא אדוני המלך כי ערום באת באי הזה
					<lb />ודע כי סופך לצאת ערום ממנו ולא תשוב ע<supplied reason="damage">ו</supplied>ד. אך יש
					<lb />דרך חיים להנצל מהרעה אשר אמרתי לך. שלח מהר באי אשר
					<lb />יובילוך אנשים חכמי לב עושים במלאכה ובנו לך אוצרות מלא
					<lb />אותם אוכל וכל דבר הצריך לך, בימים הטובים אשר לפניך הכן
					<lb />לך את אשר יועיל לך לימים המרים והקשים, אך מהרה חושה
					<lb />ועשה כי הזמן קצר ועתך קרוב לבא והזמן ההולך לא ישוב לעד
					<lb />לעולם. זכור זה כי לא תמצא במקום אשר תלך לשכון שם זמן
					<lb />רב זולתי מה שתשלח בימים האלה אשר נתנו לך לשבת במקום
					<lb />הזה, וייטבו דברי המשרת בעיני המלך ויעש את עצתו וישלח באי
					<lb />אנשי לב אשר מלא ה׳ אותם רוח חכמה, ויצו אותם לאמור מהרו
					<lb />מעשיכם, וישלח שם גם מאנשי העיר אנשים נאמנים וטובים לשבת
					<lb />את האי ולעבוד את האדמה ולשמרה וצמח בו ירק עשב ופרי
					<lb />העץ ותנובת השדה ולמען יהי׳ טוב ונעים נחמד ודשן :
					<lb />ויקרבו ימי המלך לעזוב כסא מלכותו ולא צר לו ולא נאנח,
					<lb />ולהיפך נבספה וגם כלתה נפשו בעיר מלכותו אשר הכין
					<lb />לו, היום בא ויורידו את המלך מעל הכסא, ויסירו מעליו עדיי
					<lb />המלכות וישמוהו באניה ויבאוהי באיי, והנה המלך הזה אף כי
				</p>
				<p>
					<lb />הודידוהו
				</p>
				<pb facs="Sipurei-Anshei-Shem__00036.jpg" />
				<p>
					<lb />32
				</p>
				<p>
					<lb />ספורי אנשי שם
				</p>
				<p>
					<lb /><supplied reason="damage">הורידוהו</supplied> מגדולתו בא באי שמח וטוב לב, ישב שם כל ימיו
					<lb />לבטח במנוחת שלום והשקט כי הכין לו כל חפצו ואין חסר לו
					<lb />מאומה, והמעשה הלזה הוא רמז גדול בחכמתו הנפלאה ופירוש
					<lb />יקר ונפלא הוא ע״ד המוסר ויען ויאמר, האיש העושה חסד וצדקה
					<lb />הוא הקדוש ברוך הוא, העבד הוא הנער הנולד האניה אשר שבכ
					<lb />האדון לעבד הוא רחם אמו, הסערה הגדולה היא עת הלידה האי
					<lb />הוא העולם הזה אנשי העיר הבאים לקראת העבד הם קרובי
					<lb />הנער המגדלים אותו בימי קטנותו, המשרת המזהיר את העבד כי
					<lb />רעה תהיה אחריתו אם לא יכין צידה לדרכו הוא החכמה, השנה
					<lb />אשר מלך הם ימי שנות האדם בארץ, חבמי לב העושים במלאכה
					<lb />אשר שלח העבד לפניו באי הם המעשים הטובים אשר עושה האדם
					<lb />בארץ, והמלכים אשר קדמוהו ולא נתנו לבם לרעה אשר תבא להם
					<lb />לעתיד הם רוב בני האדם שמחים לחיי שעה וערבים חיי עולם,
					<lb />והמה יבאו לפני ה׳ בידים ריקנות ממעשים טובים, לא יהא חלקינו
					<lb />עמהם אלא חלקינו יהיה עם הצדיקים בגן עדן עליון אמן :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Anshei-Shem_00023"><head type="storyHead">Sipurei-Anshei-Shem_00023</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p><choice><sic>כב</sic><corr>כג</corr></choice>.
				</p>
				<p>
					<lb />מעשה מהחסיד ר׳ ליבר ז"ל מברדיטשוב.
				</p>
				<p>
					<lb />פ״א בלילה בחודף אחר היריד בא איש אחד לביתו בראותו שעוד
					<lb />נר מאיר בביתו וקבלו רבי ליבר בדרך הכנסת אורחים
					<lb />והציע לו בעצמו מטה לשכוב עליה אמר לו האורח למה זה מעלתו
					<lb />בעצמו מטריח א״ע להציע לי והשיב ר׳ ליבר כסבור אתה שאני
					<lb />מציע לך אני הנני מציע לי עכ״ל :
				</p>
				<p>
					<lb />תושלב"ע
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>