<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Sipurei-Kdoshim 1866 סיפורי קדושים</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt><p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; Named Entities annotation: Yeshayahu Goldenhersh; Topic annotation: Dorit Peretz; Supervising Editor: Sinai Rusinek. 
				This edition was prepared using an implementation of TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil Shalit).</p></publicationStmt>
			
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title type="main">Sipurei-Kdoshim</title><idno type="Transkribus">4963500</idno><idno type="external">NA</idno>
					<date when="1866">1866</date><pubPlace ref="#H-LOC_40">Lemberg (Lviv)למברג (לביב)</pubPlace>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="title-page">
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0001.jpg"/>
				<p>
					<lb/>ספר <lb/>ספורי קדושים </p>
				<p>
					<lb/>סיפורים נפלאים מפי אנשי אמת אשר ספרו <lb/>לבניהם . עדי דור אחרון מעשות נפלא
					מאבירי <lb/>הרועים . וקדושים אשר בארץ המה כולמו <lb/>מביעים . זכר צדיק לברכה .
					ורוח אמונת אלהים <lb/>מרחפת על פני כולו . ישמעו ישרים ושמחו : </p>
				<p>
					<lb/><placeName ref="#H-LOC_426">לבוב</placeName>
					<lb/>בשנת  קנו דברי צדיקים לפ״ק <lb/>בדפוס של הנגיד מוה׳ <persName>בעריל ליב
						נעכעליס</persName>
					<lb/>Sepure Kadoschem <lb/>Druck und verlag Von B. L. Necheles <lb/>Lemberg 1866
				</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0001">
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0002.jpg"/>
				<fw facs="#facs_2_tr_1733308337" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<head>
					<lb/>מעשה <persName>מהרי"א</persName> הקדוש </head>
				<p>
					<lb/>אחותו של מרנא <persName>הר"י</persName> הקדוש ז"ל י היתה עקרה. אין לה ולד
					<lb/>רבות בשנים והרבה פעמים הפצרה את אחיה הקדוש כי <lb/>יתפלל ל<name type="misc">ה'</name> עבורה לאסוף חרפתה באמרה אליו הן אתה עושה גדולות <lb/>וטועל ישועות
					לאנשים אחרים הדורשים יבועתך ולא השיב פני איש ריקם <lb/>ולי אני אחותך עצמך ובשרך
					תחריש ותאטים אזניך לקול בכיתי. ותקשי <lb/>את לבבך כן דברה אליו יום יום, והוא לא
					שמע אליה ולא ענה לה פעם <lb/>אחת הרבתה מאד בצעקה ובבכי ודמעות נזלו מעל עפעפיה
					מאין <lb/>הפוגות עדי כי נכמרו רחמיו עלי׳ והשיב אמריו לה תאמינו לי כי הנני
					<lb/>דואג עליך אחותו יותר מאשר אדאג לאנשים זולתך. באשר אחותי את <lb/>דום לד' ואל
					תדאג <name type="misc">ה</name>׳ יהיו בעוזרך דברי תנחומים הללו קבלה על <lb/>לבה.
					בחשבה הן בודאי לא אבדה עזרתי כי יש תקוה ושוב פעם אחת <lb/>בבואה לפני אחי' הרב
					הקדוש הפצרה אותו מאד מאד ותאמר אליו אחי <lb/>וקירי הן הבטחתנו כי יעזרינו ה׳
					ויהי' לי בן ולא אבד מכוס לי ועתה <lb/>אינו זז מכאן עד כי תבטיח לי כי ימהר יחיש
						<name type="misc">ה'</name> את מעשיתו ובעוד בקרב <lb/>הפקד בזרע אנשים ולא
					רצתה לשוב לביתה עדי יבטיח לה ותשב שם בביתו <lb/>ימים אחדים : עדי כי הרה״ק נלאה
					כשוא קול בכיתה באזניו והבטיח לה <lb/>לאמור שוב לביתך ובעוד שנה את חובקת בן אשר
					אור תורתו יזרה <lb/>ויעשה שם בעולם אך הנני מזהירך לא תתפאר בו לאמר מה ברי ובר
					בטני <lb/>לבל יודע לחוץ מפיך מעשה הנער ותהליכותיו באם לא תשמעי לדברי אלה
					<lb/>דעי כי תתחרטי ואני נקי לא בי העון כי ראה הזהרתיך. </p>
				<p>
					<lb/>ותסע לביתה בשמחה ובטוב לב. ותבוא בשלום. וה׳ פקדה בזרע אנשים <lb/>ותהר ותלד
					בן. ויהי <name type="misc">אלהים</name> את הנער ובעת לומדו עם נערים <lb/>קטנים :
					עלה בלימודו מעלה מעלה ובהיותו בן חמש שנים כבר למד <name type="work"><lb/>חומש</name> ו<name type="work">רש״י</name>
					<name type="work">גמרא</name> פעם אחת היה בעלה יושב בתוך אנשים: וכאשר התחילו
					<lb/>לדבר מעניני בכיתם זה מתפאר בבנו וזה בבנו אז גם הוא פתח פיו, ואמר <lb/>הן
					אני אשר אין ידי משגת לשלם בעד בני כערככם ואתם תראו כי <lb/>בניכם ילבשו בושת נגד
					בני העולה מעלה מעלה יום יום </p>
				<p>
					<lb/>הדבר אך יצא מפיו ובנו אשר התפאר בו נשאר חרש מבלי שומע מה אדם <lb/>דובר אליו
					בראות אחות הרב את בנה אשר אהבתהו באסון רע כזה <lb/>זכרה אשר אחיה הרב צוה אליה
					ותבך מאד על בעל המדוע עשה לה רעה <lb/>בזו גם בעלה בכה עמה ותועץ לנסוע לאחית
					לבבות באזניו על אודות בנה </p>
				<fw facs="#facs_2_tr_1733308336" type="catch-word">
					<lb/>ותביא </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0003.jpg"/>
				<fw facs="#facs_3_tr_1733308337" type="running-head">
					<lb/>פורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ותבוא לאחיה עם בנה ותפול לפני רגליו ותבך ותתחנן לו. בבכיה ובצועקה <lb/>עד
					למאד : והרעישה עולמות עדי כי כל השומע קול בכיתה. גם <lb/>אם לב אבן היו נימוח.
					והי' בוכה עמה : ואחיה הרב לא יכול לעמוד ברוחו <lb/>וכרגע שב הנער לאיתנו הראשון
					בריא אולם ושוב שנית אמר הרב <lb/>לאחותו ראה הנה בנך קח ולך לביתך : ושים על לבך
					הדברים אשר דברתי <lb/>אליך : אם תאהב את בנך ותרצה בו : הזהר לבלי תתפאר בו על פני
					קרת <lb/>ביופי למודו למקטון ועד גדול : בפעם הזאת הושעתיך. אכן אם עוד פעם
					<lb/>אחת תעשה ככה דעו כי לא אוכל עוד להציל את בנך ותקח את בנה <lb/>בשמחה רבה
					ותלך לדרכה הלוך ונסוע עדי בואה לעירה בשלום. ובנה עמה <lb/>בריא אולם: ולימים שוב
					שנית קרה מקרה. בהיות אם הנער יושבת בתוך נשים <lb/>אחרים מתפארים זה בבכה וזה
					בנכד' זה אומר הנה בני בן יוד שנים <lb/>ולומד <name type="work">גמרא</name> : הלא
					פלא היא וזו אומרת הנה נכדי בן ט' שנה לומד <name type="work">גמרא</name>: <lb/>לא
					יכלה להתאפק אם הנער. אחות <persName>הריה״ק</persName> לדבר. ולתפאר בבנה. אשר. <lb/>המעט אין כמוהו כי
					עלה בלימידו יותר מכל בני העיר הזאת : יותר מבן <lb/>עשרים שנה לבינה. ואמרה הנה
					בני זה אף אמנם כי אין ידי משגת לתת בעדו <lb/>שכר לימוד כערך הנגידים ועודנו רך
					בשנים הכל שגורים על דל שפתיו <name type="woa">ש"ס <lb/>אלפסי ספרא וספרי</name> ואין
					דבר נשגב ממנו כל רז לא אניס ליה' הדבר אך יצא מפיה <lb/>והכה נסתמו עיני בנה
					מראות. וחשכו מאורי עיניו. בראותה את כל זאת <lb/>אחותה אחזה חיל ורעדה תמרמר בבכיה
					פלגי מים ירדה עיניה מאין הפוגות <lb/>י אין לה מנחם בהעלותה על לבה איך תשא פניה
					לפני אחיה אשר הרבה <lb/>להזהיר אותה ופקידתו לא שמרה רוחה ומה יש לו עוד לצעוק
					אליו. ופניה כסת׳ <lb/>ובושת עכ"ז ישבה בדעתה. כי אין הצר שוה היה מה שיהיה תיסע
					אליו <lb/>אולי יחוס אולי ירחם : </p>
				<p>
					<lb/>ותבוא עוד לפני הרב הקדוש <persName>הר"י</persName> זצ"ל אחיה. ותפול לפני
					רגליו ותבך <lb/>ותתחנן לפניו על דבר בנה ותעמוד את בנה לפניו ותמרמר ביללה
					<lb/>בבכי ותמכורים לאמר הושיעה אחי אך הפעם כראות הרב הקדוש את הנער <lb/>כעס מאד
					על אחותו באומרו הלא אמרתי לך אל תתן את פיך לחטוא בנער <lb/>ואתה דע כי אבדה
					תקותיך. שוב לביתך ותען ותאמר אליו הנה בני בביתך <lb/>הנני מניחו אצלך ונותנו לך
					במתנה ואני ביגון אשוב לביתי ונהרי נחלי <lb/>דמעות ירדו מעל עפעפיה בדברה הדברים
					האלה. ואת בנה חבקה ונשקה <lb/>פעמים אין מספר ותלך ותשב לביתה ביגון ואנחה אז אמר
					לה אחיה </p>
				<fw facs="#facs_3_tr_1733308334" type="catch-word">
					<lb/>זצ"ל </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0004.jpg"/>
				<fw facs="#facs_4_tr_1733308338" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>זצ"ל לנחמה מיגונה. דעי אחותי כי עכ״ז ברצות <name type="misc">ד'</name> דרכי
					תסע גם אתה <lb/>עמי על נשואי בנך. ויחד נתעלסה באהבים. ובדברו הדברים האלה שב
					<lb/>רוחה אליה. ותחי נפשה מעט מעצבונה. והנער נשאר בבית דודו <lb/><persName>הריה״ק</persName> באישון
					לילה אחת עת הי' עופל חושך. ואין עובר ושב כתב <lb/>הרב קמיע וישם בפי אמתחת הנער
					ואמר לך למקום אשר רגליך יוליכוך </p>
				<p>
					<lb/>הנער הלוך ויתע ביער גדול ואור עיניו אין אתו וגשם שוטף <lb/>ובהיער הלזו היו
					אבות הקדושים. ועמהם שער קדושי עליונים <lb/>וקבלו אותו בסבר פנים יפות. ולמדו אותו
						<name type="work">תורה</name> נגלה ונסתר : עדי <lb/>נעשה כמעין הנובע. ובקי
					בכל חדרי תורה גם הארו עיניו כבתחילה <lb/>בהיותו בן י"ג או י"ד שנים אז אמרו אליו
					אבות <lb/>הקדושים הנה כבר השגת מה שבכוחך. וכבר הגעת לפרק איש <lb/>ועתה הנה לך
					מלבושי בוז וקלון אשר ילבשו אנשים רקים <lb/>ככה תלבש גם אתה כלי גולה המה לא חסרוז
					מעליך והיו בלכתך מאתכו <lb/>תלך עד מקום פלוני אלמוני. ושם רינדאר מחזיק רחים תלך
					אצלו <lb/>ותאמר לו כי אתה עובד מלאכה בבית רחים (מוראטשניק) ותאמר לכל אשר ישאלך
					<lb/>כי אינך יודע אף להתפלל וכולם יחזקו אותך לאיש בער. ותתפלל בעת אשר <lb/>עין
					אנוש לא תראה אותך. והיה כאשר יבוא אליך איש רבי ועמו נערה <lb/>בתולה. וישאלך
					התרצה להיות חתני אז תאמר לו הן גם כי ישאלה <lb/>התלך אחרי מקומי תענהו. אלך ואז
					תלך ועלמה הזאת תהי לך לאשם <lb/>אכן הזהר לבלי תחלוץ את בגדי גולה הללו עדי תראה
					אותנו באים. וגל <lb/>יפצירו אותך להסיר הבגדים לא תאבה ולא תשמע. וישמע הנער לתוך
					<lb/>מוריו וילך </p>
				<p>
					<lb/>ויבואו עד מקום הרונדאר אשר צוהו ללכת אצלו. והוא קיבל אותו להיות <lb/>עושה
					עבודה בבית הרחים אשר לו כי הוגד לו כי זה מלאכתו ובראות <lb/>בעל הרחים כי לא ישפך
					שיחו יום יום שחר. וערב שאל אותו הכי אינך <lb/>עברי ואת אלהי השמים לא תירא מדוע
					לא תתפלל גם תמול גם היום ו <lb/>ויען הנער וישנה את טעמו יען כי אין לו אב ואם
					בהיותו בן שמונה שנים מתו <lb/>עלי אבי ואמי וגם עד יום מותך ה קשה לי לקבל ממלמדים
					אותי עד כי נלאה <lb/>אבל לשלם בעדי שכר לימוד בחנם כי היה בלא הואיל ואף כי לאחר
					מותם <lb/>יתי נודד ללחם ויצאתי לעבודה ומאין אוכל איפוא ללמוד או להתפלל ויקבל
					<lb/>בעל הרחים את תשובתו : </p>
				<fw facs="#facs_4_tr_1733308337" type="catch-word">
					<lb/>יהי </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0005.jpg"/>
				<fw facs="#facs_5_tr_1733308338" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ויהי היום ויבוא בעל הרחים להרחים וירא והנה הארנז מהקמח מלא על כל
					<lb/>גדותיו ויספר לאשתו בגיל וחדוה וככה היה בכל יום ולא עלה על לבו <lb/>כי <name type="misc">ה׳</name> מברכהו בגלל הנער רק שם אל לבו כי הראשונים גנבים היו
					והלזו <lb/>איש אמונים וע״ז אמר בעל הרחים בלבו אשכור לו מלמד שילמוד עמו סדר
					<lb/>התפלה עכ״פ : </p>
				<p>
					<lb/>בעל הרחים עלה מעלה מעלה בעושר גדול ולא שמר הבטחתו ליקח לו <lb/>מלמד ללמד
					אותו סדר התפלה את הנער נניח על משמרת <lb/>פקודתו בבית הרחים עובד באמונה ונדבר
					מזיוגו : בריחוק גדול כמו <lb/>חמשים פרסאות מהכפר הלז היה רב גדול הדור ומפורסם
					בעושרו ובתורתו <lb/>ברוב העולם. ולו בת יחידה אחת. הגיעה לפרקה : ולא נזדמן לו
					זיווג <lb/>לפי כבודו. פעם אחת באישון לילה בא אליו אביו, בחלום ויאמר לו <lb/>דע
					בני כי זיווגה של בתך הנהו בכפר הזאת אצל רונדאר מחזיק ריחם <lb/>במשמרת פקדתו יש
					נער אחד ושמו כך וכך. לך אליו על תעמוד ולקחתיו <lb/>לך לחתן הוא יהי' בעל נעירי
					בתך. ככל המראה הזה וככל החזיון הזה <lb/>נראה גם לאשתו גם לבתו הכלה עוד בהפחדות
					בואם לא תיקח אותו תמות <lb/>ושאל תביט על מראהו. אשר יחראה לעיניה. כ״א תיכף
					בראותה אותו <lb/>אל תמאן בדבר </p>
				<p>
					<lb/>הבוקר אור ויקוצו ויספרו איש לרעהו החלום אשר חלמו וישמעו ויראו כי <lb/>חזיון
					אמת הוא ויסכומו לשום לדרך פעמיהם אבי הכלה והכלה אלו <lb/>מקום פלוני אלמוני.
					לקיים דבר החלום. ויסעו הלוך ונסוע </p>
				<p>
					<lb/>ויבוא עד מקום אשר הראנדאר יושב נשמה ויוקבל אותו בספר פנים <lb/>יפות ויכון
					לוסעודה בתוך הסעודה שאל הרב את הראנדאד על <lb/>מעמדו. במשא ומתן ויאמר הראנדאר עד
					כה היו בבית הרחיים שלי אנשים <lb/>גנבים. אשר גנבו ושמו בכליהם ועתה הנה היזמן ד׳
					לקראתי איש אחד <lb/>היא איש בור. והוא איש אמונים. והנהו בהרחים שלי לא נגע בכל
					אשר לו <lb/>ותחת אשר עד כה התיבות מהקמח לא הגיעו עדי החצי עד יום יום יתמלאו.
					<lb/>על כל גדותיהם ויברכונו ד'. אך מעי יהמו על הנער הזה כי היא איש <lb/>אמונים :
					אבל הוא עם ארץ. ואינו יודע לברך ברכה אחת כהלכתה. ולא <lb/>ראיתי מימי איש בור
					כזה. ויבקש הרב את הראנדאר שישלוח לו את הנער <lb/>ההיא למען יראה אותו. ויאמר
					הראנדאר הנה מחר יבוא לאכול. תראו <lb/>אותו ויהי ממחרת. ויבוא הנער הבער. להבית
					והנה הרב אוכל ויראו </p>
				<fw facs="#facs_5_tr_1733308334" type="catch-word">
					<lb/>והנה </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0006.jpg"/>
				<fw facs="#facs_6_r" type="running-head">
					<lb/>הם </fw>
				<p>
					<lb/>והנה היא אישור ב עד אין לשער בבואו לא אמר <name type="misc">ה</name>׳ עמכם
					גם לא נתן <lb/>שלום. אז חרד חרדה גדולה ובראותו המלבושים הנאים אשר הנהו לאיש :
					<lb/>ובשמועו את קולו כקול אנשים עבריינים. נפל לבו. ויקרא הרב אותו וילך <lb/>עמו
					לחוץ. לראות אם היא באמת איש בור כזה או מתחפש היא וידבר <lb/>אתו הרב וישאל אותו
					הרב מדיע לא תדע להתפלל. ויאמר יען כי אביו ואמי <lb/>מתו בעודי רך בשנים. ואנוכי
					היתי איש עקש לא ראיתי סימן טוב אצל כל <lb/>מלמדי ולא השכלתי מהם והלכתי בטל כמה
					זמנים עד הייתי איש בא בימים <lb/>וכעת אין לי מלמד ללמוד ממנו ומאז מיתת אבותי
					הננו נודד ללחם איה : <lb/>והבעלי בתים לא רצו לשכור לי מלמד והבעל הבית הזה הבטיח
					לשכיר לי <lb/>מלמד אכן אין קול והננו מבקש מלפני רבובו שיבקש את הבעה"ב שלי למען
					<lb/>שכור לי מלמד : </p>
				<p>
					<lb/>ויאמר הרב אליו שמע ואומר לך אם תרצה תיקח את בתי לאשה <lb/>וכאשר תהיו חתנו
					בודאי אלמוד אותך בכל נפשי ומאודי ויאמר <lb/>הנער טיב מאד כאשר יאבה הרב ללמדנו אז
					אעשה לו כל עבודה אשר <lb/>רצה ממנו בכל נפשי : ויאמר לו הרב הנה בתי פה ראה אותה
					אם תרצה <lb/>לקחתה ויראה ותיטב בעיניו ויזכור אשר הזהירו רבו שלא ימאן ויאמר טוב
					<lb/>הדבר אם ילמדינו רבינו תפילה : וגם הכלה מגודל פחדה ומגודל אימנתה
					<lb/>באלקים. הסכימה כי מדעתא דהכי נסעו. וישאל אותו הרב אם ירצה לילך <lb/>עמהם
					למקומם. ויאמר טיב הדבר. כאשר דברו הרב עם הנער ויתלחשו <lb/>יחדיו הרע הדבר במיני
					אשת בעל הבית והבע״הב לא הי' אז בביתון ותשלח <lb/>לקרוא לבעלה. ולא יכלה להתאפק עד
					בוא בעלה ותריב עם הרב ותאמר לו <lb/>מדוע לא ירחם עלי הלא אפי' מדבר קטן איש נער
					כזה לא ינוח הרב אצלי למען <lb/>אוכל למצוא כדי מחיתי. והבעה"ב גם הוא בא. ויריבו
					עם הרב בחזקה. <lb/>עדי כי נלחץ הרב לחת להם מאה אדומים למען ינוחו את הנער ללכת.
					ויקחו את <lb/>המאה אדומים. אך בכ״ז לבם עליהם דלי. ופניהם זועפים ויברכו לשלום
					<lb/>וילכו. הלוך ונסוע. וכאשר לא הרחיקו ללכת אמר הנער כי שכח לומר להם <lb/>איזה
					דבר. ויחזור ויאמר להם. אל תדאגו כלל הננו מבטיח לכם כי כלי הקמח <lb/>לא יכלו
					לעולם ותמיד יהי' מלאים כאשר היו בעת היותי אצלכם וחזר לדרכו <lb/>ללכת עם הרב
					וילכו : </p>
				<p>
					<lb/>החתן ישב אצל מחתנו הרב מלובש בבגדים מלאים קמח עדי כי עלה <lb/>גם על בגדי
					הרב ויהי כאשר באו לעיר אחת קנה הרב מלבושים </p>
				<fw facs="#facs_6_tr_1733308337" type="catch-word">
					<lb/>למען </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0007.jpg"/>
				<fw facs="#facs_7_r" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>למען יהיו לו ללבוש על הדרך כי לא יוכל לסבול את המלבושים אשר לבשו <lb/>באחד
					הרקים. ויתן לו ללבוש ויען החתן ויאמר כל אשר יצוה עלי מחותני <lb/>אעשה. אך את
					הדבר הזה לא אוכל לעשות בגדי אלה לא אסור מעלי באין אופך <lb/>כשמוע הרב ובתו כך.
					חרדו למאד ויצא לבם. ויאמר לא הינך רואה כי הנני <lb/>מאצילי מכבדי ארץ ואני רוצה
					ליקח לי לחתן ואני רוצה לעשות אותך כאחד <lb/>מאתנו באשר כי חתנו אתה. ובושה היא
					אצלי אשר חתני ילבוש בגדים כאלה <lb/>אנכי נתתי מעות למען תלבוש בגדים נאים ואתה לא
					תרצה ללבוש. אולם <lb/>כל דברי ובקשת הרב עם בתו היתה ללא הועיל כי לא היקשיב להם
					להסינ' <lb/>מעליו הבגדים. ויחדלו מלבקש עוד. כי ראו כי לחנם היא ונלאו מלדבר עוד
					<lb/>עמו: ויסעו במרי נפש הרב ובתו עדי כי באו לביתם וכאשר נשמע הקול כי <lb/>הרב
					בא יבוא עם חתן שלו אז יצאו כמעט כל אנשי העיר לקראתו. וגם הרבנותי <lb/>כי רצתה
					לראות את חתנה אשר יקח בתה יחדתה: </p>
				<p>
					<lb/>וכאשר כל אחד ואחד הלך אל העגלה וירא הרב יושב עם חתנו וחתנו <lb/>לבוש בגדי
					כבוד הללו. נבהלו ולא יכלו לשוב אחור. ולא ידעו <lb/>אם יראו בהקיץ. או חזיון לילה
					יחזו. כי היתכן רב גביר. שמו נודע בקצוי <lb/>ארץ. יבחר לתחן לבתו יחידתו איש ריק
					ופוחז: כנראה ממלבישיו. ובפרט אם <lb/>הכלה בראותה חתנה נתעלפה וכמעט יצאה נפשה. </p>
				<p>
					<lb/>כאשר באו לבית הרבה עוד הרב המחותן לבקש ממנו לסור הבגדים <lb/>ממנו וללבוש
					בגדים נאים ולא קובל. באין אופן. </p>
				<p>
					<lb/>הכלה בכתה בכי גדול בדמעות שליש לפני החתן למען יסיר שקר <lb/>מעליו ולא רצה.
					ויאמר לה כי לא יכול לעשות זאת באין <lb/>אופן. הכלל כל אנשי הרב היו שרוים בצער.
					ויועץ הרב עם החכמים <lb/>כדת מה לעשות לחתן ויסכומו להתאסף יחד לגזור עליו בח"ח
					באם שלא <lb/>אמר האמת אם הוא יודיע ספר או לא גם לומר הטעם מודיע אין <lb/>רצונו
					ללבוש בגדים אחרים. וכאשר התאספו נודע להחתן את המעשה אשר <lb/>בדעתם לעשות לגזור
					עליו בחרם : הלך בכעס למקום אשר התאספו' שמה <lb/>יצעוק עליהם בקולו ויאמר דעו אם
					כה תעשון רעה תהיא אחריתיכם : <lb/>לא תדעון מי אני ועל מי תרצו לגזור בחרם : </p>
				<p>
					<lb/>כשמוע הלומדים כך נפל עליהם אימתה ופחד וילכו איש לאחלו <lb/>ובאת הזאת בא
					אגרת מהראנדאר אשר היו אצלם: כי המחותן <lb/>הרב באשר החתן בעת נסעו מהארנדאר וחזור
					להראנדאר כנאמר למעלה </p>
				<fw facs="#facs_7_tr_1733308334" type="catch-word">
					<lb/>והוא </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0008.jpg"/>
				<p>
					<lb/>ספורי קדושים </p>
				<p>
					<lb/>והוא אמר להם כי רצה לומר להראנדאר דבר ביקש הרב את הראנדאר <lb/>באגרת שיאמר
					לו האמת מה אמר לו אז. וישביהו הראנדאר מה שאמר <lb/>שלא ידאג כלל. כי הברכה יהיו
					אצלו בבית </p>
				<p>
					<lb/>משפר המעשות הללו היו אצלם מיסכם. כי איש סתר הוא. והניח <lb/>רעיותיהם מעט.
					וכאשר הגיע זמן החתונה וכבר התחילו <lb/>להכן צרכי החתונה. ויסכומו בדעתם אף אם לא
					ירצה להחליף המלבושים. <lb/>הלא מוכרחים המה לעשות החתונה ויכחבו הרב ואשתו לכל
					קרוביהם <lb/>שיבואו על החתונה כי היו בטוחים אפשר קודם החתונה יסור הבגדים
					<lb/>הללו מעליו : </p>
				<p>
					<lb/>וכאשר הגיע <date>שבת</date> קודם החופה הנקרא פאר שפיל. באו להחתן <lb/>הרב
					והרבנית ויבואו לו מלבושי כבוד. ויבקשו ממנו שילבוש <lb/>אותם באשר כי היום הפאר
					שפיל ולא רצה וגם הכלה הרבה לבכות לפניו. <lb/>ולא שמע גם לה לסור הבגדים מעליו
					ותאמר הכלה לו אם לו תסור הבגדים <lb/>מעליך. אין חפצי בך. וגם להדבר הזה לא שמע לה
					ויאמר עשה כאשר <lb/>עם לבבך והדבר הזה אין אני יכול לעשות. ועשו את הפארשפיל ברוב
					צער <lb/>ויגון. עד אין לשאר. כזלו דמעות כל מעליתי הכלה וכאשר הגיע <lb/>יום לפני
					החתונה וגם אז לא רצה ללבוש מלבושום נאים ומתוקנים : וכל <lb/>אנשי הפיר בכו
					והתאבלו על הכלה ותחת שמחה היה תוגה </p>
				<p>
					<lb/>ויהי ביום החתונה והחתן היו לבוש מלבושיו כתמול שלשום. ויבוא <lb/>רועה אחד
					ובידו מקל ארוך. וגם הוא לבוש מלבושים כמו החתן <lb/>בקול עב. כמו עבר יין. וישאל
					על החתן. וישאלהו למה אתה רוצה את <lb/>החתן. ומאין אתה מכיר אותו. ויאמר הרועה אני
					והוא היינו <lb/>אצל בעל הבית אחד. לכן אני רוצה להתראות עמו כשומעם כך כי הרועה
					<lb/>הזה הוא חבר חתנם. ועבדו אצל בה״ב אחד מסתמא נחשב אצלם וירא <lb/>מאד להם אין
					להם מנחם. ויקראו את החתן להבית אשר הרועה שם ויבוא <lb/>החתן: ויכהו הרועה מכות
					האהבה על הכתף. וגם הוא כרעים אהובים. ואח"כ <lb/>כשקו איש את אחיו והחתן אמר
					להרבנות תנו להחבר שלי י"ש לשתות <lb/>מסתמא היו מר לה ממות. וקול תאניה נשמע בכל
					הבית : </p>
				<p>
					<lb/>בתוך כך ישבו בדעתם אפשר יוכל הרועה לפעול אצלו שילביש המלבושים <lb/>המוכנים
					לו ויחנופו את הרועה ונתנו לו סעודה טובה ויבקשו מעמו <lb/>שיבקש את פני החתן שיסיר
					הבגדים מעליו וילבש בגדים אחרים ויען הרועה </p>
				<fw facs="#facs_8_tr_1734085453" type="catch-word">
					<lb/>אל </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0009.jpg"/>
				<fw facs="#facs_9_tr_1733308335" type="running-head">
					<lb/>ספורי קד </fw>
				<p>
					<lb/>אל תדאגו כלל בודאי אחר דברי לא ישנה וקודם החופה ילבוש מלבושיו את <lb/>בגדים
					האחרונים דהיינו כתונת ילבש תיכף ונתנו להרועה כתונת ומנעלים <lb/>חדשים וילבשם
					החתן. המה ראו ששו משוש ואז התחילו לשיר בעלי כלי זמר <lb/>בכל מיני שירים ושלחו
					לכל המשפחה </p>
				<p>
					<lb/>ויבקשו מאת פני הרועה שהיא יחלה פני החתן שילבש בגדים ווליונים <lb/>שטריימיל
					קאפטין ג״כ ואמר להם הרועה. כתרו לי זעיר עד כי <lb/>בוא יבוא עוד אנשים אחרים אשר
					המה ילבישו אותו בגדים עליונים </p>
				<p>
					<lb/>והזמן קרב ובא וכבר הי' בדעת המחותן לילך להחופה הרים הרועה את <lb/>קולו ואמר
					מה החפזון הזה האם החתן יצא מעץ למה לא <lb/>תמתינו עד בוא המחתנים של החתן יש לו
					אם ודוד וכמה רבנים קרובים ורבנים <lb/>אשר למדו אתו וגם המה יבואו על החתונה
					ויסכומו כולם להמתין כל הלילה <lb/>עדי בוא יבואו המחותנים כי עניהם תליות ולא
					האמיני לקול שמעתם מרוב <lb/>שמחה כי עוד מחותנים רבנים להחתן </p>
				<p>
					<lb/>ול<persName>הר"י הקדוש</persName> נאמר בחלום באותו מקום פלוני יהי׳ ביום
					המיגבל החתונה. <lb/>ושהיא ואחותו יסעו להחתונה יסע <persName>הר"י</persName> לאחותו ואמר לה מז״ט הכיל
					<lb/>א"ע וניסע לחתונת בנך ומה מאד רבה השמחה אצלה ותשאליהו האם אור <lb/>עיניו אתו
					כי זאת ידעה אשר איננו בביתו אך אם עוד הוא או לא ידעה <lb/>ויענה לא ראיתיו עד
					היום אך זאת נודע לי כי קדושיהעליונים שבולא <lb/>מאור עיניו והודיעי לי כי ביום
					המוגבל יהי׳ במקום פלוני החופה ולא ידעה <lb/>אם החתן מה לעשות מרוב שמחה ויסעו
					שניהם ברוב שמחה ובעלה כבר הי <lb/>נפטר אז ויסעו : </p>
				<p>
					<lb/>ובבית הרב המחותן מצד הכלה כולם עיפים ויגעים משתוקקים לראות <lb/>המחותנים
					ויחולי עדבוש ואין קול ואין קשב ואותם האנשים אשר לא <lb/>זכו לראות את החופה נשמטו
					אחד ואחד : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי בחצות הלילה וישמע קול מצהלות סוסים דוהרים ומרכבות רוחמות <lb/>למרחוק
					למסביר ועמהם כלי זמר תערב אוזן שומע ומהרועה הזה נעשה <lb/>בדחן והראה נפלאות עד
					אין לשער ויצעק צאו לקראת המחותנים </p>
				<p>
					<lb/>ויבואו המחותנים ברוב שמחה ותהום הקרי׳ לקול תתמולה ומקול התוף תכשמע <lb/>עד
					למרחוק והבדחן הרועה נטל אותם לתוך הבית ויקרא בקול ברוך </p>
				<fw facs="#facs_9_tr_1733308332" type="catch-word">
					<lb/>הבא </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0010.jpg"/>
				<fw facs="#facs_10_r" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הבא ר' <persName>אברהם</persName> בה״ב ר׳ <persName>יצחק</persName> בה״ב
					ר׳ <persName>יעקב</persName> בה״ב ר' <persName>משה</persName> בה״ב ר׳
						<persName>דוד</persName>
					<lb/>ראש משוררים בה״ב ר׳ <persName>אליהו</persName> ועוד שאר צדיקים אמר להם
					הבה"ב בקול. <persName>דוד</persName> ראש משוררים ישר בקול נעים זמירות ואחות
					<persName>הר"י</persName> אם החתן נפלה על <lb/>צוארי החתן ותשקהו אותו ואת הכלה אין לשער ואין להעריך
					גודל שמחתה <lb/>והבדחן הרועה לקח מלבושי כבוד ותפארת מהמחותן אבי הכלה ויאמר בקול
					<lb/>ר' <persName>אברהם</persName> ילבש הקאפטון ר׳ <persName>יצחק</persName>
					האבנט ר׳ <persName>יעקב</persName> השטראמיל ואחד הקוטיל <lb/>וילכו להחופה ומקודם
					ברכו את החוה״כ ור׳ <persName>דוד</persName> היטב נגן בתרועה ואחר <lb/>החופה דרש
					החתן דרוש נחמד למאד בנגלה ובנסתר ונתנו דראשה גישאנק <lb/>ואח״כ רקדי יחד כמחולת
					המחנים ור' <persName>דוד</persName> ראש משוררים נצח בנגונותיו ואח״כ <lb/>כמעט קט
					נעלמו כולם ולא נודע מקומ׳ אי׳ רק <persName>הר״י</persName> ואחותו נשארו ואת <persName>הר"י</persName>
					<lb/>עכבו עד אחר <date>שבת</date> ואם החתן <persName>אחות הר״י</persName> לא רצה
					לשוב עוד ותשב עם בנה <lb/>עוד יום מותה וראתה אצלו רוב נחת <lb/>יעזרוניה׳ לראות
					בוב"ב עוסקים בתורה ובמעש״ט אמן </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0002">
				<head>
					<lb/>מעשה מאחד שהשליך על ה׳ יהבו ובכל דרכיו הבטיח בה׳ </head>
				<p>
					<lb/>איש אחד היה אשר פרנסתו הי' שהי' סרסור אצל אדון אחד והאדון הי' נותו <lb/>לו
					די סיפקו להאכיל ולהלביש לו ולב"ב פעם אחד אמר לו האדון ראתך <lb/>הכך מחיוב
					לכבבדיני כי הלא אני נותן לך די ספיקך וכל הצטרכותך ל <lb/>ולביתדרק ממנו ואים אין
					אני הלא כבר הית מות ברעב אתה וביתך ויען היהודי <lb/>ויאמרלא אדוני לא אתה הוא
					המפרנס אותי לא מידך רק מאל אחד מפרנס כלנו <lb/>ובטחתי בו כבמגדל עוז כי אם אתה לא
					היתן לי די צרכי רוח והצלה <lb/>לפניו ובודרי יושעינו ממקום אחר ויען האדון ואיך
					יותן לך הכי ישליך <name type="misc">ד'</name>
					<lb/>משמים ארץ זהב וכסף או ימטיר לך לחם מן השמים ויאמר היהודי לא א"ד יזמין
					<lb/>לי פרנסתי מידי איש אחר. האדון ידע מאד את היהודי הזה כי אין בידו לפורטה
					<lb/>אפילו שוה פרוטה לעשות איזה מו״מ וגם כי לא הירגל באלה כי מנעיריו היו
					<lb/>בביתו ויען האדון ויאמר לאיש היהודי לפי דבריך לא ממנו תחי׳ הכה מהיום והלאה
					<lb/>לא אוסיף את לך מאומה ואני אראה האיך תיכל לפרנס את ב״ב ויצו האדון
					<lb/>לאנשיו הפקידים על האוצרות לבלי את להיהודי שום דבר ובעת הזאת היו <lb/>קודם
					אב המצות וילך היהודי לביתו בלב שאנן ובטוח באלהיו כי בודאי ימצא </p>
				<fw facs="#facs_10_tr_1733308333" type="catch-word">
					<lb/>פרנסתו </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0011.jpg"/>
				<fw facs="#facs_11_tr_1733308336" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>פרנסתו ממקום אחר ויספר לאשתו אח הנעשה. והנה שום מו"מ לא למד <lb/>ולא הי׳
					בידו או שוה פרוטה. וישב לו על התנור ויאמר לא אזוז ממקום הזה <lb/>עדי כי ישלח
					אלתים עזרתו לי ויזדמן לי מעות על התנור הזה וישב לבדו <lb/>כל היום הזה ולמחרתו
					ועדיין לא נושע ולא בא אילו עזרת ד׳ ביום השלישי <lb/>הי' כך
					בבית האדון היה מאלפע וסבב ה<name type="misc">ש"י</name> כי החי' הלז <lb/>הלך
					לבית אשר הזהב היו מינוח שם. ואין רואה ותבלע כמה מאות <lb/>אדומים ולא נודע כי באו
					אל קרבנה. ומחמת זה מתה ויצו האדון להשליך <lb/>את הפגר החוצה והמשרתים אשר נשאו את
					הפגר להשליכו החוצה חשבו לעשות <lb/>רעה ליהודי הסרסור להשליך את הפגר לביתו
					והשליכו את הפגר על גגו של. <lb/>היהודי ונפל דרך נקב אל ביתו על הארץ כי גגו מביתו
					היו שבורים והיה בהם <lb/>נקבים רבים וכאשר נפל כשמע קול החבטה על הארץ ככסף וגם
					אדומי' אחדים <lb/>נפלו מפיה וכראות אשת העני כי כסף בבית ותרץ ותגד לבעלה ותאמר
					קום רך <lb/>כי שמע <name type="misc">ה</name>׳ בקולך וכבר הזמין לך וירדו בשמחה
					ויודו ל<name type="misc">ה'</name> על נפלאותיו <lb/>אשר עשה עמהם ויקחו את הפגר
					ויבקעו את בטנה ולקחו את האדומים <lb/>מתוך הבטן וימכרו אותם : ויעשו
						<date>יו״ט</date> בהרחבה בשמחה רבה במאכלים <lb/>טובים ובכלים נאים וביין הטוב
					: </p>
				<p>
					<lb/>בליל התקדש <date>חג הפסח</date> אמר האדון לעבדיו צאו וראו מה טובו של הסרסור <lb/>העודנו
					חי הלא אנכי צויתי לבלי תת לו מאומה ובודאי קיימתם <lb/>את דברי ועתה לכו ראו מה
					הוא עושה. ויהי כאשר לא הרחיקו העבדים מביתו <lb/>היהודי ויראו והנה אור בהיר מבהיק
					מן הבית יותר מאשר יאיר אצל אדולים <lb/>וכאשר באו לתוך הבית פנימה הרבו להפליא כי
					ראו על השלחן ערוך כלים <lb/>מכלים שונים ומאכלים לאים והוא ואשתו יוששים כמלך
					בגדוד והיהודי נתן <lb/>להם מיינו ושתו לרויה ויתמיהו איש לאחיו ויאמרו מה זאת אם
					חלום חלמנו <lb/>או מחזה חזינו וישובו לאדונם ויאמרו לו אדונינו באנו אל האיש
					היהודי אשר <lb/>היה סרסור בביתך כאשר צוית עלינו והנה לא כאשר חשבת כן היא נבהללו
					<lb/>מראות כי נהפוך הוא הון ועושר בביתו ושולחן ערוך בכלים נאים והוא לבוש
					<lb/>מלבושי משי ורקמה ובדברים אבוסים ויין אדום משמח לבב אנוש לפניו : </p>
				<p>
					<lb/>כשמוע האדון דברי עבדיו ויחליף עליהם ויאמר עד מתי תשארו בי <lb/>הכי אפשר
					הדבר להיות כי יחיה זמן רב כזה. מבלי כל וגם <lb/>עוד תוסיפו לדבר כי הנהו עשיר
					ויענו עבדיו ויאמרו אדונינו למה זה יאר </p>
				<fw facs="#facs_11_tr_1733308335" type="catch-word">
					<lb/>אפך </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0012.jpg"/>
				<fw facs="#facs_12_tr_1733308336" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>אפך בעבדיך הלא הגדנו לך האמת ואם לבך רחוק מלתת אומן לדברינו יסיר <lb/>נא
					ויראה אם כנים דברינו. ויעשה כן האדון וילך לבית היהודי וירא כי כנים <lb/>דברי
					עבדיו וישאל את היהודי ויאמר לו הנני נשבע לך כי לא אעשה לך מאומה <lb/>אך הגד לי
					האמת איך לקחת את כל העושר הזה ואפילו גנבת מבתי לא אעשה <lb/>לך דבר ויספר לו כל
					המאורע כי בדבר אשר זדו עבדיו להרע לו חשבו <name type="misc">אלהים</name>
					<lb/>לטובה ונתן לו מטמון ויפלא האדון מאד ויאמר כעת ידעתי כי יפה דברת <lb/>אשרי
					הגבראשר יבטח בה׳ ומהיום הזה והלאה הרבה האדון להיטב עמו ועם <lb/>היהודים אשר ישבו
					במקומות ממשלתו. מזה ילמד אדם לבטוח <name type="misc">בה'</name> ולא ישים
					<lb/>בשר זרועו: </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0003">
				<head>
					<lb/>מעשה מהרב הצדיק ר׳ <persName>ישראל בעש״ט</persName> אשר עדיין לא בא בדפוס : </head>
				<p>
					<lb/> ל<persName>בעש״ט</persName> נגלה בחלום מן השמים כי במקום פלוני אלמוני יש
					איש אחד <lb/>אשר איננו דואג כל ימיו יען הוא בטוח בד׳ אלהיו. ויסע <lb/><persName type="new">הבעש״ט</persName> לראות מה טובו וכאשר בא אליו קבל אותו האיש בסבר
					פנים יפות <lb/>ותכין בעדו סע ודת נאה כיד המלך וישאל אותו
						ה<persName>בעש״ט</persName> במשתה לאמר כמה <lb/>אתה נותן בעד הראנדי לשנה
					ויאמר לו שלשת אלפים רייניש וישאל אותו <lb/>עוד לאמר איך מנהגך לשלם אם ליתן מעות
					קדומה על השנה כולו או אחר <lb/>כלות השנה ויען האיש ככלות השנה אשלם ויוסף
						<persName type="new">הבעש״ט</persName> וישאלהו העוד <lb/>זמן רב לעת הפרעון
					ויאמר לא כ"א מהיום שמוכת ימים ואז הנני מחוייב <lb/>לשלם כל המעות ביחד מבלי לאחר
					רגע ויוסף עוד <persName type="new">הבעש״ט</persName> וישאל את <lb/>האיש היש לך
					מכבר מעות טמון לשלם הלא זמן מצער היא או אפשר יש לך <lb/>חוב לגבות בעת הזאת למען
					תוכל לשלם בלי מגרעת ובלי עיכוב כי הלא <lb/>אדון קשה הוא ויען האיש
						ל<persName>הבעש״ט</persName> צרור כסף אין בידי גם אין לי שוה כסף <lb/>למכור
					וליקח בעדו מעות או שאלוה לי אצל אדם אין לי שום מראה מקום <lb/>וישאל לו <persName type="new">הבעש״ט</persName> ומה תעשה הלא הזמן ממשמש ובא ויענהו בלב בטוח
					הנני <lb/>בטוח ב<name type="misc">ה'</name> אלהי המעזריני עד כה ובכל שנה ושנה
					יזמין לי שאוכל לשלם כי <lb/>עתה הנני מראה מקומי על מקומו של עולם לו הכסף ולו
					הזהב אל כל אשר <lb/>חפוץ יתננה ו<persName>הבעש״ט</persName> רצה לנסות אותו ויאמר
					לו הלא מהרה יעברו שמונת <lb/>מים ומה תעשה אז כאשר לא יחית בידך לשלם והאדון יעשה
					עמכם מה שירצה <lb/>ח"ו הלא טוב לך שתמוה אצל איש אחד או איש אחד יבטיח לך להלוות
					הסך </p>
				<fw facs="#facs_12_tr_1733308335" type="catch-word">
					<lb/>הנ"ל </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0013.jpg"/>
				<fw facs="#facs_13_tr_1734187181" type="running-head">
					<lb/>י </fw>
				<p>
					<lb/>הנ"ל בזמן הנ"ל ויענהו האיש הלא טוב לי לבטוח בה' מבטוח באדם היא <lb/>יותר
					מבטוח מאיש אשר יבטיקונו להלות לי והיום כאן ומחר בקבר ויואל
						<lb/><persName>הבעש״ט</persName> לשבת בבית האיש לראות איך יפול הדבר וישב שם
					בביתו והתנהגו <lb/>כיד המלך כאשר עד עתה בצדקות ובפנים צהיבות ובלי דאגה כאיש אשר
					<lb/>בביתו הון רב : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר קרב הזמן שני ימים קודם זמן הפרעון ויבא עבד מבית האדון <lb/>בקול
					המולה אל האיש ויאמר לו להכין את המעות כשמוע הרינדאר <lb/>את צעקת העבד ויוסף
					לצעוק אליו ויאמר לו איך יוכל האדון לגוש בי הלא <lb/>עוד שני ימים להזמן כאשר יבוא
					יומו אשלם לו במיטב : כאשר הרחיק העבד <lb/>מבית האיש שאל
						<persName>הבעש״ט</persName> את האיש מה היה פה קול רעש לראות אם נפל <lb/>לבבו
					ויען לו הרינדאר נושה הוא לי מצעק עלי למען אתן המעות כי בעוד <lb/>כי ימים יגיע
					זמן הפרעון ואנכי הרביתי לשאוג עליו כי אין לו רשות לתבוע <lb/>אותי קודם הזמן כאשר
					יגיע הזמן בעזה"י אשלם לו במיטב ויוסף <persName type="new">הבעש״ט</persName>
					<lb/>לשאול האם יש לך איזה מראה מקום מהיום ויאמר לו אך בטוח בה' כמו <lb/>במגדול
					עוז ובודאי אשלם לו ביומו ובזמנו וביום אשר בו הגיע עת השלום <lb/>אך האיר השחר
					והנה העבד הנ"ל בא בקול המולה סאון ברעש וישמיע קולו <lb/>למרחוק לאמר היום הזמן
					ואיה שלשת אלפים זהובים ויען לו האיש כל היום <lb/>הזמן לשלם עד בוא השמש ומה זה
					תצעק אלי וישאלהו <persName type="new">הבעש״ט</persName>האין עוד <lb/>ידך מעות
					ויאמר לא וישאלהו ואיה איפוא תקחו היום שלשת אלפים זהובים <lb/>ויענהו אתם תיראו כי
					השם יעזור לי ופניו לא נפלו ויבוא שלשה אנשים <lb/>סוחרים אל האיש ויאמרו לו הנה
					שמענו עליך כי אתה נחשב בעיני האדון <lb/>הנה אנחנו רוצים לקנות כך וכשכור חטים
					ושעורים כוסמין שבולת וגם דבים <lb/>התוכל להיות סרסור אצל האדון למען ימכור לנו
					ויאמר להם וכמה תוכלו ליתן <lb/>בעד כל קארץ וקארץ ויקצבו המקח מכל. תמנים ויאמר
					להם טוב הדבר <lb/>תוכלו ליקח כל הסחורה אצל האדון שלי אולם אפשר במקח יותר פחות
					מאשר <lb/>קצבתם אך אני רוצה להרויח סך שלשת אלפים רייניש ויאמרו הסוחרים אם
					<lb/>תרויח חמשה מאות רייניש לא די ויאמר להם אפילו אם תתנו לי פחות זהב <lb/>אחד
					משלשת אלפים לא אקח וילכו הסוחרים למקומות אחרים ויאמר <persName type="new">הבעש״ט</persName>
					<lb/>להרינדאר שמע דברי הלא טוב לכם ליקח חמשה מאות רייניש מה תחסרו <lb/>בזה ויען
					ויאמר הלא זה לא ישביע את צרכי ואם יזמין לי ה<name type="misc">ש"י</name> שלשת
					אלפים <lb/>טוב ואם לאו למה לי החמשה מאות רייניש ויהי לעת ערב ויבואו העבדים
					<lb/>בקול גדול לאמר פתח שקך תן המעות : </p>
				<fw facs="#facs_13_tr_1734187180" type="catch-word">
					<lb/>הרב </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0014.jpg"/>
				<fw facs="#facs_14_tr_1734164564" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0004">
				<head>
					<lb/>מעשה מהרב הקדוש ר׳ <persName>זוסיא</persName> אחיו של הקדוש ר׳
						<persName>אלימלך מליזענסק</persName> זצ"ל </head>
				<p>
					<lb/>הרב ר׳ <persName>זוסיא</persName> הי׳ הולך ונוסע למקים רחוק והי' דרך הנסיעה
					הזאת <lb/>דרך עיר <placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> והרב הי׳ במחלוקת עם
					אנשי העיר <placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> כי הי' <lb/>רעים וחטאים. והרבה
					אפקורסים היו שם ע"כ הותנה הרב בפירוש עם <lb/>הבעל העגלה שיתן לו יותר כמה ריינש
					למען יסבב את הדרך ויסבב את <lb/>העיר <placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> ולא
					יסיר שמה. והוכפל הרב את תנאו ויאמר לו הזהר והזהר <lb/>אולי תעשה אותך כלא יודע
					והי' בהגיע למקום פרשת דרכים ותסע לעיר <lb/><placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> ואח"כ תאמר לי כי טעות. דע לך כי אקללך. וידוע לך כי כל מקום
					<lb/>שיתנו צדיקי הדור עיניהם. בקללה. בודאי נתקיים. ובודאי קובל הבע"ג <lb/>על
					עצמו לקיים דברי הרב והושגיח בעין. פקיחא לבלי יטעה מן הדבר ימין <lb/>ושמאל </p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר הקריב לבוא למקום פרשת דרכים וירדם הרב ר׳
					<persName>	זוסיא</persName> על העגלה <lb/>ויישן והרב ר' <persName>משה
						פשעוורסקע</persName> נוסע לקראתו וישאל להב"עג אנה תיסע <lb/>עם הרב ר׳
						<persName>זיסיא</persName>. ויענהו לאמרו הננו נוסע עד מקום פלוני אלמוני
					<lb/>וישאלהו הרב ר' <persName>משה פשעוויסקער</persName> האם תיסע דרך עיר
						<placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName>. ויען לא <lb/>כי הרב ר'
						<persName>זיסא</persName> הזהר אותי למאוד לבל אסע דרך עיר <placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> והוסיף לי על <lb/>שכירתו ועוד אמר לי אם לא אשמע
					לקול דבריו ואטעה מן הדרך אזי יקללני <lb/>קללה נמרצת : </p>
				<p>
					<lb/>ויען ר' <persName>משה פשעוויסקער</persName> הננו מזהירך באם לא תיסע דרך עיר
						<placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> אז <lb/>אני מקללך והנני מבטיחך באם
					תיסע דרך העיר אז תבוא עליך <lb/>ברכה ולא קללה כי הרב לא יקללך כי כוונות הרב ר׳
					<persName>משה </persName>הי׳ לטיבה כדי <lb/>להשלים את אנשי <placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> עם הרב הבעג"ה יישב בדעתו הן העיר <placeName ref="#H-LOC_74">באר</placeName>
					<lb/>קרובי לי מאד ולנגד קללת הרב יש לי ברכת והבטחית הרב ר'
						<persName>משה
					<lb/>פשעוויסקער</persName> ונטה מן הדרך. ליסע דרך <placeName>באהר</placeName>. ויקץ הרב ר׳
						<persName>זוסיא</persName>
					<lb/>משנתו וירא והנה היא קרוב לעיר <placeName ref="#H-LOC_74">באהר</placeName> והתרעם
					הרב מאד ודרך הרב היה <lb/>כאשר רצה לקלל איש אחד הי' תולה קללתו בעצמו ואומר לעצמו
					הדברים אשר <lb/>ראים המה לאמור לזלתו והתחיל הרב לזעוק רשע <persName>זוסיא</persName>
						<persName>זוסיא</persName> רשע רשע <persName>זוסיא</persName> <lb/>איך תוכל לבוא למקום טמא והיו
					בדעתו לפתוחאת פיו בקללה על עצמו : <lb/>בדעתו על הבעג"ה כדרכו. ויפצר הב"עג את הרב
					ואמר לו רבי למה זה <lb/>ללכו רבינו איננו חייב בדבר כי טעיתי מדרכי ושגיאות מי
					יבין האם יעשה רו״מ <lb/>שוגג כמזיד. ועתה בדעתי לחזור אך הלא כבר נטו צללי ערב.
					ודרך הרב הי' <lb/>לבל יסע בלילה באין אופן ויען הרב הנה שמעתי לקולך ולא אקללך אם
					את </p>
				<fw facs="#facs_14_tr_1734164563" type="catch-word">
					<lb/>הדבר </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0015.jpg"/>
				<fw facs="#facs_15_tr_1734187183" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הדבר הזה תעשה תלך לעיר הטמאה. ותבקש לי חדר מיוחד ואיש לא יראינו <lb/>ולא
					יודע כי באתי הנה וכאשר יהיה אחר חצות לילה נלך לדרכינו לאור <lb/>הלבנה ולא יודע
					לאיש בבואינו ובצאתינו. </p>
				<p>
					<lb/>ויעשה כן ויבוא למקום מן הצד ויתאכסן שם. ולא היו חדר מיוחד. ויעל׳ <lb/>הרב
					וישכב על התנור אשר שם לממן לא ידע אותו איש. אך מיד <lb/>בעת אשר נסע הרב ר׳
						<persName>זוסיא</persName> כבר ידעו אנשי המקום כי הרב הולך בהעגלה
					<lb/>ויביטו אחריו לידע את המקום אשר ישכב שמה. והפריצים בררו ארבעה <lb/>אנשי רשע
					רעים וחטאים ועזי פנים מאד. ויקחו אשה נואפת זוכה אתם <lb/>וילכו למקום אשר הרב
					נתאכסן שם: וישבו לצחק שם בקארטין. ומאוד <lb/>הרבו לעשות נבלה עם האשה אשר לקחו
					להם. למען המרות את נפש הרב <lb/>והרב לא היה יכול להתאפק והתחיל הרב לצעוק בקול
					עצום <lb/>כדרכו רשע <persName>זוסיא</persName> <persName>זוסיא</persName> רשע. רשע רשע זכור נא את אשר הארבית <lb/>לחטוא
					ותן על לבך העבירות שעברת והתחיל להפריט את מעשה הגדול שרבה <lb/>ואמר לעצמו. הנה
					במקום זה וזה. באת על אשת איש ביער פלוני הרגת נפש <lb/>אדם וביום הכפורים פלוני
					אכלת בשר חזיר הכלל זה האיש אשר הרגיש <lb/>בעצמו כי ככל העבירות אשר הי' אומר עשה
					בשמעו את כל הסמנים השתומם <lb/>על עצמו לאמור הלא בעשותי את זה אין איש רואה ומי
					הוא איפוא המגלה כל <lb/>מצפיני על פניו אין זה כ"א איש אלקם קדוש הוא ואח"כ הרים
					הרב את קולו ואומר <lb/>מה תעשה ליום פקוד כי כל עונותיך כתובים המה ואין שכחה עת
					בא תבוא לפני <lb/>נ"ד שלמעלה והם יודנוך כפי מעשיך מה תענה ומה תעשה כי יקלעוך בכף
					הקלע <lb/>ולא תמצא מנוח לכף רגליך וכשומע דברים כאלה יוצאים מפה אותו איה
					<lb/>צדיק דובר על עצמו: והרגיש בעצמו כי כונת הרב עליו מה מאוד הגיע עלה <lb/>הפחד
					והרעדה. ואף אם אבן הוא נימוח כן גם הרשע הזה ביודעו היטב כי כוונת <lb/>הרב עליו
					רמוזה. ובהרגישו לכל העבירות שעשה כי אמת דיבר. מאוד נכנע <lb/>לבבו וילך לו אל הרב
					בבכיה ואמר ידעתי רבי כי עלי רמז דבריו בי האשם אנכי <lb/>עשיתי ככל הרע אשר רו״מ
					אומר לא רבי ועתה הנני מתחרט ומבקש מלפני <lb/>רבינו תשובה שתועיל לכפרת נפשי
					והיתחיל להכות באבן על ראשו עד אין כח <lb/>אנש יכול להסביל באמרו אני חשבתי כי אין
					רואה את העבירות שעשית <lb/>ועתה בשומעי כי לפני רבינו הם ידועים מה גם לפני אדון
					כל </p>
				<p>
					<lb/>ועוד הרים הרב את קולו בבכיה כנ"ל על עצמו רשע <persName>זוסיא</persName> כנ"ל והתחיל <lb/>לפרוט
					עבירות השני וכן הטל שי עדי כי כולם יצאו בפתי נפש ובכה בדמעות </p>
				<fw facs="#facs_15_tr_1734187184" type="catch-word">
					<lb/>שליש </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0016.jpg"/>
				<fw facs="#facs_16_r" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>שליש מאין הפיגות מלפני הרב ויכו על לבם וגלגלו עצמם בשלג וסגפי עצמם
					<lb/>למאד כמעט יצאה נפשה. </p>
				<p>
					<lb/>והרב אמר רשע <persName>זוסיא</persName> אתה סובר בדעתך כי באומרך בפיך שתרצה לשוב <lb/>בתשובה זה
					יועיל לך לכפר בעדך לא יאבה <name type="misc">ה'</name> סלוח לך כי תשובה <lb/>כזה
					לא יועיל אז געו כולם בבכי׳ ובצעקה לא רבינו כי מלב שלם אנו רוצים <lb/>לשוב בתשיבה
					שלימה אז נתן הרב לכל אחד ואחד תשובה כדי רשעתו וכולם זה <lb/>עומד בזויות זה ובוכה
					על חטאיו וזה עומד בזוית זה מכה באבן על <lb/>ראשו וזה מכה ראשו בקיר והזונה בראותה
					כי האנשים האלה ששו <lb/>אתה משוש וכמעט קט לא הלכו עוד בנתיבותיה יבושו להביטבה
					קמה והלכה <lb/>לה ויהי כמעט האיר השחר וכל אנשי העיר הסבו את הבית אשר הרב שם
					<lb/>ואמרו לה האנשים אחינו מה עובר הלילה טוב היגזתם את הרב : <lb/>למדתם עמו בטוב
					ויענו האנשים במר נפשם ודמעתם על לחים אוי לנו כי <lb/>תקראנו אקים ואוי לכם כי
					אחכם אנו הרב הקדוש גלה לנו את כל עונינו אשר <lb/>עשינו מנעורינו עד היום בכל
					האותות והמופתים לכו לכם כי <lb/>מר לנו על רוע מעללינו המה שמעו כן תמהו לאמור מה
					זה הלא המה <lb/>אנשי השם ידו עים לחטאים ולא יפחדו מלפני כל ומה הי' להם הלילה הזה
					<lb/>כי חוש מהר נפל לבם ויביטו בהבית כי הדלת סגר הרב מפניהם ויראו והנה
					<lb/>האנשים עומדים מובהלים ומתאבלים מכף רגל ועד ראש והתאספו כל אנשי <lb/>העיר
					וראואת כל אשר נעשה : </p>
				<p>
					<lb/>גם הרב ר' <persName>משה פשעווסקער</persName> בא לשם והי׳ לפלא מאוד בעיניו
					אנשי <lb/>כי חוש מהר העיר הרב להביא מורך בלב הארבעה אשר לבם לב <lb/>אבן ובקשו את
					הרב ר' <persName>משה</persName> כי יעשה שלום בניהם ובין הרב ר׳
						<persName>זוסיא</persName>
					<lb/>ויקרבם אצלו כי רצונם לשוב בתשובה וכן נעשה הרב ר' <persName>משה</persName>
					עשה שלום בניהם <lb/>ובין הרב והרב נתן לכאו"א תשובה כדי רשעתו ימני אז והלאה היו
					נוסעים להרב <lb/>והרבה פעמים בקשו את הרב לעירם על שבתו יו״ט והתשובה אשר חלק
					לכאו״א <lb/>קבלו באהבה </p>
				<p>
					<lb/>השי"ת יעזור אותנו שנהיה מהשבים לפניו בלבב שלם אמן : </p>
				<fw facs="#facs_16_tr_1734187181" type="catch-word">
					<lb/>אחותי </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0017.jpg"/>
				<fw facs="#facs_17_tr_1734187189" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ויען הרינדאר להעבדים הנה אנכי אתן לו וילך במקלו ו<persName>הבעש״ט</persName> הלך אחריו
					<lb/>לראות בסופו וכאשר הלך שאל אותו <persName>הבעש״ט</persName> זצ"ל יש לך מעות
					לשלם <lb/>ויאמר ה׳ יעזור לי לע"ע אין לי אפילו פרוטה אחת וכאשר הלך נסעו בחזרה
					<lb/>הסוחרים הנ"ל כי עברו על כפרים אחרים ולא יכלו לקנות וכאשר ראהו <lb/>הולך
					קראוהו אליהם ויבוא אליהם ויצו ליתן לו אלף והשיב להם כי לא יקבל <lb/>פחות מאשר
					אמר להם שלשת אלפים רייניש ויבינו בדעתם כי אף אם יתנו <lb/>לו שלשת אלפים רייניש
					אז יעלה המקח פחות מאשר רצו מהם בהמקימות <lb/>ההם וישובו ויפגשותו בדרכו הולך
					במקלו אל האדון לשלם לו שלשת אלפים <lb/>רייניש ומאומה אין בידו ולבבו לב אריה שוקט
					ושאנן ויאמרו לו התקח אלף <lb/>אלף וחמש מאות שני אלפים ויאמר להם פחות זהוב אחד
					משלשת אלפים לא <lb/>אקח ויתנו לו באופן שיקנו כל הסחורה במקח שאמר ואמר להם כמה
					<lb/>אדון ירצה יאמרו הם במקח פחות מאשר רצונם ליתן כפי אשר עשו והוא <lb/>יתפשר
					ביניהם ויעלה כפי אשר הוקצבו וכן היה האיש בא עם הסוחרים <lb/>להאדון והאדון קבלו
					בסבר פנים יפות : </p>
				<p>
					<lb/>והתחילו לדבר מעסק המכירה הנ"ל ויבקש האדון מקח יותר מאשר הוקצב <lb/>והם רצו
					ליתן פחות והסרסור התפשר ביניהם עד המקח הנ״ל <lb/>ויען האדון אם הרינדאר שלי אומר
					כן לא אשנה וישקלו הכסף גם השלשת <lb/>אלפים זהובים בעד הרינדאר וישובו לביתם בשלום
					בלב שמח: </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0005">
				<head>
					<lb/>תולדות אפרים <lb/>הוא מעשה נוראה מספר תולדות הרב הגאון <persName>בעהמ״ח <name type="work">עוללות אפרים</name></persName>
					זצל"הה נעתק <lb/>מפנקס דק"ק <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> בשינוי לשון קצת </head>
				<p>
					<lb/>בשנת ש׳ ליצירת היה איש אחד במלכות <placeName>פולין</placeName> ושמו ר׳
						<persName>אהרן</persName> ופרנסתו <lb/>הי' שהי' מחזיק את הראנדי מיד האדון
					הדוכס. בכפר <placeName>לונשיטץ</placeName>
					<lb/>והיה איש תם וישר סור מרע את האלהים התהלך ויהי כי ארכו לו שם הימים <lb/>וידל
					האיש מאד מאד וילך הלוך וחסור עדי נתרושש מכל וכל עדי כי לא <lb/>הי' בידו לשלם את
					החובות אשר היה חייב להאדון הדוכס בעד ג׳ שנים <lb/>ראוי גם חובות מתבואות וי"ש ולא
					היה בידו לשלם ויהי היום ויקצוף עליו האדון </p>
				<fw facs="#facs_17_tr_1734187188" type="catch-word">
					<lb/>הדוכוס </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0018.jpg"/>
				<fw facs="#facs_18_tr_1734187184" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הדוכוס בעבור שלא נתן לו חובו וידחהו יום יום ויצו לעבדיו לשום את הר'
						<persName>אהרן</persName> הנ"ל וביתו בבור ושלא לזונם ושלא לכלכלם לחם
					ומים גם האשפות מכל החצר <lb/>ישליכו שמה אל הבור ההוא למען ימותו ברעב ובצמא וידו
					אל תהי בם : </p>
				<p>
					<lb/>חוק נתן דבר ציוה ויעשו עבדיו קיומו וקיבלו דברי האדון ויקחו את הר'
						<persName>אהרן</persName> וביתו וישימו אותם בבור חושך ואופל ואשת
						הר׳ <persName>אהרן</persName> היתה <lb/>מעוברת אז בעת ההיא : </p>
				<p>
					<lb/>ויתפלל הר׳ <persName>אהרן</persName> ל<name type="misc">ד'</name> מעמק הבור
					ויבך ויתחנן לאלהיו אשר הלך <lb/>לפניו באמת ובלב תמים וישמע ה׳ את קולו <lb/>ויתן
					את חינו בעיני סריס אחד מסריסי אדוניו ויחמול עליו ועל ב"ב ויקח <lb/>יום יום לחם
					ומים מבית אדוניו וישכם בבקר ויפן כה וכה וירא כי אין <lb/>איש רואה וישלך את הלחם
					והמים אל תוך הבור וילך וישב לביתו כך הי׳ דרכו <lb/>והיום ואין איש יודע וגם ראה
					להתעמץ לבלי ישליך האשפה כמצות אדונו : </p>
				<p>
					<lb/>ויהיו הר׳ <persName>אהרן</persName> וביתו בהבור ההיא ויהי אחר מלאת ששה
					חדשים להיותם <lb/>בבור המליטה אשת הר׳ <persName>אהרן</persName> בן בבור אשר לא
					היה כיופיו למקצה <lb/>הארץ ועד קצהו וממש היה להם כנר מאיר את חשכת הבור ויקרא ר׳
						<persName>אהרן</persName>
					<lb/>את שם בנו <persName>שלמה
					אפרים</persName> וימל אותו בן שמונת ימים כמצות <name type="misc">ד'</name> : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום כאשר הלך הסריס להשליך לחם ומזון לעומק הבור כדרכו <lb/>ואשת
						הר׳ <persName>אהרן</persName> היתה מלפפות את בנה המאיר וירא הסרים והנה
					<lb/>אור מבהיק בהיר כשחקים מתנוצץ מהבור כשמש בצהרים ויתפלא אל המראה <lb/>וילך
					הלוך וקרוב וישאל את הר' <persName>אהרן</persName> ויאמר לו מה מעשיך העודך חי
					ויען הר' <persName>אהרן</persName> עוד הודות לאל חי הננו חיים וקיימים אני
					וביתי איש לא נעדר ומה <lb/>האור המאיר עמך הוסיף הסרים לשאול ויען הר׳
						<persName>אהרן</persName> זה בני כי בן ניתן <lb/>לי ילד יולד לי אשר אין כיופיו בעולם
					ואם לא תאמין לי ראה בעניך וירא <lb/>הסריס את הבן וירא מחזה אשר לא חזה מימיו
					ויכמרו רחמיו וילך וישב לביתו : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום והאדון יושב על כסאו וכל עבדיו עומדים עליו מימינו ומשמאלו
					<lb/>ויאמר האדון מי יודע אחרית הר׳ <persName>אהרן</persName> ובני ביתו בודאי
					נשבת <lb/>מאנוש זכרם ויען הסריס הנ"ל לא כן אדוני לא כדבריך כן הוא היום בעברי
					<lb/>דרך הבור ההוא לעשות מלאכתי ראיתי והנה אור מתנוצץ מהבור נשתוממתי </p>
				<fw facs="#facs_18_tr_1734187182" type="catch-word">
					<lb/>נשאלתי </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0019.jpg"/>
				<fw facs="#facs_19_tr_1734187181" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ושאלתי מה האור ויענני הר׳ <persName>אהרן</persName> כי עודנו חיים וקיימים
					הוא וביתו וכי <lb/>בן ניתן לו אשר אין כיופיו ומאיר להם ככוכב נוגה ולולא ראיתיו
					בעיני לא <lb/>האמנתי : </p>
				<p>
					<lb/>ויען האדון בחמה המצחק אתה לי. הכי אמת יהגה תיכך איך <lb/>אפשר אשר יחי' אדם
					בלי מזון ומחיה ומים אין לשתות ששת ירחים <lb/>ויקצוף על הסריס למאד. ויאמר הסריס
					לפני האדון אדוני למה זה תקצוף <lb/>עלי הלא שמעת מאבותינו מספרים תהלת <name type="misc">ד'</name> אשר עשה בימי קדם עם <lb/>עמו ישראל במדבר בארץ ציה. נתן
					להם מן לאכול. את הים הגדול בקע <lb/>לפניהם ויעבירם בחרבה. הידו קצרה להושיע גם
					עתה את העני הזה <lb/>להמטירו מן ולהשביעו לחם שמים לצוות לעורבים לכלכלהו והלא לא
					רחק <lb/>ממך הדרך לך ראה בעיניך ואז תאמין. ויאסור האדון את מרכבתו. ויסעו
					<lb/>הוא ואשתו לראות את המראה והאדון ואשתו זקנים עשירים אין להם <lb/>שום ולד
					ויבוא להבור ההוא ויזעק האדון <persName>אהרן</persName>. ויען ר׳
						<persName>אהרן</persName> הנני <lb/>אדוני מה מלאכתיך שאלהו ויעניהו חיים
					וקימים הנכי אני וביתי ויאמר <lb/>לו האדון הראיני את בנך הנולד לך בן פורת ויקח
					ה"ר <persName>אהרן</persName> את <lb/>הילד ויושיט אל האדון ויראהו האדון וירא
					והנה אמת דיבר לו הסריס <lb/>לא נופל דבר ויאמר האדון לה"ר
						<persName>אהרן</persName> הנ"ל הנה האמת כי הראיתי <lb/>לדעת כי <name type="misc">אלהים</name> עשה עמכם פלא ואולם עתה הנכם בידי להרוג אתכם
					<lb/>בחרב. כאיש אחד ואין מידי מציל. אולם בזאת ארצה לכם ואחי׳ אתכם <lb/>כאשר תתן
					לי את הילד הזה למתנה עד עולם. ושמך בל יקרא עליו אז <lb/>אחי' אתכם גם אתן לכם
					הראנדי כל ימי חייכם חכם אין כסף וכל מחסרכם <lb/>עלי. אך את הילד הזה תתן לי </p>
				<p>
					<lb/>ויחשוב ה״ר <persName>אהרן</persName> בדעתו כי ההכרח לא יגונה ואין סומכין על
					הנס ושאל <lb/>את פי אשתו </p>
				<p>
					<lb/>וגם היא הכריחה להסכים לדבריו כי אין הצר שוה. ויתנו את הילד <lb/>להאדון
					במתנה. והאדון קיים להטיב להם כאשר הבטיח וה"ר <persName>שלמה
					<lb/>אפרים</persName> היה בבית האדון ויגמל ויהי <name type="misc">אלהים</name> עמו ויהי להם לבן הם קראו <lb/>לו בן והוא קרא להם אב' ואם והנער
					לא ידע דבר גם צוה על כל <lb/>עבדיו לבלי לספר לו את הנעשה עמו ויגדל הנער בבית
					האדון וילמדתו </p>
				<fw facs="#facs_19_tr_1734187182" type="catch-word">
					<lb/>בני </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0020.jpg"/>
				<fw facs="#facs_20_tr_1734187187" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>כל החכמות והיא ברוחב שכלו עלה בלמודו במעט שנים יותר מכל אשר למדו <lb/>עמו :
					והיה לפלא בעיני כל עד בהיותי בן חמש ושש שנים לא הי' דבר <lb/>אשר נשגב ממנו כאיש
					זקן ושבע ימים אשר קנה חכמה למכביר. ויהי היום <lb/>ויעש האדון משתה גדול לכל שרים
					הקרובים אליו ויתפאר בבנו ויתמהו <lb/>מאד על חכמתו והי׳ שם אדון אחד : ויאמר לו הן
					אמת כי כבר למדת <lb/>כל החכמות לא היתה חכמה אשר שגבה ממך. אכן
						ב<placeName>פאריז</placeName> הייתי וראיתי <lb/>שם כלי זמר אחד. אשר כל
					המנצחים ומטיבי נגן נלאו למצוא דרך השיר <lb/>הזה כי חכמה גדול׳ ספון בחיבו לך שמה
					ולמוד אותה כי שכל ישר לך <lb/>ואתה תוכל לה. ויבקש הנער את פני האדון להניחו לנסוע
						ל<placeName>פאריז</placeName> ללמוד <lb/>מעשה הכלי זמר יילך. ויצליח בלמודו
					ובמעט קט. למד החכמה על <lb/>בוריו. </p>
				<p>
					<lb/>וילך וישב למקומו ויקנה לו כלי זמר אחד. וידע לנגן עליו בטוב. <lb/>ויעשה אביו
					האדון עוד משת׳ גדול ואז שר הנער על המשתה בכלי <lb/>שיר אשר הביא עמו וייטב מאד
					בעיני כל. והכלי שיר הזה הי' שעשוע <lb/>הנער בכל עת וממש כל חייו היו תלוים אך בו
					: </p>
				<p>
					<lb/>ויהי בהיות הנער קרוב לשלשה עשרה שנים חודש לפני עת אשר נתחייב <lb/>במצות
					עפ"י ד״ת בא אליו אביו בחלום. ואמר לו בני דע כי <lb/>אינך בן הערל הזה אך אתה בני
					איש יהודי אתה ועד עתה כאשר לא <lb/>נתחייבת במצות עפ"י ד״ת החרשתי לך אכן כעת כאשר
					תהיה בן י"ג שנים <lb/>תתחייב במצות ועתה תראה לברוח לנפשך למקום יהודים ותספר להם
					את <lb/>כל והזהיר אותו באזהר גדולה לראות להמלט את נפשו מיד האדון הערל <lb/>ויקץ
					הנער והנה חלום ולא שת אל לבבו. אך בלילה השניה תוסף אביו <lb/>לבוא אליו בחלום
					כנ"ל וכן בשלישית וירא והבין כי הלא דבר היא ויפלו <lb/>פניו למאוד ולא ידע לשות
					עצות בנפשו וילך שחוח וישאלהו האדון מדוע <lb/>פניך רעים ויכחד לו בתרוצים שונים כי
					האדון אהב את הנער יותר מאשר <lb/>יאהב איש את בנו וממש נפשו היה קשורה בנפשו. ככל
					המרא' הזה נרא' לו <lb/>יום יום עד השבוע אשר בו נעשה בר מצוה אז התחיל אביו להפח"ד
					<lb/>אותו בהפחדות גדולות ולהכות אותו בחלום והנער והאדון היו ישנים במטה <lb/>אחת
					כי האדון אהב אותו למאד ולא היה יכול להפרד ממנו רגע והנער צעק <lb/>בליל׳ מהפחד
					אשר הפחיד אותו אביו וישאל האדון את הנער אז לא יכול </p>
				<fw facs="#facs_20_tr_1734187186" type="catch-word">
					<lb/>הנער </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0021.jpg"/>
				<fw facs="#facs_21_tr_1734187189" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הנער להשיב עוד תרוצים דחוים וסיפר לו כל הנעש' וכל מרא' החלום והבין
					<lb/>האדון כי הלא דבר היא אך בעיני הנער אמר מדוע תשמע לקול המדמה <lb/>החלומות
					שוא ידברו הלא אנכי אביך ואשתי אמך אשר ילדה אותך אך <lb/>הדברים לא נכנסו בלב הנער
					ויהי היום לילה לפני יום אשר בו נעשה בר <lb/>מצוה בא אליו אביו עוד והפחיד אותו
					והנער זעק צעקה <lb/>גדולה ומרה. עד כי לא יכול עוד האדון לשכב עמו בבית יחד וילך
					לו <lb/>לחדר אחר אז לקח אביו הה״ר <persName>אהרן</persName> את בנו ערום ממטתו
					ויוליך אותו עד <lb/>עיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> ויעמידהו לפני שער בית הכנסת
					דשם ויצווהו הנה בבקר יבוא <lb/>השמש לפתוח את בית הכנסת ויראך וישאלך מי ומי אתה
					לא תענהו דבר רק <lb/>תאמר לו הוליכני אל הראש ישיבה ובבואך להראש ישיב' תאמר לו
					בשמי <lb/>כי אנכי בקשתי מאתו שילמוד א תך תור' וכי היום אתה נעש' בר מצוה שילמדוך
					<lb/>להניח תפילין ויזהר בך כי אתה נשמ׳ קדוש' וטהור׳ והס״א רודפת אחריך <lb/>לתפסך
					ברשת׳ והיה כאשר תשמר תהי׳ רב וגדול בישראל ותבקש אותו <lb/>שישגיח עליך בעינא
					פקיחא למאד וכן היה השמש בא לפתוח הבית הכנסת <lb/>וראה נער ערום עומד ויוליכהו
					להר״י כנ"ל (ואז הי' הגאון <persName>מהר"ל
						מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName></persName>
					<lb/>ר״י) ויקבלהו הר"י וילמוד אותו
					ברכת תפילין ויקח לו מלמד וילמוד עמו <lb/>כל סדר התפל׳ ואין לחמו על שכל זך וישר
					שהיה להנער הזה בשאר חכמות <lb/>ומסתמא גם בחכמות ה<name type="work">תורה</name>
					עלה ונתעל׳ מאד יום יום עד כ׳ בזמן <lb/>מצער כבר למד עם הראש יש ב' בחבורת
					התלמידים הגדולים. וילך הלוך <lb/>וגדול וה' עמו והראש ישיבה נהנ' ממנו מאד כי לא
					ראה חכם כזה מימיו כלית <lb/>את בן חכם ה״ר <persName>שלמה אפרים</persName> בבית
					הרב לומד עוסק בתורת הינמלנו <lb/>מכף עריצים. וידבר מאדונו : בראותו בבוקר ובנו
					יקירו אשר אהבו כנפשו <lb/>וכל הגעגועים אשר הי' לו עליו איננו יצא לבו והתאבל עליו
					ימים רבים <lb/>ואין מנחם לו : </p>
				<p>
					<lb/>ויחלה חולי גדול חולת אהבה ויאמרו הרופאים אם לא ימצא את אשר <lb/>נפשו מבקש
					אין תרופה למכתו וידברו עבדיו על לבו להוציא <lb/>מקרב לבו התשוקה להנער ולא יכלו.
					ויועץ לעשות כך לנסוע הלוך ונסוע <lb/>מעיר לעיר מכפר לכפר אולי ימצא את שאהבה נפשו
					: </p>
				<p>
					<lb/>ויסע הלוך ונסוע ואת תמונת הנער לקח עמו. וירא לכל עובר ושב <lb/>וישאלם
					הראיתם איש כזה וכל אחד ענה לא פעם אחד </p>
				<fw facs="#facs_21_tr_1734187186" type="catch-word">
					<lb/>פגע </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0022.jpg"/>
				<fw facs="#facs_22_tr_1734187174" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדו </fw>
				<p>
					<lb/>פגע באיש עני המחזיר על הפתחים. וישאליהו ויאמר לו ראית איש כזה <lb/>הלא אתה
					מסבב כל הארץ. ויאמר אנכי לא ראיתי. אכן במקום פלוני <lb/>יושב איש זקן ביער והוא
					רבי וחוזה בכוכבים הנהו והיא הגיד לך את כל <lb/>לבך אמור לו בשמי כי אנכי שלחתיך
					אליו וזה האות ונתן בידו אות ומופת <lb/>לסימן ויפרדו איש מעל אחו </p>
				<p>
					<lb/>ויסל מהרה האדון ויבוא אל היער הזה עד מקום אשר הוא יושב הרב <lb/>של העני
					חוזה בככבים. ויבקש מלפניו בשם תלמידו ויאמר לו הסימן <lb/>אשר נתן יבך ויתחנן לו
					באשר כי כל חייו תלוים בהנער הזה ויאמר לו <lb/>המכשף נינו פה הלילה ובבוקר אומר לך
					מה שאראה ויתחכם בכוכבים עד <lb/>למאד ויודע לי הכל בעליל כי הנער: הנהו
						ב<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> אצל הרב ויהי בבוקר <lb/>ויען המכשף ויאמר להאדון
					אך ידעתי מקום בניך הנהו ב<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> בבית הרב <lb/>דשם במקום
					קדוש ולא ידעתי אם יהיה לאל ידי בכישוף שלי להוציאו מידו הנה <lb/>היה להנער הזה
					בביתך דבר אשר בכל נפשו אהב אותו מכל מחמדיו ויקר היה <lb/>בעיניו למאד שלח וקחהו
					נא אלי אולי אוכל להוציאו מיד הרב : ויזכור <lb/>האדון בכלי זמר שהביא הנער עמו
						מ<placeName>פאריז</placeName> אשר היו כל מחמדיו וישלח עבד <lb/>מעבדיו אשר
					היה עמו ויקחהו מביתו ויסע ביחד עם המכשף ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> ויבואו
						<lb/>ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> בלילה ותיכף בעת בואם הרגיש הרב הגאון <persName>מהרב
						מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName></persName> ז"ל בדבר <lb/>הזה ויקרא לשלשה תלמידיו מתלמידיו
					ויאמר להם קחו את הבחור <persName>שלמה אפרים</persName>
					<lb/>ולמדו עמו כל הלילה בלי הפסק ואל תשנו לא שינת קבע ולא שינת ארעי. <lb/>אך
					תלמדו בלי הפסק והיה כאשר ירצה הבחור <persName>שלמה אפרים</persName> לצאת החוצה
					אל <lb/>תניחו אותו באין אופן גם כי יבך ויתחנן לפניכם אל תאבו ואל תשמעו אליו
					<lb/>ואנכי הולך להנפש מעט ויזהר אותם וילך לישן והמכשף עם האדון <lb/>הלכו לפני
					בית הרב ויסו בו אותו סובב סובב והמכשף פעל בכשפיו והנער <lb/>רצה לצאת והתלמידים
					לא הניחו אותו באין אופן לצאת ויבקש לשבור את <lb/>הדלת ולא הניחוהו התלמידים וירא
					המכשף כי לא יוכל להם ויפל בכשפיו <lb/>תרדמה על התלמידים וישנו והוא התחיל. לנצח
					בנגינות על הכלי זמר ויהי <lb/>כשמוע הנער <persName>שלמה אפרים</persName> את
					נגינות הכ״ז אשר אהב מאד שבר את החלונות <lb/>ויקפוץ לתוך עגלות המכשף והאדון ויסעו
					תיכף למקום אשר התאכסנו שמה <lb/>ויבקשו תיכף לצאת מהעיר אולם העיר
						<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> מסוגרת בכל לילה אין יוצא </p>
				<fw facs="#facs_22_tr_1734187175" type="catch-word">
					<lb/>ואין </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0023.jpg"/>
				<fw facs="#facs_23_tr_1734187178" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ואין בא וישתו וישכרו בלילה ההיא למאד ותיכף ומיד הרגיש הרב הגאון <lb/>בהמעשה
					ויקם ממשנתו בבהלה וילך להישיבה וירא התלמידים ישנים ו<persName>שלמה
						<lb/>אפרים</persName> איננו ויספוק כף ויצעק צעקה גדולה על התלמידים על אשר לא
					שמרו <lb/>לעשות כדבריו וייצר לו מאד על נשמה גדולה כזו אשר נתפסה לבין האומות
					<lb/>ותיכף ומיד בחר לו עשרה תלמידים ויתפללו לה׳ בכונה עצומה וילך עמהם <lb/>לטבול
					בתוך מקוה ויעמדו במקוה בעיגול ויכונו כוונות אשר מסר להם רבם <lb/>וכאשר טבל הרב
					עצמו בטבילה השלישית והתלמידים אחריו ברגע הזה ממש <lb/>מת פתאום המכשף ויהי לנס
					ותיכף ומיד הלך הרב למקום המשפט כי היה <lb/>קרוב למלכות ויאמר כי נגנב ממנו תלמיד
					מתלמידיו בלילה ויצו שר העיר <lb/>לסגור כל שערי העיר רק אחד יפתח והרב יעמוד שם
					והיה כאשר יכיר את <lb/>תלמידו יקחהו וכן היה כי הרב הכיר את תלמידו אצל האדון אשר
					בשמחת נפשו <lb/>רצה לצאת מעם פני העיר והרב לקחו מעמו מטעם הממשלה כי דבריו
					<lb/>נשמעים בבית המלכות אך האדון צעק כי הוא בנו ולכן יצא דבר משפט כי <lb/>האדון
					יביא ראיה לדבריו מארצו ומולדתו כי בנו הוא ואז יחזירו לו הרב וישב <lb/>האדון
					לביתו בגפו בא בגפו יצא ויתעצב מאד וימת בדרך </p>
				<p>
					<lb/>והרב מפחד פן יביא האדון ראיה בעדים שהנער בנו ואז לא יהיה לאל <lb/>ידו
					להושיעו עוד לקח את הבחור <persName>שלמה אפרים</persName> והוא היה אז <lb/>כבר
					מושלם בתורה כולה לא היה דבר נשגב ממנו והיה הגדול שבתלמידיו </p>
				<p>
					<lb/>ויצוהו שילך ל<placeName ref="#H-LOC_135">פרעסבורג</placeName> ויתן בידו אגרת בבקשה ממנו להרב
						הר״י דק"ק <lb/><placeName ref="#H-LOC_135">פרעסבורג</placeName> באשר כי הוא מבחר שבתלמידיו ויספר לו כל המוצא <lb/>אותו
					ובשביל הדבר הזה היא שולח אותו ויזהר אותו שישגיח עליו לבל יפול <lb/>ברשת
						הס"א הרודפת אחריו יום יום להשיגו כי נשמה גדולה הוא ויפטור
					הבחור <lb/>מתלמידיו <persName>שלמה אפרים</persName> מרבו בשלום וילך
						ל<placeName ref="#H-LOC_135">פרעסבורג</placeName> ויקבלהו הרב דק"ק <lb/><placeName ref="#H-LOC_135">פרעסבורג</placeName> בכבוד גדול וילמוד עמו באהבה ושם היה גביר גדול ולו בת
					יחידה <lb/>ויקח את <persName>הר׳ שלמה אפרים</persName> לביתו ויאכלהו וישקהו כערך
					הנגידים וילבישהו <lb/>בכבוד וכל מחסורו עליו כי חישב בדעתו לקחת אותי לבעל בתו: </p>
				<p>
					<lb/>ויהי שם ר׳ <persName>שלמה אפרים</persName> בכבוד גדול וילך לפני אלהיו באמת
					ובתמים <lb/>וימצא חן בעיני <name type="misc">אלהים</name> ואדם </p>
				<fw facs="#facs_23_r" type="catch-word">
					<lb/>46 </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0024.jpg"/>
				<fw facs="#facs_24_tr_1734187191" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>אז הרשעים כים נגרש השקט לא יכלו ומעשה שטן הס״ם
						וכת דיליה
					<lb/>התחילו לכרות שוחה מול נשמה קדושה וטהורה להלכד שמה בפח <lb/>אכן ה<name type="misc">קב״ה</name> הצילו כאשר נספר </p>
				<p>
					<lb/>בפתע פתאום נחלה הבחור כמר <persName>שלמה אפרים</persName> בנגעים גדולים
					ואנושה <lb/>היתה מכתו מאנה הרפא והרופאים אמרו כי ארבעים יום רצופים <lb/>ילך
					לשאוב רוח צח לעת ערב בהגן אשר היה בתוך העיר ואז ושב ורפא <lb/>לו ויהי מדי יום
					ביומו צוה הגביר אשר נתארח אצלו ה״ר <persName>ש"א</persName> לעבד מעבדיו
					<lb/>לאסור מרכבתו ליסע עמו להגן ההיא לשאוב רוח צח כדבר הרופאים ככה <lb/>שמר
					לעשות כאשר צוהו ויהי ביום האחרון עת אשר תמו כל הארבעים יום <lb/>אשר ציוו הרופאים
					כאשר נסע עם מרכבתו ויהי לפני הגן ירד מעל המרכבה <lb/>לשאוב כוח צח כדרכו וילך
					נבוך בעמקי רעיונותיו הנשגבות ויעמוד <lb/>אצל אלון אחד כך נבוך בעשתנותיו עד כי
					יצא ממש מגשמיות אנושי בלי <lb/>שום הרגשה כלל זמן רב הרכב הסכין לעמוד שתי שעות
					סמוך להגן ואח"כ בא <lb/>ליסע לביתו בלילה ההיא עמד שלש שעות ואין בא ויצעק כמה
					פעמים <persName>שלמה <lb/>אפרים</persName> ואיננו ויהי לפלא בעיניו אך ראה והבין
					כי אין הדבר מסוכן כי <lb/>היער בתוך העיר ובודאי לא תעה בדרכו וחישב בדעתו כי אולי
					יצא דרך <lb/>מבוא אחר ברגליו לביתו ויסע לביתו גם הוא בביתו שאלותו על <persName>רש"א</persName> ויענם
					<lb/>כנ"ל וגם הם לא רגזו ולא רעשו כי גם הם ידעו כי אין מסוכן הדבר בלילה
					<lb/>כאשר לא בא לביתו חשבו כי הוא אצל הרב ולא עלה על מחשבתם לחשוב <lb/>מחשבות
					עליו לדבר ממנו </p>
				<p>
					<lb/>ככה עמד בעמקי רעיונותיו הנשגבות יותר משלש וארבע שעות ואח"כ <lb/>כאשר שבו
					אליו הרגשותיו ראה כי הנהו עומד בתוך הגן חישך ואפלה <lb/>יחידי רעב צמא נפל לבו
					ויחרד למאד ולא ידע איה מקומו היכן הוא <lb/>עומד וימס לבבו בקרבו כי מעולם לא בא
					מורך בלבבי רך וענוג היה <lb/>מנוער ויבך בכי גדול ויתעורר בדמעות עיניו כל פמליא
					של מעלה וישלחהו <name type="misc"><lb/>ה'</name> עזר מקודש וירא והנה איש זקן
					לנוכח עיניו ויאמר לו הזקן אל תירא <lb/>בני אנכי <persName>דוד מלך
					ישראל</persName> ירדתי בעזר ה<name type="misc">בורא</name> להצילך ולספר לך אשר יקרה
					<lb/>אותך הלילה רק חזק ואמץ ושמור את דברי והיה לאיש כי גבור חיל אתה <lb/>אתה פת
					עמוד על מעמדך ויעשה במטהו אשר בידו עיגול סביב לו תתבונן <lb/>בכונות הללו אשר
					אמסור לך ואל תעזוב אותם רגע ואתה תחזה והנה <lb/>יעבור לפניך גדוד עצום ברעש
					ובבהלה ויצעקו תן כבוד למלך וכן שניה </p>
				<fw facs="#facs_24_tr_1734187190" type="catch-word">
					<lb/>וכן </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0025.jpg"/>
				<fw facs="#facs_25_tr_1734187184" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>וכן שלישית כ"א בתוספות רעש מרעישות על הראשונה הן המה כת <lb/>הס"ם אל תירא
					ואל תחת רק התכוון בכונות שמסרתי לך ואז לא יכלו <lb/>לך ואח"כ יסע מרכבה דוהרה
					בהוד והדר בקול המולה ובתוכה יהיה הס״ם
					<lb/>בעצמו וגם מפניו אל תירא אך אם את דברי תשמע תכוין בכונות לא <lb/>תצא מהעיגול
					ולחוץ באין אופן והזהר לבל תשתין בתוך העיגול ותעמוד <lb/>בנפשך כי אז יכלו לבוא
					אליך ויחזקהו ויאמצהו וילך ממנו והוא שמר לעשות <lb/>כאשר צוה עליו זקן הזה. ויהי
					בחצי הלילה בא דברי הזקן והנה גדוד <lb/>רב עוברים ברעש ויבקשו להרע לו אך כאשר באו
					עד העיגול שבו אחור <lb/>וכן כולם לא יכלו להרע לו ו<persName>הרש״א</persName> מחזיק בתומו מתכוין כונות
					שמסר לו <lb/>ויהי כאשר עבר הס״ם בעצמו כנ"ל עמד לקראת העיגול
					הרחק ויתוכח <lb/>עמו שיצא מהעיגול אולם לא שמע אליו והוא לא יכול לכנוס לפנים
					מהעיגול <lb/>ויתוכח עמו זמן רב ולא יכול לו בין כך רצה <persName>הרש"א</persName>
					להשתין אולם עצר <lb/>בעד רוחו כמצוה עליו מפי הזקן וירא הס״ם
					כי היא עוצר בעדו מלהשתין <lb/>ויוכיחהו על פניו באשר כי עובר על שני לאוין כידוע
					והיא רצה לדחות <lb/>אותו כי במקום סכנה שאני אבל מעשה שטן הצליחו ויפת
						<persName>הרש"א</persName> וישתין <lb/>בצדקתו לבלי יחשוב לו זאת לעון ויהי כאשר
					השתין תיכף נתן עוז בי <lb/>הס״ם לקרב אליו </p>
				<p>
					<lb/>ויקחהו על מרכבתו והיה בידי לא יכול לקום ויאמר הס״ם לו
					ראה <lb/>כי הלך בידי לעשות עמך כטוב בעיני אך הכה אני אניח <lb/>אותך להשיב לביתך
					אם תשבע לי בשם <name type="misc">ה'</name> אל עולם שתלמוד בספר אשר <lb/>אתן לך
					בכל יום דף אחד והיה כאשר תשבע לי ע"מ שלא תועיל התרה <lb/>בעולם אז תשיב לביתך ואם
					לאו הנך בידי וירא <persName>הרש״א</persName> כי אין ברירה <lb/>לו ויכרח לישבע
					ויקח את הספר מידו וילך וישב לביתו נעצב רע פנים <lb/>וילמוד תיכף למחרתו דף אחד
					כאשר השבע השביע אותו ותיכף יצא <lb/>מלבו החשק ללמוד כאשר היה עד אז בוער בקרבו
					ולמחרתו למד ג״כ <lb/>דף אחד כבר שלא להביט פני ספר בשלישי למד עוד דף אחד התחיל
					<lb/>לזלזל מעט במצות ולא בא עוד לישיבת הרב העשיר אשר הוא היה אצלו <lb/>בראותו
					מעשיו זר מעשיהו אשר דרכו היה מעת הכירו לא פסק פומיה <lb/>מגורסא ועתה נהפך לאיש
					אחר הכלל בעוד כמה ימים התחיל לעבור <lb/>כמה עבירות לאכול בלי נט״י הלך הבעל הבית
					להרב וסיפר לו כל מעשיהו </p>
				<fw facs="#facs_25_tr_1734187183" type="catch-word">
					<lb/>וישלח </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0026.jpg"/>
				<fw facs="#facs_26_tr_1734187178" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>וישלח הרב לקרות אותו ולא רצה לבוא וישלח ויקחהו בחזקה ובבואו נשתומם <lb/>הרב
					וישאלהו מה זה היה לך אז היתחיל לבכות ויגזור עליו הרב בח"ח שאל <lb/>וכחד ממנו דבר
					ויספר לו כל המאורע : </p>
				<p>
					<lb/>ויחרה הרב חרדה גדולה ובפרט בראותו הספר הטמא אשר בידו סמר <lb/>שערות בשרו
					ויספוק כף וייצר לו מאד על כלי נחמד שנפלה בידי הארורים <lb/>ולא יכול לשות עצות
					בנפשו ע"ד השבועה אשר נשבע ויהי כאשר נח מעט מעצבון <lb/>ידיג בחר לו כמה תלמידים
					אשר ידע אותם להגדולים שבתלמידיו ואת <persName>רש"א</persName> עם ספר הטמא <lb/>לקח עמו אל המרחץ וילכו
					לטבול בכוונת עצומות הם עמדו בעיגול והוא עם <persName>רש"א</persName>
					<lb/>עמדו בתוך והתחילו לטבול והתאספו יחד כל גדודי הס"ם ויבואו
					לפתח המרחץ ויצעקו <lb/>תנה לנו את שלנו כי הלא נשבע לנו בשבועה חמורה והזהר אותם
					הרב פעמים אין מספר <lb/>שילכו ויסבו ממנו לבלי ישומם אותם וידיחם והם לא הרגישו
					לקולו רק צעקותנה לנו את <lb/>שלנו ושלא להלאות הקורא אקצר כי הם הוכרחו לפרוד ממעל
					המרחץ ואש יצא ותאכל את <lb/>כל המרחץ גם הספר וממילא נפטר מהשבועה אשר נשבע וילכו
					וישובו לביתם בשמחה <lb/>ויודו לד׳ והרב <persName>רש"א</persName> שב לד׳ באמת על
					אשר חטא בשאט נפש עד כה ויגדל השמחה אח"ז קרא <lb/>הר״י
						ל<persName>הרש"א</persName> ויאמר לו הנה הס״א רודפת אחריך
					ואני כשל כחי וראה מה הטורח טרחתי <lb/>עמך עד שהצל תיך אז ומי יודע מה יולד יום
					קטונתי מאד לכן שוב בני ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName>. כח שלו <lb/>גדול משלי
					ויקיים מצות רבו וילך וישב ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> ויספר להרב כל המאורע אותו
					ויאמר לו <lb/>הגאון <persName>מהר"ל מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName></persName> דע
					כי כבר הצלחת לא יוכלו לעשות עוד עמך רעה המבקשים נפשיך. <lb/>שמע אמרתי תיסע
						ל<placeName ref="#H-LOC_426">לבוב</placeName> ושם תהי' בהצנע לכת את אלהיך ותפרנס אותך באחת
					הפרנסות <lb/>הבזויות שלא יודע לאיש כי כח תורה בך ותיקח אשה בת איש נסתר במעשיו
					כמוך ואחר <lb/>פטירתי אכתוב לך אגרת והי' כאשר יבוא אנשים מכאן ויביאו לך מכתבי
					תתודע להם ותקיים <lb/>מאמרי להיות להם לרב למלאות מקומי ולמעה״ש לבל הסרב להם רק
					תיכף תעתר להם. </p>
				<p>
					<lb/>וישמלב לקול רבו ויקם וילך ל<placeName ref="#H-LOC_426">לבוב</placeName> וישב שם ואז התחיל
					לחבר חבורו היקר <bibl>עוללות <lb/>אפרים</bibl> ויקח לו אשה בת ת"ח אשר היה גם הוא במחשך
					מעשיהו ויקרא את <lb/>שמו <persName>אפרים עוללות</persName> ופרנסתו הי' שהי' מוכר
					בצים להבעלי אכסניות וכך היה דרכו מדי שנה <lb/>בשנה גמר עם האנשים אשר אצל בעלי
					אכסניות ליתן להם עד לשנה כמה אלפים בצים. <lb/>בכך וכך מעות ונעשה עמהם קאנטראקט
					וחתם עצמו <persName>אפרים עוללות</persName> ובפי כל נקרא <persName>אפרים
					<lb/>ייטשיניק</persName> בלשון פולין מוכר בצים ולא נודע לאיש אם קרא
					או שנה מימיו. </p>
				<p>
					<lb/>ככה חי הצדיק הזה ופרנס את אנשי ביתו מעוני ונוכח ד׳ היה דרכו <lb/>הפך לילות
					לימים ולמד בשקידה <name type="work">תורה</name> : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי בארוך הזמן. נפטר הרב הגאון <persName>מהר"ל
						מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName></persName> קודם פטירתו <lb/>כאשר שאלו ממנו מי ימלא מקומו
					צוה לנכבדי העיר שיסעו ל<placeName ref="#H-LOC_426">לבוב</placeName>
					<lb/>ושם ישנו איש אחד <persName>אפרים עוללות</persName> שמו ונתן להם אגרת שיתנו לו והוא ימלא
					<lb/>מקומו ויגוע ויאסף אל עמיו ויהי כאשר תמו ימי אבלו תיכף נסעו נכבדי <lb/>העיר
						ל<placeName ref="#H-LOC_426">לבוב</placeName> לקיים דבר הרה״ג
						<persName>מהר"ל</persName> זצ"ל ודימו בנפשם כי האיש הזה ר' </p>
				<fw facs="#facs_26_tr_1734187176" type="catch-word">
					<persName>אפרים</persName>
				</fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0027.jpg"/>
				<fw facs="#facs_27_tr_1734187191" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/><persName>אפרים עוללות</persName> אשר צוה הרה״ג ז"ל שימלא מקומו יהיה איש עשיר נכבד <lb/>בעיני כל
					ומפורסם כי מי מבלעדו ירים ראש לשבת על כסא הגדול <persName>מהר"ל</persName> זצ"ל
					<lb/>ויבואו ל<placeName ref="#H-LOC_426">לבוב</placeName> ויתאכסנו באכסניא מכובדת כערך
					נגידים נכבדי עדת <lb/>עיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName>. וישאל אותם בעל האכסניא מה
					מלאכתם אם לסחור באו <lb/>ויענו הנגידים לא לסחור באנו אכן מגמת נפשינו להביא מכאן
					את איש <lb/>נכבד רם ונשא מוה' <persName>אפרים עוללות</persName> לרב לעדתינו כי
					זה מעט מת עלינו <lb/>רבינו ועפ"י צואתו נקחהו למלאות מקומו הקדוש : </p>
				<p>
					<lb/>ריין בעל האכסניא מה זה תדברו אלי תמול אנכי אבי ואבותי נולדו <lb/>בעיר הזה
					ומי מכובד בעירי אשר לא אכרהו ולא אדעהו בשמו. ובשם <lb/>משפחתו ושם איש כזה לא
					שמעתי מעולם לאיש נכבד אשר ראוי לו לשבת <lb/>על כסא הוראה לר"י בעיר
						<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> למלאות מקום הגאון <persName>מהר"ל
						מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName></persName> : <lb/>ויתמהו האנשים מאד כי סמכו על רבם אשר
					בודאי לא נשא אמרותיו למשל <lb/>ולשנינה וגם את דברי בעל האכסניא שמעו ויחזרו שלשת
					ימים ואיש <lb/>לא אמר להם את שמע האיש הזה ואת שמו כי הם שאלו לכ״א על רם
					<lb/>ונכבד <persName>רש"א</persName> והאיש <persName>אפרים ייטשיניק
					הנקרא אפרים עוללות</persName> גם הוא היה <lb/>נסתרה דרכו מעין כל ולא
					חשבוהו לרב. </p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום באשר התיעצו האנשים עם בעל האכסניא על אודות ר'
						<persName>אפרים עוללות</persName> ויאמר להם הלא אמרתי לכם כי אינו בכאן
					וישמע <lb/>המשרת אשר הי' דרכו לעשות מדי שנה בשנה קאנטראקט על ביצים עם ר'
						<lb/><persName>אפרים ייטשינוק</persName> וחתם עצמו
						<persName>אפרים עוללות</persName> ויאמר הנה יש בכאן איש <lb/>אחד מוכר בצים
					ואפרים עוללות יכנה עצמו. </p>
				<p>
					<lb/>ויקצוף עליו בעל האכסניא ויאמר לו למה תהתל באנשים נכבדים כאלה <lb/>מטרת חפצך
						<persName>אפרים ייטישניק</persName> יהיה רב בעיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName>
					ויכהו אחת <lb/>על הלחי וידום: האנשים הבינו כי לא דבר רק דיבר המשרת ויהי ממחרת
					<lb/>דרשו פני המשרת להראות להם דירות <persName>אפרים עוללות</persName> וילכו אליו ויבואו <lb/>אל ביתו
					ויראו כי אין האיש בביתו ואשתו ובניה שוכבים על הארץ. כערך <lb/>פחותי העם לובשים
					בלויי הסחבות וישאלו איה הרב ר׳ <persName>אפרים עוללות</persName>
					<lb/>ותאמר להם למה זה תצחקו בי בעלי איננו רב כ״א איש המוני והנהו ביער <lb/>לגזור
					עצים ויחלו מעט והנה בא ושיחת עצים על שכמו חבל אזור חלציו <lb/>מלבושים עבים
					מלבושיו ויבוא כאחד העמי ארצים קולו עב בלי נתינת </p>
				<fw facs="#facs_27_tr_1734187192" type="catch-word">
					<lb/>שלום </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0028.jpg"/>
				<fw facs="#facs_28_tr_1734187188" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>שלום בלי כל ורק על פניו ניכר כי איש ישר הוא וחוט חן משוך עליו <lb/>ויאמרו
					לו שלום אליך רבינו מורינו קרא דברי אגרת הזאת וקום בוא <lb/>עמנו ואתה תהיה לנגיד
					על עדתינו כי כן צוה רבינו ז"ל ויקרא את האגרת <lb/>בדמעות עיניו ואמר ש"מ דנח
					נפשיה דרבי ויקרע בגדיו ויבך ותיכף לא <lb/>מיאן בדבר ויעתר להם אך אמר להם הנה אני
					עני מדוכא מבלי כסות <lb/>ושלמה לאנשי ביתו ואיככה אוכל לנסוע כך
						ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> לרב לעדה קדושה <lb/>וגדולה לחרפות ולדראון ועתה
					תנו לי חמש מאות זהובים עדי אלביש את <lb/>בני ביתי מחלצות ואחר ששה חדשים אבוא
					אליכם ואשב על כסא רבי <lb/>כדבריו בכבוד ויבינו אנשים כי דברי חכמה דיבר ויתנו לו
					הכסף ויבינו כי <lb/>שר וגדול ליהודים הוא. אך נסתרה דרכי וישמחו מאד ויסעו לביתם
					<lb/>בשמחה על כי הוכח <name type="misc">ד'</name> להם רב כזה אשר פניו יוכיח עליו
					כי רב גאון חסיד <lb/>ועניו הכהו. </p>
				<p>
					<lb/>ו<persName>הרש"א</persName> קנה לו מעט מלבושי כבוד פנינים ותכשיטים לאשתו
					ויהי <lb/>היום ויגנב מבית האדון אחד מעות גם הרבה בצים ולא נודע. <lb/>מי גנבו.
					ויהי כראות אנשים כי ר' <persName>אפרים</persName> מוכר בצים פתאום קונה מלבושים
					<lb/>ותכשיטים ויעללו עליו כי הוא גנב את המעות מבית האדון ויושיבהו בבית
					<lb/>אסורים לשוא צעק כי אנשים נתנו לו אשר מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> באו כי
					שומע אין לו <lb/>ואין ראי' לדבריו וישב בבית אסירים : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי אחר עברו ששת ירחים זמן אשר גבל להם לבוא ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName>.
					ויראו <lb/>כי לא באו ונסעו עוד הפעם האנשים הנ"ל לקראת בואו
						ל<placeName ref="#H-LOC_426">לבוב</placeName>
					<lb/>ויהי בבואם לביתו ספרה אשתו כל המוצאת אותם הלכו תיכף לבית המשפט <lb/>ויספרו
					כי המה נתנו המעות בידו ויראו כי כנים דברו אשר דיבר בתחילה <lb/>וישלחהו חפשי וילך
					להיות רב בעיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> וישב שמה על כסא הגאון
						<persName>מהר"ל</persName> : </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0006">
				<head>
					<lb/>גם את המעשה הלזו מ<persName type="new">הבעש״ט</persName> עדיין לא בא בדפוס </head>
				<p>
					<lb/>בעיר <placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName> היה איש אחד גביר מופלג בתורה ונקרא שמו
						<persName>לויצקער <lb/>רב</persName> והוא דר עם אשתו השעה שנים וה׳ סגר בעד
					רחמה אין <lb/>לה ולד ויסע ל<persName type="new">הבעש״ט</persName> והבטיח לו בשם
						<name type="misc">ה'</name> כי לשנה הבאה אשתו תהא </p>
				<fw facs="#facs_28_tr_1734187186" type="catch-word">
					<lb/>חובקת </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0029.jpg"/>
				<fw facs="#facs_29_tr_1734187175" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>חובקת בן אולם אמר לו אשר על הברית מילה ישלח לקרוא אחריו והוא ישב <lb/>על
					כסא אליהו בהמול הילד ועוד טרם נסע <persName>הרב מ<placeName>לויצק</placeName></persName>
						ל<persName>הבעש״ט</persName> היה אצל <lb/>הגאונים ר׳ <persName>חיים
						סאנזער</persName> ור' <persName>משה אוסטרער</persName> (והם מתנגדים
						<persName>לבעש״ט</persName>) וגם <lb/>תם הבטיחו לו כי בשנה העשירית תלד אשתו בן
					זכר ויהי כן ותהר ותלד בן <lb/>ותיכף נסע ל<persName type="new">הבעש״ט</persName>
					לקרוא לו על הברית כבקשתו ויאמר לו <persName>הבע״שט</persName> הנני <lb/>נוסע על הברית אבל לא אטעם
					מאומה מפת בגד עדי השוחטים יראו לי <lb/>החלפים וירע הדבר בעיני <persName>הרב מ<placeName>לאצקי</placeName></persName> כי ירא
					בנפשו אפשר לא ייטובו <lb/>החלפים בעיני <persName>הבעש״ט</persName> ואז יהיה
					מחלוקת רב בתוך העיר בינו ובין הרבנים <lb/>הנ"ל אך הכרח להבטיח לו כי יראו לו
					החלפים ותיכף כאשר בא הרב עם <lb/>ה<persName>בעש״ט</persName> להעיר הלך הרב בעל
					הברית להגאונים ויתיעץ עמהם כדת מה <lb/>לעשות לבל יהיה מחלוקת : </p>
				<p>
					<lb/>ויעצו הרבנים אשר יצוו על השוחט כי יכין את החליף טוב מאד מאד <lb/>באזהרה
					יותר ויותר כאשר הסכין ומתחלה יראה הסכין <lb/>להרבנים ואח״כ ל<persName>הבע״שט</persName> והיה אם ייטיב
					בעיניהם אז לא ישגיחו על <lb/><persName>הבעש״ט</persName> ואף אם לא ייטב בעיניו
					ואם רעה יהיה בעיניהם אז לא יראו <lb/>ויעשהו עדי יהיה הגון וכשר בעיניהם ואז יתראה
						ל<persName>הבעש״ט</persName> : </p>
				<p>
					<lb/>וכן היה השוחט הכין החליף וייטב בעיני הגאונים וילך השוחט וירא <lb/>את החליף
							ל<persName>הבעש״ט</persName> ויטב גם בעיניו ויאמר בפה
					מלא כי הסכין <lb/>כשר לשחוט בו בלי פקפוק ומסתמא אחר ששני הצדדים הסכימו וישמח
					<lb/>הבעל ברית למאד כי לבו בטוח אשר שמחתו תערב עליו : </p>
				<p>
					<lb/>הכלל הסעודה היה מוכנת בסעודת שלמה בשעתה כי היה גביר מופלא <lb/>גם מאד היה
					הילד הנולד יקר בעיניו ובפרט כי ידע כי <lb/>גדולי הדור יאכלו אצלו והתאמץ בכל תוקף
					ועוז להכין סעודה נאה כיד <lb/>המלך ואין מהצורך לספר רב האנשים אשר היו מנקוי הדעת
					אשר היו <lb/>מסובים עמהם בהסעודה הלזה כי כ"א השתוקק לראות פני הצדיקים <lb/>האלה
					בהתאסף ראשי עם יחד ומדרך ארץ כי לא ימלא אדם בנפשו עוז <lb/>להושיט את ידו לאכול
					טרם יאכל בראשונה <persName type="new">הבעש״ט</persName> ראש המסובים. </p>
				<p>
					<lb/>וכאשר הושיט ה<persName>בעש״ט</persName> את ידו וימלא כפו החזיר את הכף מלא
					<lb/>כאשר לחוק ולא טעם כלום </p>
				<fw facs="#facs_29_tr_1734187179" type="catch-word">
					<lb/>ויען </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0030.jpg"/>
				<fw facs="#facs_30_tr_1734187181" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ויען לכל האנשים ויאמר להם איש מכם אל ירהיב בנפשו לטעום <lb/>מכל מאכל הלזה
					כלום כי היא בשר נבלה מן הסתם כאשר ככה <lb/>נשמע מפה קדוש מדבר מסתמא לא אכל שום
					אדם והגאונים הנ"ל הביטו <lb/>זה בזה בזעם ויען הרב הגאון ר׳ <persName>חיים
						סאנדזיר</persName> ל<persName>הבע״ש</persName> וישאל אותו האם <lb/>יש ביד רו״מ
					לברר בבירור גמור ולפסול את הבשר ולעשותו בשר מגע נבלה <lb/>ויאמר <persName type="new">הבעש״ט</persName> כעת אי אפשר לברר הדבר אך אחר זמן אפשר שיבורר
					<lb/>הדבר לעין כל ויענו הגאונים פה אחד להמסובים אכלו והתענגו עלינו <lb/>והיו
					קללתכם אכלו כי הדין הוא דינא דאורייתא כי הרוצה לאסור איזה <lb/>דבר עליו להביא
					ראיה בעדים כשרים ואין לנו אלא ד״ת אך איש מהמסובים <lb/>לא אכל כלום מהברית ההוא
					גם הגאונים ההם בעצמם לא מלאה לבבם <lb/>לאכול : </p>
				<p>
					<lb/>הגאונים וחבריהם הלכו מעל השלחן בזעף גם ה<persName>בעש״ט</persName> הלך לו
					למקום <lb/>האכסניא שלו ג"כ בפנים זועפים והגאונים התאספו יחד <lb/>ונגמר אצלם באם
					שלא יברר ה<persName>בעש״ט</persName> עד יום המחרת אם הבשר כבילה אז <lb/>וכה לו
					ארבעים בכתפיו כאשר שמע ה<persName>בעש״ט</persName> מזה וישכם בבוקר בטרם יכיר
					<lb/>הלך לדרכו ויראו הגאונים כי ה<persName>בעש״ט</persName> הלך לו
						מ<placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName> ויגמרו אומר כי <lb/>האיש אשר יזכור את שם
						ה<persName>בעש״ט</persName> על שפתיו או יאמר דברי <name type="work">תורה</name> בשמו <lb/>או יספר מופתים ממנו ענוש יענש האיש ההוא עוכו ישא : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר נסע <persName type="new">הבעש״ט</persName> מעיר
						<placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName> ויבוא לקראתו הרב ר׳ <persName>דוד
						פורקיס</persName>
					<lb/>ויספר לו את אשר קרתו : </p>
				<p>
					<lb/>ויען ר׳ <persName>דוד</persName> ויאמר ל<persName>הבעש״ט</persName> אבן
					כאשר כן קרה לרבו לא אוסיף עוד <lb/>לנסוע ל<placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName> <persName>רבי</persName> לא
					שנאה <persName>חייא</persName> מ"ל כי עיקר חשיבות שלי הוא <lb/>כי אני מקורב לרו"מ וכאשר רו"מ ככה קרה
					לו אז בטל חשיבות שלי ג"כ <lb/>ויאמר לו <persName type="new">הבעש״ט</persName> לא
					כן אני מצוה עליך כי תסע ל<placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName> והנני מבטיח <lb/>לך כי יהיה
					לך ב<placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName> יותר מעות בפעם הזאת יותר משאר פעמים. <lb/>וכאשר
					שמע ר' <persName>דוד</persName> הדברים האלה לא נסוג אחור ויבוא העיר
						<placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName>
					<lb/>כלב שאנן : </p>
				<p>
					<lb/>הרב ר' <persName>דוד פורקיס</persName> סר לאכסניא ואין איש שם על לב לתת לו
					שלום <lb/>בדרכו מני אז ואף קשיטה אחת לא נתן לו שום בן אדם. ויהי <lb/>כאשר היה
						ב<placeName ref="#H-LOC_152">בראד</placeName> כמה ימים ואין איש שם על לב אז הלך הוא למנהיגי </p>
				<fw facs="#facs_30_tr_1734187182" type="catch-word">
					<lb/>העיר </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0031.jpg"/>
				<fw facs="#facs_31_tr_1734187185" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>העיר ויאמר להם מה זה בכל פעם בעת בואי הנה ברגע בואי והנה <lb/>אנשים נכבדים
					לקראתי וכל אחד נותן לי נדבת לבו כל אחד ואחד כרצולו <lb/>ועתה הנה זה כמה ימים אשר
					באתי לכאן ועדיין לא נתן לי שום בן אדם <lb/>שלום וגם מנהג העיר היה שהיו מבקשים
					ממנו שאדרוש דרוש בביהכ״נ
					<lb/>וכהיום אין דורש לי </p>
				<p>
					<lb/>ויאמרו לו מנהגי הקהילה באשר כי מנהגך תמיד לדרוש חדושי תורה <lb/>הנאמרים מפי
						<persName type="new">הבעש״ט</persName> וכעת היה אצלינו מעשה כזה :.
					<lb/>ויסכימו הגאונים שלא ישא שום איש את שם ה<persName>בעש"ט</persName> על שפתיו
					ולא יאמר <lb/>בשמו ד״ת מטעם זה אין איש דורש טובתכם וכאשר תוכלו להסכי׳ בדעתכם
					<lb/>שלא לדבר בהדרשה קדושי <name type="work">תורה</name> מהבעל שם אז בודאי יחשבו
					אתלם כמאז <lb/>ומקדם אך אנו מזהירים אתכם באם שתשכחו ותדרשו מפי
						<persName>הבעש״ט</persName> : או <lb/>שתזכירו את שמו תקבלו עונכם וענוש תענשו
					ויאמר ר׳ <persName>דוד</persName> טוב הדבר <lb/>אנכי אדרוש לכם ולא אזכור את
						ה<persName>בעש״ט</persName> : </p>
				<p>
					<lb/>ה״ר <persName>דוד פורקיס</persName> דרש ברבים פעם ושתים ושלש עד כמה פעמים
					ולא <lb/>הוזכר מאומה מ<persName>הבעש״ט</persName> ויחשב מאד בעיני הנגידים ויאהבו
					אותו <lb/>כמקדם ויתנו לו כסף כמאז בפעם האחרון כאשר כבר רצה לצאת מהעיר <lb/>הרים
					את קולו ואמר דעו רבותי כי מה שאמר <persName>הבעש״ט</persName> כי הבשר מגע נבלה
					<lb/>אמת הדבר אין במו נפתל ועקש וכאשר הדבר יצא מפיו קפצו כמה אנשים <lb/>להבימה
					אשר הי׳ ר׳ <persName>דוד</persName> עומד ודורש זה רצה להכות אותו מכה נאמנה
					<lb/>וזה ירד להצילו מיד מכהו והיה רעש גדול וינועו אמות הסעיפים זה פתח <lb/>פיו
					לבלעו חיים וזה משקיט הרעש וכולם הסכימו אשר יאספו השבעה טובי <lb/>העיר והם ידונו
					דינו השבעה טובי העיר ישבו למשפט ויצא מאתם הפסק <lb/>היות באשר כי הגזירה נגזרה
					מפי הגאונים אשר אם לא יספר חדושי <name type="work">תורה</name>
					<lb/>מפי <persName>הבעש״ט</persName> והוא קיים כן בכל דרשותיו. אך מה שאמר כי
					הבשר כבלה <lb/>לא חטא בדיבורו זה אלא כנגד השוחט לכן יפייס את השוחט עם עשרה
					<lb/>אנשים ולא להכות אותו אך גם שלא להוסיף ליתן מעות עוד: רק יסע <lb/>לביתו
					וכאשר קראו לפניו הפסק אמר ה״ר <persName>דוד</persName> שכן יקיים והזמין לו עשרה
					<lb/>אנשים אך אמר היות כי בכל ששת ימי המעשה אין להשוחט פנאי כי הוא <lb/>טרוד
					במלאכתו וביום ה<date>שבת</date> הוא פנוי מעסקיו לכן יפייס אותו ב<date>ליל
						שבת</date>
					<lb/>קודש : </p>
				<fw facs="#facs_31_tr_1734187184" type="catch-word">
					<lb/>העברה </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0032.jpg"/>
				<fw facs="#facs_32_tr_1734187180" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>העשרה אנשים אשר הכין מקודם <date>שבת</date> באו לביתו ב<date>ליל שבת</date>
					קודש <lb/>ויחלו בביתו עד בוש עדי כי אכל ושתה ויזמר זמירות של
						<lb/>שבת כדרכו ואחר שבירך אמר לעשרה אנשים בואו ונלך וילכו
					ויבואו לבית <lb/>השוחט והנה נר דולק טרם יכבה והמה באו והנה הדלת מסוגרת וידחקו
					<lb/>ויפתח ויראו והנה השוחט שוכב עם כלתו במטה אחת ויקוצו את השוחט <lb/>ויודיעו
					את הדבר תרע הזה לכל אנשי העיר : </p>
				<p>
					<lb/>יתפסו את השוחט וישימו אותו במשמר ויתאספו השבעה טובי העיר <lb/>לדון דין
					השוחט והביאו את השוחט לפניהם ויצעקו לפניו <lb/>הוי עובר ישראל מי יודע מכמה שנים
					אתה מאכיל טריפות לישראל רשע <lb/>תן תודה : </p>
				<p>
					<lb/>ויען השוחט ויאמר דעו רבותי מיום בואי הנה עד היום לא האכלתי <lb/>אתכם
					טריפות. אך זאת אודה עלי פשעי כי זה שני שנים אשר <lb/>הנני שוכב בחיק כלתי זה חטאי
					וזה פשעי ועל זה בודאי אתנפל לפני <lb/>ה<persName>הבעש״ט</persName> כי יחרוץ לי
					משפטי ויתן לי תשובה ואחר דבריו לא אשנה וזאת <lb/>אשר אמר
						<persName>הבעש״ט</persName> בהברית מילה כי הבשר נבלה אמת ומעשה שהיה כך
					<lb/>היה בעת אשר בא השמש ואמר לי שאכין סכין טוב מאוד כדי להראות אותו
					<lb/>ל<persName>הבע״שט</persName> אז פחדתי למאו' פן ואולי ידעו ויראו עונותי לכן סגפתי א"ע בסגופים
					<lb/>ועשיתי חלוף טוב מאוד ויהי כאשר הוטב בעיניהם ולא ראו ולא ידעו את <lb/>עונותי
					אז עשיתי בזדון לבב ופגמתי את הסכין בהרבה פגימות ושחטתי בו <lb/>את העופות כדי
					שאדע אם ירגישו בזה ויראו כל העם כולם כי צדקו <lb/>דברי
						ה<persName>בעש״ט</persName> ויפייסו אותו ואת ר׳ <persName>דוד
						פורקוס</persName> והשוחט נסע ל<persName type="new">הבעש״ט</persName>
					<lb/>והוא נתן לו תשובה וקיים השוחט באהבה יעזרינו <name type="misc">ה׳</name>
					לשוב לפניו בלבב <lb/>שלם : </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0007">
				<head>
					<lb/>מעשה קצרה מ<persName type="new">הבעש״ט</persName> אשר עדיין לא בא בדפוס </head>
				<p>
					<lb/>ה<persName>בעש״ט</persName> לא היה לו בנים זכרים רק בת אחת היה לו ושמה
					<persName>האדיל</persName> והרבה שנים <lb/>אחר החתונה לא היה ולד ומסתמא היתה מפצרת מאד את פני אביה
					<lb/>הצדיק שיתפלל עליה לה׳ שיפתח את רחמה אז ענה ה<persName>בע״ש</persName> ואמר
					לה דעו כי תושעי פעם <lb/>אחת על ידי אחד מתלמידי המקורבים : </p>
				<fw facs="#facs_32_tr_1734187183" type="catch-word">
					<lb/>פעם </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0033.jpg"/>
				<fw facs="#facs_33_tr_1734187181" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>פעם אחת בשמחת תורה עת כי ששו ושמחו כל תלמידי הרב ז"ל וירקדו נקרע <lb/>סנדלו
					של אחד מהם אז הרים קולו ויקרא ל<persName>בת הבעש״ט</persName> ל<persName>האדיל</persName> ויאמר לה
					<lb/>בלשון גויש פאדאווע מניע פאטענקע טא באדעש מאטע דאטינקע המובן מזה כאשר
					<lb/>תתן לי סנדל אז יהיה לך בן לשמוע <persName type="new">הבעש״ט</persName> הדבר
					הזה אמר לבתו מהר קח סנדל <lb/>ותן לו אל תעמוד ותלך ותחרש ולא מצאה אז לקחה מאתה
					הפאנטאפיל שהיתה לובשת <lb/>אותם ותתן לו ויען ויאמר דוואפאטענקי טא באדיש מאטי
					דווא דאטינקע יובן מזה <lb/>שני סנדלים יהיו לך שני בנים וכן היה ותהר ותלד והנה
					תאומים בבטנה האחד היה <persName>הרב <lb/>מצדילקיוו</persName> והשני היה הרב ר׳ <persName>ברוך
						ממעזבוז</persName>: </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0008">
				<head>
					<lb/>מעשה מ<persName>הבעש״ט</persName> אשר עדיין לא בא בדפוס </head>
				<p>
					<lb/>אדון אחד היה עשיר מופלג והיה נוסע כמה פעמים ל<persName type="new">הבעש״ט</persName> ונתן לו מעות <lb/>פעם עשה אדון אחד משתה והזמין שרים רבים
					ונכבדים וגם אותו השר <lb/>אשר היה נוסע ל<persName type="new">הבעש״ט</persName>
					בשעת הסעודה שחקו עליו כמה אדונים על שהוא מאמין <lb/>ב<persName type="new">הבעש״ט</persName> ויאמרו לו כי ה<persName>בע״ש</persName> אינו יודע דבר. ורק
					הוא לוקח מעות מאתך בחנם בלא <lb/>דבר ולאומת אמת אראה לך כי
						ה<persName>בעש״ט</persName> אינו יודע דבר אנכי אעשה את עצמי חולה שוכב
					<lb/>על ערש דוי ואתה לך וקרא אותו ותבקש ממנו שיבוא לראות אותי ויתפלל בעדי ואתה
					<lb/>תראה כי לא ידע בין ימינו לשמאלו רק יחשוב כי אני חולה באמת : </p>
				<p>
					<lb/>ויעשה האדון כן ויאסור מרכבתו ויסע ל<persName type="new">הבעש״ט</persName>
					ויאמר לו כנ"ל ויסע ה<persName>בעש״ט</persName>
					<lb/>לראות את החולה והמה שחקו למאד טרם בואו : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר ראה ה<persName>בעש״ט</persName> את האדון החולה כאשר האחיז אותו
					בהדפק ויאמר <persName>הבעש״ט</persName>
					<lb/>לא טוב הדבר ישועה נדחה ממנו כי כבר עבר השעה המטה אשר עלה עליה <lb/>לא ירד
					מות ימות אולי אם באתי מקודם אפשר הייתי יכול לעזור אותו כאשר יצא הדבר
						<lb/>מה<persName>בעש״ט</persName> צחק האדון אשר עשה א"ע חולה וימלא צחוק פיו
					ויענהו ה<persName>בעש״ט</persName> מלא צחוק <lb/>לך היום כי לא תוסיף לצחוק עוד : </p>
				<p>
					<lb/>ה<persName>בעש״ט</persName> הלך לביתו והאדון רצה לצאת מהמטה אשר שכב עליה
					ולא יכול ובכל רגע ורגע היה <lb/>מטה מטה ויאמר לאדון אשר היה חשוב אצל
						ה<persName>בעש״ט</persName> מהר קח את המרכבה <lb/>ורדוף אחר
						ה<persName>בעש״ט</persName> וקרא אותו למען נפייס אותו ויתפלל לד׳ שירפא את
					האדון אך <lb/>לא מצא אותו ובטרם חזר האדון לביתו מצא האדון השוכב פגר מה. האדונים
					כולם <lb/>המה ראו כן תמהו ויאמינו מני אז ב<persName>הבעש״ט</persName> : </p>
				<p>
					<lb/>יעזרינו <name type="misc">ה</name>׳ שיהיה אמונת צדיקים בל בב שלם </p>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0034.jpg"/>
				<fw facs="#facs_34_tr_1734187193" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0009">
				<head>
					<lb/>מעשה מ<persName type="new">הבעש״ט</persName> אשר עדיין לא בא בדפוס </head>
				<p>
					<lb/>תלמידי הרב הפצירו פני הרב <persName>הבע״ש</persName> היות כי
						<persName>אליהו הנביא</persName> מצוי <lb/>בכל ברית מילה לכן רצונם לראות
					והבטיח להם <persName>הבעש״ט</persName> כי <lb/>לעת מחר כי יהי' ברית מילה יראו
					אותו בעת אשר כבר שכחו התלמידים מה <lb/>שבקשו מהרב ויהי ברית מילה אצל איש אחד
					מבני העיר ויבוא <persName>אליהו הנביא</persName> <lb/>לבית המדרש אשר שם היה
					הברית ויקח ספר וילמוד בו ויבא <persName>הבעש״ט</persName> אח״כ <lb/>לביהמ"ד ויצו
					שיתנו לו הספר מה שהיה <persName>אליהו</persName> שונה בו ויחפשו ולא מצאו
					<lb/>ויאמרו התלמידים כמעט קט היה בכאן איש זר וילמוד בהספר אשר הרב מבקש <lb/>ומני
					אז איננו בודאי לקח אותו ויבקשו את האיש ולא מצאו והלכו לרחוב <lb/>ומצאו אותו
					ויראו והנה הספר תחת כנפי כסותו ויאמרו לו לא טוב הדבר <lb/>אשר אתה עושה באת לצל
					קורת בבית המדרש ללמוד והנה גנבת ושמת בפניה בוש <lb/>תבוש ויסחבוהו לבית המדרש
					ורצו להכות אותו ולא הניח הרב באמרי הכרת <lb/>פניו ענתה בו כי לא גנב הוא : </p>
				<p>
					<lb/>לימים שוב שנית קרה מקרה כי היה ברית מילה ויבוא <persName>אליהו</persName>
					בתוכם <lb/>ויתחפש ויקח לו ג"כ ספר ללמוד כנ"ל וגם אח"כ רצה
						<persName>הבעש״ט</persName>
					<lb/>את הספר הזה ולא מצאו אותו ולא את הספר ויבקשו אותו בשוקים וברחובות
					<lb/>וימצאו ואת הספר תחת כנפי בגדיו ויסחבוהו לבהמ"ד ויבקשו לש לוח בו יד
					<lb/>ואנשים אחדים הכירוהו ויאמרו להרב הנה זה האיש אשר גם אז גנב וכחש <lb/>ושם
					בכליו את הספר כנ"ל וגם עתה לא הניח הרב להכות אותו באמרו <lb/>כי הכרת פניו תענה
					בו כי לא גנב הוא אח״כ אמר לו <persName>הבעש״ט</persName> להתלמידי' הלא
					<lb/>ראיתם את <persName>אליהו</persName> פנים אל פנים שני פעמים והאנשים אשר אתם
					חשב תם אותם <lb/>לגנבים הוא היא ומטעם זה לא רציתי להניח אתכם להכות אותו. </p>
				<p>
					<lb/>ויתאבל מאד על כי לא ידעו בשעת מעשה ויחלו עוד את פני הרב <lb/>להראות להם את
						<persName>אליהו</persName> בעת אשר יסעו בדרך וה מה חשבו <lb/>כי בדרך בודאי
					יבינו כי הוא <persName>אליהו</persName> : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום כאשר שכחו התלמידים מבוקשם והרב נוסע עמהם במרכבה <lb/>ויראו והנה
					איש מלחמה אחד רוכב ובא לקראתם מלובש בבגדים <lb/>נאים וישאל אותם אם יש למו אש
					למען יתנו לו לעשן את קני מקטרתו </p>
				<fw facs="#facs_34_tr_1734187192" type="catch-word">
					<lb/>ויאמר </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0035.jpg"/>
				<fw facs="#facs_35_tr_1734187189" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ויאמר הרב לתת לו ויתנו לו וכאשר נתן התלמיד האש והביט הבעל מלחמה
					<lb/>להמרכבה וירא את <persName type="new">הבעש״ט</persName> ויאמר הא פאני ישראלי
					יאקשומאש ויפול על <lb/>צוארי הרב וישקהו וגם הרב נשק אותו ואח״כ הלך לו </p>
				<p>
					<lb/>ויאמר הרב להתלמידים הנה ראיתם את <persName>אליהו</persName> בשדה רוכב בסוס
					<lb/>הבעל מלחמה אשר ראיתם הנהו וירדפו אחריו ולא מצאו אותו <lb/>ויתאבלו מאד מאד : </p>
				<p>
					<lb/>יעזרינו ה׳ שיקוים בנו הכ' הנה אנכי שולח לכם את <persName>אליה</persName> וכו' </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0010">
				<head>
					<lb/>מעשה מ<persName>הבעש״ט</persName> אשר לא נתפס הדיין </head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת בקשו התלמידים עת כי בדחו דעתייהו בקשו את רבם <lb/>הרב
						ה<persName>בעש״ט</persName> שיראה להם איזה דבר חידוש אז נעתר להם <persName>הבע״ש</persName>
					<lb/>רק באופן שלא יצחקו ויבטיחו שאף שיהיה מה שיהי' לא יצחקו באין אופן <lb/>הראה
					להם הרב שיביטו אחר איש עני אחד אשר עמד בתפלתו ב<date>ליל השבת</date>
					<lb/>בהתלהבות גדול׳ בשמחה עצומה ושילכו אחריו לראות גם מעשיהו בביתו <lb/>ותחילו
					התלמידים לעיין אחריו והנה היא עני מדוכא הכרת פניו תענה <lb/>בו והוא לבוש מלבושים
					ממקורעים ומטולאים אין בהם מתום עומד <lb/>מתפלל כאיש אשר אלפי אלפים בכיסו מבלי
					דאגה ועל פניו אין שום <lb/>צער כך מתפלל ברוחב לבב ואחר כלותו מלהתפלל הלך בשמחה
					לביתו <lb/>והתלמידים אחריו בלט ויבוא לביתו והנה אשתו גם היא עניה סוערה לא
					<lb/>נוחמה אין כסות ושלמה יחף מבלי מנעל על רגליה ובביתו כרות קטנים <lb/>דולקים
					עד שכמעט לא נוכרו בהבית ולא נראה אור כלל רק ענן וערפל <lb/>והבית מלא עשן
					והתלמידים ראו והנה הוא אומר לאשתו בהרחבה שבת שלום <lb/>כך בהרחבת
					הלב כאיש נגיד וגביר ויאמר לאשתו אשתי אהובתי תן קידוש <lb/>ותקח האשה שני חלות אשר
					חשך משחר תארם ותתן על השלחן ויאמר <lb/>העני שלום עליכם וגו׳ בקול שמחה וצהלה ואחר
					כלותו נטל ידיו ועשה <lb/>קידוש על הלחם אח"כ אמר לאשתו תן הדגים אשר הכינות לכבוד
						<date>שבת</date>
					<lb/>ובאמת לא הכינה העניה הזאת כ״א מעט פולין שקורין
					פרסאליס ולא יותר <lb/>ולקחה מעט מהקטניות הללו ונתנה לפניו ואמרה לו הא לך דגים
					ויאכל <lb/>העני את הקטניות בחשקות גדול ותערב לחיכו כמעדני מלך ובכל פעם </p>
				<fw facs="#facs_35_tr_1734187191" type="catch-word">
					<lb/>אמר </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0036.jpg"/>
				<fw facs="#facs_36_tr_1734187175" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>אמר מה טובו הדגים כטעם גן עדן ואחר אכלו את הקטניות
					במקום <lb/>דגים כאוכל דגים גדולים אז הרים את קולו וזמר זמירות עריבים לאוזן
					<lb/>שומע בשמחה וברכה. </p>
				<p>
					<lb/>ואחר אשר זמר זמירותיו אמר לאשתו אהובתי תן המרק אשר זמנה <lb/>לכבוד
						<date>שבת</date> ותקח ג׳ כ מעט פולין
					פארסאלים ותתן לו ותאמר <lb/>לו הא לך מרק אכול ויאכל כל כך בשמחה עד אין לשער
					באומרו בכל <lb/>פעם מה טוב ומה נעים המלך הזה ואח"כ אמר ליתן לו בשר ונתנה ג״כ
					<lb/>כנ"ל ואח"כ שאל עוד כזה כמה מטעמים והיא חלקה את הפרסאלים הללו <lb/>לכמה מיני
					מטעמים ותתן לפניו ויאכל וישבע בתענוג ובשמחת לבב כאדם <lb/>האוכל מעדני מלכים. </p>
				<p>
					<lb/>ואחר הסעוד' ואחר הזמירות אמר לאשתו אשתי אהובתי עתה בוא הנה ונרקד <lb/>ונשמח
					יחד לכבוד <date>שבת</date> קודש לשם שמים ותשמע לו אשתו ויאחזו <lb/>יחדיו וירקדו
					כמחולת המחנים ושמחתם ערבה עליהם ויפזזו ויכרכרו עד <lb/>למאד יחיפים ועריבים כשמחה
					בקציר בתוך כך לא יכלו להתאפק מלצחוק <lb/>בצחוק גדול ויאמר להם <persName type="new">הבעש״ט</persName> הלא אמרתי לכם לבל תצחקו כי הוא חשוב <lb/>ויקובל
					לפני הש״י מאד ובקל הוא להבין כי אין שמחה לפניו יתברך באכול <lb/>האדם המעדנים הלא
					הש״י יראה ללבב ורחמנא ליבא בעי ומעשה העני הזה <lb/>חשוב לפני
						הש״י עד למאד יותר ממעשה האוכל המעדנים ומתכוין להנאתו </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0011">
				<head>
					<lb/>מעשה מאיש בעל בטחון אשר השליך על <name type="misc">ה׳</name> יהבו
						והשי״ת שלח עזרתו בהרף <lb/>עין כדי שיקחו מוסר אנשים
					ויבונו כי <name type="misc">אלהים</name> זה ישפיל וזה ירום : </head>
				<p>
					<lb/>בעיר אחת היה איש עשיר גבור מופלג ומסחרו היה למרחקים והיה בעל <lb/>צדקה אשר
					אין ערוך אליו ודרכו היה אשר בכל שנה ושנה קודם <lb/><date>פסח</date> לקח מאה אנשים עניים
					מרודים וילביש וינעיל אותם כל מחסורם עליו <lb/>ואח״כ נתן להם כל הצטרכות על <date>יו"ט</date>
					ויאכלו אצלו כל <date>שמונת ימי חג <lb/>המצות</date> ככה נהג הגביר שנים הרבה ושמח מאד בהמצוה
					הלזו: </p>
				<p>
					<lb/>רק אין כל העתים טובות גלגל היא החוזר בעולם והנה גם עליו פתאום <lb/>נהפך
					הגלגל וידל מאד והיה הלוך וחסור והנאמנים בראותם כי <lb/>המו״מ הולך ודל מטה מטה
					יום יום לקחו להם את שארית המעות הנשאר </p>
				<fw facs="#facs_36_tr_1734187180" type="catch-word">
					<lb/>בהחנות </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0037.jpg"/>
				<fw facs="#facs_37_tr_1734187183" type="running-head">
					<lb/>סם </fw>
				<p>
					<lb/>בהחנות שלו וילכו להם למרחקים והוא נשאר בעירום ובחוסר כל ועוד נשאר <lb/>בעל
					חוב ולא דאג ולא היצר לו מאומה רק על מנהגו הטוב מדי שנה <lb/>בשנה להלביש ולהנעיל
					מאה עניים ולחת להם הצטרכותם ועתה קצרה ידו <lb/>ועל זה בכה מאד מאד לילה בלילה כי
					בוש מלבכות ביום <lb/>ובכה ושפך לבו נוכח <name type="misc">אלהים</name> בלילה
					וירא <name type="misc">אלקים</name> כי אין הוא מצטער כ"א <lb/>על קיום המצות אשר
					הורגל בה. </p>
				<p>
					<lb/>ויסבב מסבב הסיבות כי נגנב מבית המלכות אבן יקרה עד למאד <lb/>אשר כל הון לא
					ישוו בה המלכות ציוה לכרוז בכל מקומות <lb/>ממשלתו אשר כל איש אשר יספר להמלך
					ויגידו לו מקום האבן יקרה יקבל <lb/>שכרו חמשים אלף אדומים הגביר הנ"ל אשר ירד כעת
					מנכסיו נכסף <lb/>מאד לקיים מצותו כנהוג מדי שנה בשנה ואז הי' הזמן קרוב ל<date>פסח</date> וילך
					<lb/>אל המלך ויאמר לו אני מחייב את עצמי לחפש לו את האבן יקרה אכן <lb/>אני נצרך
					לזה כמה אלפים אדומים למען אשלח אנשים לחפש בחפש מחיפוש <lb/>לכן יותן לי הוד המלך
					על חשבון החמשים אלף אדומים כמה אלפים כעת <lb/>ובטח באלהיו בלב שלם כי לא עשה זאת
					לכבודו רק לכבוד הש״י למען יקיים <lb/>מצותו והמלך שמע לקול דברו ונתן המעות על ידו
					יען כי הי' נחשב <lb/>מאד האבן יקרה בעיניו וחישב בדעתו לשלוח מעותיו על פני המים
					אולי <lb/>יעזור ה׳ שיותן לו האבן יקרה כי הכרת פני האיש ענה בו כי איננו
					<lb/>מהרמאים וכלבו כן פיו וילך בשמחה מלפני המלך מובטח באלהיו כי יחזור <lb/>ע״י
					האבן אל המלך וילביש מאה עניים מלבושי כבוד כדרכו וטבוח טבח <lb/>ותכן על <date>יו״ט</date>
					להזמינם אצלו כבימים ימימה : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי בליל התקדש <date>חג המצות</date> והמאה אנשים התאספו אצלו יחדיו <lb/>מלובשים רוקמה
					והמלך רואה מחלון ביתו כי אנשים מתאספים <lb/>להאיש ההוא ויחשוב המלך בדעתו כי אין
					זה כ"א על אודות האבן יקרה <lb/>אשר נגנב ממנו והוא מאספס למען ישאל אותם והמלך
					נכסוף מאד לידע <lb/>הדבר איך יפול ורגע כשנה נחשב בעיניו ויהי בלילה התחפש וילך אל
					<lb/>פתח האיש ההוא לשמוע מאחורי הפרגוד מה ידברו על דבר האבן היקרה <lb/>ויקר מקרה
					כי בא המלך בעת שהי' אומרים הסדר דיינו ומנהגו הי' אשר </p>
				<fw facs="#facs_37_tr_1734187184" type="catch-word">
					<lb/>העיר </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0038.jpg"/>
				<fw facs="#facs_38_tr_1734187186" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הגביר בראש הי' אומר החריז אלו הוציאנו ממצרים וכולי
					והם כולם פה אחד <lb/>עונים דיינו וכן מתחיל עוד הגביר אולי כולו ולא וכו' והם
					עונים דיינו <lb/>וכן כל הסדר ויהי כשמוע המלך כי היהודים צועקים דיינו ואצלו היה
					איש <lb/>שר וחשוב משנה למלך ועל כל ביתו הי' נאמן ושמו הי' דיינו כשמוע המלך
					<lb/>כי בפיהם רק דיינו פעמים אין מספר הוא שואל והם עונים רק דיי <lb/>לכן עלה על
					לבו כי הוא שואל אותם מי גנב האבן יקרה והם עונים דיינו <lb/>ועוד הוא מוסיף ושואל
					אפשר זה וזה גנב והם עונים דיינו בשומעו כך הרבה <lb/>פעמים אמר הלא דבר הוא כי הם
					אומרים רק דיינו גנב אותו לכן יצא <lb/>תיכף ומיד בחמה שפוכה וחרב בידו וירם אותה
					על ראש השר דיינו ויאמר <lb/>לו תן לי תיכף האבן יקרה אשר גנבת מבית גנזי ובאם לאו
					הנני הורגך <lb/>בחרבי אשר בידי ויהי כראות דיינו את כעס המלך ויבהל מאד כי הי׳
					כפשע <lb/>בינו ובין המות ויפול לרגלי המלך ויבך ויתחנן לו אדוני המלך שא לא פשע
					<lb/>עבדיך ותיכף אביא לך האבן יקרה ואציגו לפניך ויענהו המלך לך מהר <lb/>הביאו
					הנה פן בחרב אפגע בך : </p>
				<p>
					<lb/>וימהר דיינו וילך אל מקום פלוני ויקח האבן יקרה ממחביאו ויביאה <lb/>אל המלך
					והמלך בראותו האבן יקרה רץ תיכף בשמחה לחדר <lb/>המלכה ויספר לה את כל המוצא אותו
					כי האיש אשר השוה עמו להגיד לו <lb/>מי הוא גנב את אבן יקרה אסף לביתו הרבה אנשים
					מאד ואני בהיותי כסף <lb/>לשמוע איך יפול דבר ולא יכולתי להתאפק הלכתי בעצמי מאחורי
					הדלת <lb/>לשמוע דבר מה בפיהם שמעתי והנה שואל אותם בלשינו דבר מה והם עונים
					<lb/>דיינו והוא מוסיף ושואל והם עונים דיינו פעמים אין מספר ומי יודע כמה
					<lb/>פעמים אמרו כך טרם בואי והבנתי בעצמי כי אין זה רק הוא שואל להם <lb/>מי שגלב
					והם עונים דיינו ותיכף הלכתי להשר דיינו שלי והפלתי עליו אימתה <lb/>ופחד וכרגע
					הודה ולא בוש כי בידו נמצאת הגניבה ויביא אותה לי ועתה <lb/>הנה היהודי הזה עשה לי
					כל כך טובה ועשה מלאכתו באמונה יתירה גם <lb/>אנכי לא אחדול מליתן לו את אשר הבטחתי
					לו ולא אתמהמה אף רגע <lb/>ואשיב לו מעותיו בתודה ובשירים בכלי זמר וילך המלך בעצמו
					ויקח ארבעה <lb/>וארבעים אלף אדומים עמו וחבל משוררים ויבוא בית איש היהודי ועוד
					<lb/>הי' האנשים יושבים על הסדר ויאמר שלום לכם עושי אמונה אבשר לכם כי </p>
				<fw facs="#facs_38_tr_1734187188" type="catch-word">
					<lb/>בביאם </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0039.jpg"/>
				<fw facs="#facs_39_tr_1734187191" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>כדבריכם כן הדבר בשומעי מפיכם דיינו פעמים אין מספר הבנתי כי <lb/>אתם אומרים
					כי דיינו גנבו ותיכף הפחדתי אותו והנה אמת הדבר הודה <lb/>ונתן לי האבן יקרה שלי
					ועתה הא לך את אשר הבטחתיך שכרך חלף <lb/>עבודתך אשר עבדתני באמונה ויקבל את הסך
					מידו ויהי האיש הוא נחשב <lb/>מאד בעיני המלך והוא לא ידע מאומה רק הבין כי <name type="misc">ה'</name> היה עוזרו ועשה עמו <lb/>נס חוץ לדרך הטבע ואח"כ שררו
					כולם הזמר אז רוב ניסים הפלאת בלילה <lb/>בקול נעים ויודו ל<name type="misc">ד'</name> על חסדו ועל אמיתו </p>
				<p>
					<lb/>כן יתברך שם <name type="misc">ה'</name> בפינו עולם ועד ויקוים בנו והבוטח
					בד' חסד יסובבנו <lb/>אמן </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0012">
				<head>
					<lb/>מעשה מהרב הקדוש ר' <persName>אדם בעש״ט נבג"מ</persName> והוא היה קודם הרב
					הקדוש ר' <lb/>של <persName>בעש״ט</persName>
				</head>
				<p>
					<lb/>מעשה שהי׳ כך הי' הר' <persName>אדם בע"ש</persName> ראה ברוח קדשו כי במקום
					פלום <lb/>אלמוני על יומא דשיקא יהרג יהודי אחד ע"י קנה רובה בחנם <lb/>על לא חמס
					בכפו וייצר לו מאד וירד בעצמו לראות להציל היהודי מיד מכתו <lb/>וילך ויסע הלוך
					ונסוע עד כי בא אל העיר ההוא יום אחד קודם היום השוק </p>
				<p>
					<lb/>ויהי ביום המחרת ביום תשוק וילך הבע״שט ויבקש את היהודי וימצאהו <lb/>בבית
					משקה סוער סעודה בהרחבת לבב כי הוא איש עשיר: שותה <lb/>יין אוכל מעדלים ויאמר לו
					<persName>הבע"ש</persName> יהודי דע כי בשעות עוד ארבעה : <lb/>והנה אתה מת. וחייך בעולם אין כ"א ד'
					שעות ויחשיבהו האיש למשיגע <lb/>ויאמר בלבו כי אף אם ידע רופא נאמן באיש אשר ימות
					עכ״ז לא יספר <lb/>לו והוא אין זה כ״א סר טעמו ומשוגע הנהו ויקם אחר אכול ושת' וילך
					<lb/>להחברה שלו אשר באו יחדיו ליום השוק ויספר להם כי בא איש לא ראה <lb/>אותו
					בלתי היום ואמר לו כי בעוד ד' שעות ימות וגם הם אמרו אין זה <lb/>ב"א איש משוגע ולא
					בינה אדם לו ויהי אחר שעה ויבוא עוד האיש הזה <persName>הבע״ש</persName> <lb/>ויאמר להסוחר הזה דע כי
					חייך אינם כ״א שלש שעות ויצחק עוד על <lb/>דבריו. ויבוא לאגודה שלו ויספר להם
					ויצחקו גם הם ויהי כי עבר עוד </p>
				<fw facs="#facs_39_tr_1734187192" type="catch-word">
					<lb/>פעם </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0040.jpg"/>
				<fw facs="#facs_40_tr_1734187189" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>שעה ויבוא <persName>הבע"ש</persName> ויאמר מלאת פיך צחוק דע כי עוד שתי שעות עת <lb/>לך לשחוק
					ויספר עוד לארוחת האנשים אשר עמו ויאמרו לו ומדוע לא <lb/>עצרת ביד האיש הזה ולא
					אחזתיו שיספר לך את כל ומה תעשה להנצל : <lb/>ויגמור בדעתו כאשר בוא יבוא לפניו עוד
					פעם אחת להזהר אותו אחר <lb/>כי תעבור עוד שעה אז לא ירפהו עוד עד כי יגיד לו את כל
					ונוכחת </p>
				<p>
					<lb/>ויעבור עוד שעה אחת ויבוא <persName>הבע״ש</persName> עוד ויאמר לו עוד כנ"ל כי <lb/>עוד שעה אתח
					קבועה לו ולא יותר ויאחז האיש בידו ויאמר <lb/>לו אם בכה הדבר יעצני נא כדת מה
					לעשות להנצל מרדת שחת ויאמר <lb/>לו <persName>הבע"ש</persName> כן תדבר ולא תצחק על דברי כי הלא באתי
					להצילך כי ראיתי <lb/>ברוח הקודש כי מוכן אתה למות מות נבל בחנם על לא חמס בכפיך :
					<lb/>בוא עמדי וילך <persName>הבע"ש</persName> עמו לבית אכסניא אחת ויאמר הרב לבעל אכסניא <lb/>תחשוב
					בדעתך כמה שתוכל עפ"י דרך הטבע להשתכר היום הזה בהבית <lb/>אכסניא הלזו ויאמר
					הבעה״ב עשרים רייניש ויאמר לו הבע״ש הנה אני נותן <lb/>לך עשרים ריינש באופן אשר לא
					תניח לבוא לכאן עגלה אחת וגם איש <lb/>אל תניח לבוא ולשתות ויעתר להם הבע״הב ויסגור
					את בית האכסניא. <lb/>ויצו <persName>הבע״ש</persName> מטרת אחד ויבוא גיגית אחת ומים וישפוך לתוכה ויהי
					כאשר <lb/>הביאו. ויצו <persName>הבע״ש</persName> שהסוחר ישב בתוך גיגית לרחצה ויעשה הסוחר כן <lb/>וישב
					לרחוץ בתוך המים ויתן <persName>הבע"ש</persName> כלי מחזה (מראות הצובאוה) לראות <lb/>בתוכה ואשר יראה
					ישמור להגיד לו : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר הביט לתוך המראה ראה ויעצב לבו ואימה ומרה שחורה <lb/>נפלה עליו
					ויאמר לו <persName>הבע״ש</persName> הלא אמרתי לך את אשר תרא' תספר <lb/>לי בריש גלי׳ אל תפל דבר שמע
					ועשה כאשר אצוך : </p>
				<p>
					<lb/>ויאמר הנני רואה כי אשת תקי יושבת עם הכומר אשר בעירינו יחדיו <lb/>שלופי זרוע
					שותים יין מחבקים ומכשקים וכלי רובה אחת מונח <lb/>על השלחן ויאמר הבע״ש תדע כי
					אשתך זאת כבר זנתה פעמים רבות עם <lb/>הכומר הזה וכעת נגמר בדעת הכומר אשר הוא יורה
					שם בחץ והוא מכשף <lb/>גדול והשדים עושים רצונו והם יוליכו את החץ ויתקעו אותה בלבה
					ואז <lb/>ישא את אשתך מבלי חת מפני כל זאת עצמו הרע לא תקום ברצות ד׳ ואל <lb/>תירא
					רק הבט וספור לי מה תנך רואה ויאמר כבר הוא מכין הכלי רובה <lb/>נותן החץ בתוכה
					ויאמר לו אל תירא הבט בעין יפה ובראותך בעת אשר </p>
				<fw facs="#facs_40_tr_1734187187" type="catch-word">
					<lb/>ירא </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0041.jpg"/>
				<fw facs="#facs_41_tr_1734187185" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>רצה לירות את החץ אז תיכף ברגע הלזו תטבול ראשך בתוך גיגית ותשב כך <lb/>ראשך
					במים רגעים אחדים ואחר כך תמשיך ראשך ותשב ויהי בראותו כי <lb/>כבר פשט את הרוב'
					לירות תיכף טבל במים כאשר צוהו ויעל ויתן הרב <lb/>המחזה בידיו ויאמר לו מה אתה
					רוא׳ ויאמר לו רוא׳ אני אשתי עליה מרה <lb/>שחור׳ והכומר הולך וסיער (כונת החמ'
					הית׳ כי השדים אמרו לו כי לא מצאו <lb/>את האיש המדובר ליתקע החץ בתוך לבבו יען כי
					אדם גדול איש יהודי <lb/>עומד עליו לשמרו ויאמר לו תרא׳ עת אשר ירצ' לירות עוד כנ"ל
					תעשה <lb/>ג״כ כנ"ל. </p>
				<p>
					<lb/>ויהי כן כאשר רצה לירות תיכף ומיד טבל ראשו במים ואת נפשו הציל <lb/>ויאמר עוד
					הבע״ש הסתכל בתוך הכלי מחז' ומה אתה רוא׳ ויאמר <lb/>אשתי עצובה והכומר סובב וסוער
					ורוגש כים השקט לא יוכל יותר מבראשונה <lb/>ויאמר לו <persName>הבע״ש</persName> בראותך בעשותו את מעשהו
					זר מעשהו בפעם השלישית <lb/>תעש׳ כנ"ל ואולם אצבע קטנה תושיט מהמים ולחוץ ויהי כאשר
					ראה בהכלי <lb/>מראה מעש׳ הכומר עשה כהזהרת הרב וטבל עצמו רק אצבעו הקטנה
					<lb/>הושיט חוץ למים ותיכף נפל אצבעו להגיגית ואת נפשו הציל ויאמר לו. <lb/><persName>הבע״ש</persName>
					ראה מה אתה רואה ויאמר הנני רואה כי ערב' עליהם שמחתם <lb/>מאד והנם צהלים ושמחים.
					הכומר ואשתי (שמח׳ זו היא יען כי השדים <lb/>אמרו לו אשר לא החטיאו עוד את המטר'
					אולם לא ידעו כי לא הועילו <lb/>כלום) ויאמר לו הבע״ש צא מהרחיצ׳ והלבש מלבושיך
					ואת׳ תחשוב כי ניצלת <lb/>לא כן עוד סכנה מרחפת על ראשיך אך עשה את אשר אצין ותנצל.
					<lb/>בבואך לביתך אל תבוא לבית׳ רק הסור למקום קרוביך ותהיה שם בסתר <lb/>אל יודע
					לאיש ואחר שנים ושלוש שבועו' תלך על השוק והיה כאשר יפגע <lb/>בך הכומר וישאל
					בשלומך ויתמה עליך ויתפלא על כי לבבו ידמה כי נהרגת <lb/>ובראותו אותך נתפלא עליך
					למאוד ויאמר לך מי הצילך מידי ותענהו איש <lb/>אחד קדוש לאלתים מאחינו בני ישראל
					צילני מידך <lb/>והיה כאשר יאמר לך האדון ואיה האיש ההוא קראהו אלי ויעמוד
					<lb/>לנוכח עיני ויתוכח עמי נראה של מי גדול שלי או שלו והיה כאשר לא תביא <lb/>לי
					את האיש הזה דע לך כי נפשך תחת נפשו והיה כאשר ככה יאמר לך <lb/>תאמר לו טוב הדבר
					הגבל יום אשר בו יבוא האיש יהודי להתוכח עמך <lb/>והיה כאשר יגבול לך יום תכתוב לי
					ובודאי אבוא ולא אשלם וכן היה והאיש </p>
				<fw facs="#facs_41_tr_1734187184" type="catch-word">
					<lb/>הזה </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0042.jpg"/>
				<fw facs="#facs_42_tr_1734187177" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הזה הסוחר בא לעירו ולא רצו ויסר למקום קרובו דבוק מאח ויסתור הדבר <lb/>ולא
					נודע לאיש ויהי אחר שני שבועות אך יצא פעם הראשון על השוק <lb/>ויפגישהו הכומר
					ויאמר לו שלום בואך אבל תדע כי עוד נפשך לא היצלת <lb/>אם לא תשלח אחר האיש אשר
					עזרך מידי ותציגהו לפני בן מות אתה ואיש <lb/>לא יצילך מידי ויאמר לו הסוחר טוב
					הדבר הגבל יום ואשלח ויבוא הרב הנ"ל <lb/>לא יעבור ויגבל האדון הכומר המכשף יום
					ועשה משתה גדול לכל השררים <lb/>על יום ההוא למען גם המה יראו מה שיעשה להיהודי הבא
					לקראתו בילקוט <lb/>הרועים והסוחר נסע להביא את <persName>הבע״ש</persName> על יום המוגבל ויבוא <persName>הבע"ש</persName>
					וילך <lb/>הסוחר ויגד להכומר כי כבר בא האיש ויאמר הכומר יבוא אחר כמה שעות
					<lb/>ויהי אחר כמה שעות בא <persName>הבע"ש</persName> והמה יושבים אוכלים שותים וחוגגים ויקרא
					<lb/>הכומר את <persName>הבע״ש</persName> ויאמר להם עשה פלא אשר נוראות אותותיך ותראה פלאות <lb/>ויאמר
					אני אין כוחי להראות נפלאות אכן כאשר אראה מאיש אחד עושה <lb/>נפלאות אדמה בנפשי כי
					אוכל גם אני לעשות כמעשיהו ויאמר המכשף אנכי <lb/>אראה את כחי ועוצם ידי הנה על
					השלחן עץ העומד פה אצות ויפרח פרח <lb/>ויגמול ציץ ופתאום תראה לעין כל אילן אחד
					עושה פרי תפוחים ועליו <lb/>תפוחים נחמדים למראה תאוה לעינים ואתה כוחך יגדל ותצוה
					להפוך האילן <lb/>על פניו ולעקור הנטעין ולא יודע כי היו בכאן אילן. </p>
				<p>
					<lb/>ויאמר <persName>הבע"ש</persName> עשה אתה מעשיך וגם אנכי אולי יעזור לי אלקי שאוכל <lb/>לעשות אף
					אני כאשר יאמר אדוני ויאמר הכומר ל<persName>הבע״ש</persName> שילך <lb/>להחדר האחד על רגעים אחדים עדי
					כי יגמר מעשיהו ויעש המכשף בלאטיו <lb/>ופתאום נברא אילן אחד עושה תפוחים כאולי
					נברא מששת ימי בראשית כך <lb/>ואח״כ קרא את <persName>הבע״ש</persName> למען יראה ויעשה גם הוא לעקור את
					האילן הזה <lb/>ויהי כאשר ראה <persName>הבע״ש</persName> האילן סבב אותו כמה פעמים ויתפלא ויאמר בלשון
						<lb/>פולין מה טובו התפוחים מה נחמד האילן
					והשרים שחקו עליו. </p>
				<p>
					<lb/>ויאמר <persName>הבע״ש</persName> הן כאשר עשה הוא את שלו ציוה עלי לצאת מהחדר <lb/>ההיא וגם עתה
					אני מבקש שהוא יצא מהבית עדי אעשה את <lb/>מעשי ידי ויאמרו השרים צדקת ויצוו שהמכשף
					ילך אל החדר האחר ויעש כן. </p>
				<p>
					<lb/>ו<persName>הבע״ש</persName> סובב הולך מתפלא על התפוחים ואומר בלשון <name type="misc">פוליו</name> מה טובו <lb/>התפוחים מה נחמד האילן וירא <persName>הבע"ש</persName> והנה
					על האילן תפות </p>
				<fw facs="#facs_42_tr_1734187176" type="catch-word">
					<lb/>אחד </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0043.jpg"/>
				<fw facs="#facs_43_tr_1734187190" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>אחד אדמדם נחמד מאד ויבקש את הראש על השרים שיחתוך לו התפוח <lb/>הזה ויעתר לו
					האדון ויחתוך התפוח ויתנו לו וישב ויתפלא על יופי התפות <lb/>ואח״כ צוה לקרות הכומר
					המכשף והנה כאשר יצאו ראו והנהו פגר מת <lb/>ראשו מונח בקרן זויות זו ורגליו מונח
					בקרן זויות אחר וידיו במקום אחר <lb/>אין בבשרו מתום. </p>
				<p>
					<lb/>ואח״כ ישבו השרים למשפט אם יש חטא ב<persName>הבע"ש</persName> על כי הרג את
					<lb/>המכשף נפש ויצא נקי במשפטו יען כי כונות המכשף היה שבאם <lb/>ורצה
						<persName>הבעש״ט</persName> לעקור האילן אז יוקחו השדים את נקמתו ממנו כי
					האילן <lb/>והפירות היה עשוה כולו מגופות שדים ו<persName>הבע״ש</persName> הבין
					זאת וצוה להאדון <lb/>שיחתוך לו התפוח האדום וזה היה הראש שבהם ובראות שאר השדים כי
					<lb/>נפל ראשם לקחו כולם נקמתו מהם לחתכו אותו איברים אברים ואין
						ל<persName>הבע״ש</persName>׳ <lb/>חטא משפט מות כי הבא להרגך השכם להרגו
					ויחלקו השרים כבוד גדול <lb/>ל<persName>הבע״ש</persName> והסוחר נתן גט פטורין
					לאשתו והוא קבלה תשבוה והוכמר נאבד <lb/>מן הארץ כן יאבדו כל אויביך ה'. </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0013">
				<head>
					<lb/>מעשה נוראה מהרב האלהי ר׳ <persName>ליב בן שרה</persName> הנקרא ר׳
						<persName>ליב שרהס</persName> זצ״ל <lb/>והיו דר בעיר
						<placeName>אלטישקוו</placeName>: </head>
				<p>
					<lb/>בעיר <placeName>מסקיווא</placeName>, היתה אשה אחת צעירה בימים גבירה גדולה עד
					אין <lb/>לשער ושמה הולך בכל המדינות ותמת עליו בעלה וישאר אלמנה <lb/>בהון רב כזה
					: </p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום חלתה הגבירה הזאת חלי גדול עם כי כל הרופאים נלאו <lb/>למצוא תרופה
					חול ויאמרו נואש לכל תקוה ויהי כאשר נודע לה <lb/>ך והרגישה בעצמה כי כלו כוחותיה
					ויקר אז מקרה כי הרב הקדוש ר' <persName>ליב בן שרה</persName> היו אז בעיר
						<placeName>מאסקיווא</placeName> ותשלח להרב להגיד לו באשר כי <lb/>תתן לו חצי
					הונה ורכושה שיחלימה וירפא את תחליא׳ ויהי כאשר שאל <lb/>הרב כמה נעלה סך הונה
					ורכושה וישובו לו כי הוא סך עצום ורב ויחשב <lb/>בעיניו מאד כי אשה ידבנה לבה כל כך
					להתנדב נדבה גדולה. </p>
				<p>
					<lb/>ויאמר הרב להשיב להאשה יען כי כל כך התנדבה כוחה לכן יצרו <lb/>הרב את מחשבתה
					הטובה למעשה ויתפלל לדי והוא מבטיח לה </p>
				<fw facs="#facs_43_tr_1734187192" type="catch-word">
					<lb/>שבודאי </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0044.jpg"/>
				<fw facs="#facs_44_tr_1734187177" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>שבודאי יעזור <name type="misc">ד'</name> לה שתעמוד ממטת׳ אך על זה האופן אשר
					אחר שיעזור <name type="misc"><lb/>ד'</name> לה שתהי' בריאה ושלימה לא תנשא לשום
					איש בעולם רק את האיש אשר <lb/>אנכי אצוה אותה יהיה איך שיהי׳ יהי' דל או חיגר ואף
					אם יהי' מוכה <lb/>שחין אל תמאן בו וכאשר תקבל עלי כנ"ל אז תבטיח כי תהי׳ בקו
					הבריאה <lb/>בזמן מצער ויספרו הדבר הזה להאשה ותאמר האשה להשיב להרב כי היא
					<lb/>מקבלת עליה הדבר בכל נפשה ולבבה לבלי לשנות וילך הרב בעצמו לשאול <lb/>את פיה
					אם רצונה לקבל דבריו ויזהר אותה בהזהר שאל תעלה על דעתה <lb/>להתל בו כי בנפשה היא
					ותבטיח האשה לבל תפל מכל דברי הרב <lb/>ארצה : </p>
				<p>
					<lb/>ויעתך הרב הקדוש הזה לד׳ על דבר האשה הזאת. וה׳ ברוב רחמיו <lb/>צדיק גוזר
					והקב"ה מקיים שמע לקול הרב וישלח דברו וירפא <lb/>את האשה הזאת ממש ממות לחיים
					ובזמן לא כביר קמתה ממטתה בריאה <lb/>ושלימה כמקדם קדמותה ותבא אל הרב ותודה לו
					והבטיח' לו כי בודאי תקיים <lb/>אמרי פיו ויאמר הרב לה איך תדע את האיש אשר בחרתי
					בו הנה אל יודע <lb/>לאיש כי כן הבטחת לי והיה כאשר יציעו לפניך שדוכים גבירים
					רבנים נגידים <lb/>תאמר כי ברצונך לדבר עמו פה אל פה ויהיה כאשר יבוא בצל קורת
					בביתך <lb/>תלבוש את מלבושיך ותסתכל בכלי המחזה והיה כאשר תראה בתוכו צורת פני
					<lb/>תדע כי זה האיש אשר הוכחתי לך אותו תקח ואל תשנה יהי' מי שיהי׳ אל <lb/>תסתכל
					בו רק תיכף תאות לו רק כאשר לא תראה זיו קלסתר פנים שלי <lb/>לא תאבה ולא תשמע אליו
					ותאמר כי אין רצונך בו אף כי יהי' הגדול שבדור <lb/>תמאס בו ויזהר אותה בהזהר'
					ובבקשה וילך לו ויסע למקומו ולארצו והשדכנים <lb/>התחילו להציע לפני הגבירה הזאת
					שדוכים שונים עם גבירים לומדים <lb/>מפורסמים ותיכף כאשר ראתה בכלי המראה וצורת הרב
					לא ראתה אז <lb/>הבינה כי לא בחר בזה והשיבה האשה כי אין חפצה בו טעמה עמה ככה
					<lb/>השיבה האשה להמון שדוכים שונים אין מספר והשיבה פני השדכנים ריקם
					<lb/>והשדכנים התאמצו ויציעו לפניה שדוכים נכבדים מאלה והשיבה ג״כ כנ"ל <lb/>כאשר
					לא ראתה את מראה הרב ויהי כאשר ראו השדכנים כי הטריחו בחנם <lb/>פעמים אין מספר
					והוציאו הוצאות והעלו חרס בידם כי אין רצון האשה <lb/>להנשא לאיש כי כבר הציעו
					לפניה מגדולי המדינה ובכולם מאסה ויניחוה <lb/>ולא הציעו לפניה עוד שדוכים בחנם : </p>
				<fw facs="#facs_44_tr_1734187178" type="catch-word">
					<lb/>ואצל </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0045.jpg"/>
				<fw facs="#facs_45_tr_1734187186" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ואצל הרב ר׳ <persName>ליב בן שרה</persName> זצ"ל היה איש אחד מקורב מאוד היה
					עשיר <lb/>גדול למאוד והיה מעניק את הרב מהונו וכספו כל פעם וידו פתוחה <lb/>לו
					והוא נחשב מאד בעיני הרב ופתאום נתהפך עליו הגלגל ויצא אש <lb/>ותאכל את כל אשר לו
					מגדיש ועד כרם ולא נשאר כי אם גויתו בחמלת <name type="misc">ד'</name>
					<lb/>גם אשתו ובניו נשרפו באש ורק הוא נמלט ולא נשאר לו אף סעודה אחת <lb/>ולא נשאר
					לו כי אם עצה להחזיר על פתחי נדיבים להחיות נפשו ויבז <lb/>מאד בעיניו לאכול נהמי
					דכסופא כי לא ניסה באלה ויחשוב בדעתו לילך <lb/>מעיר לעיר עד בואו להרב באשר כי
					תמיד שלח להרב מעות הרבה בעת אשר <lb/>השעה שחקה לו ועתה כאשר נהפך עליו הגלגל
					יעניקהו הרב גם הוא <lb/>ממתנת ידו או יתפלל עליו לד׳ להצליחו : </p>
				<p>
					<lb/>ויבוא לעיר אשר דר בה הרב וילך אל פתח הרב והנה תמיד בעת בואו חרדו <lb/>כל
					אנשי הרב לקראתו והגבאים קיבלו אותו בסבר פנים יפות כי היה <lb/>נותן לכל אחד מלה
					יפה וכעת כאשר נתרושש מכל מלבושיו מוקרעים והלך בדרך רחוקה <lb/>עייף ויגע רעב וצמא
					צפד עורו והכרת פניו היה כי איש עני מדולדל הנהו ולא הכירהו <lb/>הגבאים ויחשבוהו
					לאיש עני ויקח הגבאי כמה פרוטות ויתן לו וכאשר הזכיר האיש <lb/>הזה ימים מקדם וראה
					מעמדו כעת כי הגבאי אשר שמש אותו תמיד בכל נפשו נותן <lb/>פרוטה בידו התמרמר מאד אל
					הבכי' ויתאפק ויאמר לא באתי לקבל ממך נדבה רק <lb/>רצוני לילך להרב אך מסתמא לא
					הניחו תיכף לכנוס כדרך הגבאים כי איש עני לא <lb/>יכניסוהו להרב כל כך במהרה וגם זה
					הדאיב נפשו למאד כי תמיד היו בראש הקרואים <lb/>ויכך בכי גדול וכאשר בא הגבאי לפני
					הרב סיפר להרב כי עני אחד בא ונתן לו נדבה <lb/>לא רצה לקבל רק רצונו לבוא לפני הרב
					: </p>
				<p>
					<lb/>ויאמר הרב יבוא ומדוע עצרת בעדו ויקרא הגבאי את העני ויבוא לחדר הרב <lb/>וגם
					הרב לא הכירהו כי נשתנו פניו וישא את קולו בבכיה ויאמר אני <lb/>הוא האיש פלוני אשר
					הייתי נכבד בעיני הרב ופעמים הרבה הייתי אצלו ונתתי לו הרבה <lb/>מנות ועתה הנה
					נהפך עלי הגלגל ואין בידי אף שוה פרוטה אשתי מבני וכל הוני נשרפו <lb/>באש אנא
					הושיעה כי באו מים עד נפש ויתפלא הרב מאד ויאמר לו לך לעיר
						<placeName>מאסקיוויא</placeName>
					<lb/>ושם יש אשה אחת גבירה בשמה תאמר לה בשמי כי אנכי צויתי שתיקח אותך ובודאי
					<lb/>תיקח אותך וטוב לך עמה לך עמה אל תעמוד ויתן לו הרב כמה אדומים על הוצאוה
					<lb/>הדרך וילך ויבוא עד עיר <placeName>מאסקיווא</placeName> ביום וא"ו ויקר מקרה
					כי נתנו לו מקום לאכול <lb/>ביום ה<date>שבת</date> אל הנגידה ההוא העני הלזה ראה
					את כל כליו ומסתמא הוטב הכל בעיניו <lb/>וכל רגע נחשב בעיניו לשנה רק האמין ברבו כי
					בודאי לא שלחו לריק והבל : </p>
				<fw facs="#facs_45_tr_1734187185" type="catch-word">
					<lb/>ויהי </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0046.jpg"/>
				<fw facs="#facs_46_tr_1734187188" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ויהי ביום הראשון אחר ה<date>שבת</date> נתנה האשה הגבירה לכל אחד נדבה
					<lb/>כי עוד כמה עניים אכלו שם ב<date>שבת</date> ההוא וילכו להם והעני <lb/>הלזה
					לא יצא מעיר רק בדעתו לראות איש שידבר עם האשה על אודות <lb/>השידוך כי לבבו היה
					נכון בטוח ברבו כי בודאי לא יכזבו דבריו <lb/>וישאל את אנשי העיר באשר אם ירצה איש
					להציע שידוך למען הגבירה <lb/>הזאת בפני מי ידבר אם לה לעצמ׳ או בפני איש אחד קרובה
					ויאמרו לו כי <lb/>מדרך השדכנים כי יציעו השידוך מתחיל׳ בפני דודה והוא יספר לה אך
					<lb/>אמרו לו אל תיגע עצמך בחנם לדבר לה שדוכים כי כבר נסו כוחם שדכנים <lb/>גדולים
					ממך ולא יכלו לגמור ומה גם אתה אולם לא השיב למו ובלבבו <lb/>הכין כי יה׳ יצליח
					דרכו ויבוא העני אל דוד הגבירה ורצ' לחת לו האיש <lb/>הזה
					נדב' כי חשבוהו למקבל ולא רצה העני לקבל נדבה וישאלהו מה ברצונו. <lb/>ויאמר באשר
					כי שמע כי באם ירצ' איש להציע שידוך למען בת אחיך לפניך <lb/>דבר לכן באתי גם אני
					לפניך ויאמר לו דוד' ואת מי תדבר למענה. ויען <lb/>העני
					המדוכא אותי אני רצוני להיות לה לאיש והוא תהי' לי לאשה וכאשר <lb/>ראה
						דוד הגבירה אותו בעין פקיחא מלבושיו מטולאים צפר עורו.
					אשר <lb/>הגביר׳ מאס׳ בגבירים ובו תבחר מילא צחוק פיו עד בליד ויסב פניו ויצחק
					<lb/>עליו ובדעתו חישב כי חמסו הי' על הגביר׳ הזאת כי פעמים רבות צוה עליה
					<lb/>לקחת את איש אשר הוטב בעיניו והוא לא שמעה בקולו ומאסה בו, לכן <lb/>אמר בלבבו
					כי כעת יצחק עליה ויקח את העני הזאת ויספר לה שתקח <lb/>אותו למען יהי' לחרפות
					ולדראון עולם. ולמען לא התגאה עוד על שאר <lb/>שדוכים אשר ידברו לה ולמען הגדל
					בזיונה לשכך חמתו הודיע לכל השכנו <lb/>והקרובים אשר גם הם היו לבם עלי׳ ע"ד
					השדוכים אשר תמאס בכל העולם <lb/>שיהי' נכונים ויראו מה יעשה לה למען תדע לבלי להתל
					עוד להלאות <lb/>אנשים ויהי כאשר התאספו האנשים כולם מפה אל פה ויקח האיש את
					<lb/>העני וצחוק בפיו ויוליך אותו להגבירה ויהי בראות האנשים את האיש הזה
					<lb/>יצחקו עליו מאד ויאמרו אין זה כ״א משוגע וכולם פתחו פיהם לשמוע דבר <lb/>מה
					יפול אלה אמרו כי הגביר׳ תכהו על הלחי אחת ושתים ותזרהו הלאה <lb/>כללו של דבר צחוק
					ושחוק הי' בין האנשים האל׳ עד בלי די והיה בתוכם <lb/>איש אחד חכם וירא <name type="misc">אלהים</name> וייצר לו מאד על בזיון העני ועל שפיכ׳ דם <lb/>הגביר׳
					ויאמר להעני הנך רוא' כי התאספו בכאן אנשים נבערים מדעת </p>
				<fw facs="#facs_46_tr_1734187189" type="catch-word">
					<lb/>לשחוק </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0047.jpg"/>
				<fw facs="#facs_47_tr_1734187180" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>לשחוק על איש בער כמותם לכן התחכם אתה ולך לדרכך ואל התן בפיהם <lb/>צחוק
					ויבושו ויען האיש העני אלף תודות לך אדון נכבד על כונתך הרצוי' <lb/>אולם את אשר
					אמרת כי אנשים נבערים מדעת התאספו בכאן ידעתי ואת <lb/>אשר לאיש משוגע תחשוב אותי
					טעות ושגית כי הודות לאל חי בינת אדם <lb/>לי עתה תראה כי הדבר הזה יצא לפעולת אדם
					והמ׳ יבושו כי צחקו. ויען <lb/>כי הכרתיך לאיש ישר הנני מבקשך בזה אשר גם אתה תכניס
					ראשך בדבר <lb/>הזה ותהי' שדכן בדבר ובודאי תקח מעות שדכנות כי ידעתי אשר הציעו
					<lb/>לפני' שדוכים רבים ונכבדים ממנו ואל תביטו על מראה שלי ועל מלבושי <lb/>כי
					קרועים המה כי מאת <name type="misc">ה'</name> הית׳ זאת: כשמעם כך נכנסו דבריו
					באזניהם <lb/>והבינו כי הלא דבר היא ותיכף ציוו להסיר כל איש אשר סובבו שמה וילך
						<lb/>דוד׳ רספר להגביר׳ כל הענין הזה ואז הבינ׳ גם היא כי
					זה הוא זיווג׳ <lb/>האמתי ונתנ' שבח ל<name type="misc">ה'</name> כי איננו בעל מים
					והעניות והמחסור לא היה חסרון <lb/>בעיניה ותנוד במו ראש׳
						לדוד' אך אמר לו הנה אני מוכרח לכתוב כעת <lb/>מוכתב נחוץ
					למ"ו שלי כתר לי זעיר ואחר שעה תבוא עמו לצל קורתי <lb/>למען אשים עיני עליו ותיכף
					נכנס' לחדר׳ וראת׳ בהכלי מרא' אשר נתן לה <lb/>הרב ואז ראת׳ זיו צורתו ותיכף הסכימ'
					דעת' על השידוך הלז׳ ובבוא דוד' עם <lb/>האיש הנ"ל אמר׳ הנה
					דעתי מסכמ' על האיש אשר תדברו ויען כי תאמרו כי הוא <lb/>לבוש מלבושים מקורעים לכן
					זאת עשו תקנו לו מלבושים נאים ומתוקנים <lb/>ממעות שלי וילבש מחלצות ובכן יבוא
					לראות פני ויעשו כן וילבישוהו והנה <lb/>חזרה לו זיו פניו כי באמת הי' מאצילי העם
					וכנעני הארץ אך הגלגל <lb/>נהפך עליו בפתע פתאום לכן נשתנה פניו וכאשר הולבש וסר
					בגדים הצואים <lb/>מעליו נהפך לאיש אחר ויבא אח"כ אל האשה וייטב בעיניה ובזמן מצער
					<lb/>נשא אותה בחופה וקדושין ודרו שניהם באהבה וכל השומע המעשה הזה <lb/>הבינו גודל
					קדושת הרב וקדוש ר׳ <persName>ליב שרהס</persName> זצ"ל. </p>
				<p>
					<lb/>כן יעזרינו הש״י לראות הצדיקים עת ינערו מעפרם ויקוצו לשם עולם <lb/>לכבוד
					ולחפ ארת : </p>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0048.jpg"/>
				<fw facs="#facs_48_tr_1734187184" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0014">
				<head>
					<lb/>מעשה נפלאה מ<persName>בעל המחבר ספר <name type="work">מגלה עמוקות</name></persName>
				</head>
				<p>
					<lb/>הרב הקדוש <persName>בעל <name type="work">מגלה עמוקות</name></persName> קיבל על עצמו לילך בגלות
					לבש כלי <lb/>גולה ושם לדרך פעמיו ונדד ממקום למקום 
									<lb/>עם אחת בא ליער אחד כאשר היה במרחקים כי תעה מדרכו ויפגעו בו <lb/>חבורת גנבים
					ושודדי לילה אשר היו מתחבאים שמה וישאלו אותו <lb/>למי אתה הלכו אם לצרינו אם
					מחבורת גנבים כמונו אתה או לא דק לחפור <lb/>את מקומינו צאתנו ובבואנו באת אלים
					ולגולל עלינו למסור אותנו בידי <lb/>מבקשי נפשינו ויחרד הרב מאד וירא לומר להם כי
					איש אמונים הוא לבל <lb/>יתנו אותו למרגל והולך רכיל וילחץ לומר להם כי גם הוא גנב
					אורב נפש <lb/>והוא ואחיזת מרעיו פשטו ידיהם בגדוד ויען כי הצלחתם עמדה להם מנגד
					<lb/>ברחו לנפשותם וימלט גם הוא ויבוא הלום וידבר הרב עמהם דברי גניבות <lb/>כדרך
					גנב מימיו ויאמר להם אחי אל תראו כמוני כמוהם יש כח בי לסבול <lb/>מכות רבות ולא
					להגיד האמת כמתפאר ויאמרו לו אם כן נשתה יחדיו וישתו <lb/>וישכרו באהבה ויאמרו
					נתחזק ונהי' לאנשים מצאנו חבר טוב לנו בתוך הגנבים <lb/>האלה הי' אדון אחד אשר
					התחפש ויבוא בתוך מחברתם להציל מפיהם דבר <lb/>מה כי אצל אחותו נגנב הון רב ולא
					נודע מי גנבו ויתפשו הרבה גנבים <lb/>וישימו אותם בבית הסוהר אם לא הודו ויצו האדון
					הנ"ל שישימותו גם <lb/>אותו בבית הסוהר מקום אשר הם יושבים ויתחפש כגנב גם הוא וילך
					עמהם <lb/>זמן רב כדי לידע מהם איזה דבר וכאשר ראו השופטים כי לא יודו אף <lb/>אחר
					הכהות אין מספר וישליחו אותם חפשי והאדון הזה אשר הגנבים <lb/>חשבוהו לגנב עמהם הלך
					מעת צאתם מבית הסוהר בחבורתם אולי יודע לו דבר <lb/>מה מהגניבה ויהי בבוא הרב הזה
					לגנב חבר חדש להחבורה שמח האדון <lb/>אתו מאד כי חשב בדעתו להתודע ממנו בדבר הגניבה
					וידברו יחדיו ויספר <lb/>לו האדון את דרכו את אשר כבר עשתה ידיו חיל בעסק הגניבה
					וישאל אותו <lb/>אם גם הוא הושיעה לו ימינו באיזה דבר חידוש ובתוך הדבר שאל אותו
					<lb/>האם הי' גם ידך בגניבת האדונית אשר כפי הנשמע הגנבים האלה אנשי <lb/>חיל המה
					ויענוהו הרב כי אין מעצור לו לעשות חיל בעניני גניבות וידיו <lb/>רב לו בכל וגם
					בהגניבה הזה יוקח חלק כאשר יעבור איזה זמן כי גם ידו </p>
				<fw facs="#facs_48_tr_1734187185" type="catch-word">
					<lb/>שפאם </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0049.jpg"/>
				<fw facs="#facs_49_tr_1734187178" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>עשתה זאת. כי ירא לנפשו והוכרח לספר לו כי גם הוא איש חיל למען לא
					<lb/>והרגוהו). בשמוע האדון כך שמח בלבו ואמר בדעתו זה האיש שקויתי לו <lb/>עליו
					נדדתי שנתי וגרתי עם גנבים זה זמן רב עתה אדע את כל וידבר <lb/>על לב כל החבירה כי
					ילכו עמו למקום פלוני אלמוני באשר כי שם יש <lb/>אדון אחד ואינו בביתו ולא נשאר
					בתוך הארמון כי אם אשתו זקנה ולא <lb/>יבצר מהם מלגנוב בכל מכל כל לבל ישאירו
					עוללות. ובדעתו הי' להביא <lb/>אותם לתוך ביתו ורק למען הגנב החדש הזה אשר ממנו
					נודע לו והגניבי <lb/>מהאדונית אחותו וישמעו לקול דברו וילכו יחדיו באישון לילה.
					והרב אשר <lb/>כעת בגנבים חלקו נאנח ונענה. הוכרח לילך עמה'. ויבוא
						ל<placeName>הארען</placeName> ויאמר <lb/>האדון להרב. בוא אח נאמן אני ואתה
					נהי' הראשונים אנחנו נלך חלוצים <lb/>לפני אחינו ועמי מפתחות אשר כל חומה בצורה וכל
					דלת בריח יפתחו <lb/>הרב <persName>בעל <name type="work">מגלה עמוקות</name></persName> הי׳ במצודה גדולה יבטח ב<name type="misc">אלהיו</name> וילך עמו וכאשר <lb/>נכנסו דרך פתח הקטן מהשער נפלו מגבעתם מעל
					ראשיהם וירומו איש <lb/>מגבעתו אך חלפו עצמם כי הי׳ חושך ואפיל' ויהי כאשר בא אל
					הבית <lb/>פנימה וזה הי' בית האדון אשר הי' דר בי ויסגר את הדלת ויקרא בקול ויאסף
					<lb/>כל עבדיו ויאסרו אותו בזיקים לאמר תן תודה מי ומי הוא אשר גנב את <lb/>הון
					אחותי האדונית אשר אתמול אמרת כי גם ידך היתה במעל הזה. ובבוקר <lb/>השכם מסר אותו
					לבית המשפט ויושיבהו בבית האסורים ויבוא האדון אליו <lb/>בחמה גדולה הגד לי מי גנב
					את רכוש אחותי הרב ראה כי הוא בצרה גדולה <lb/>בכה ויתחנן לו ויאמר לו אדון נכבד
					הנה אספר לך האמת ויספר לו האמת <lb/>כי הנהו איש אמונים ולא היה גנב אולם שומע אין
					לו האדון צחק עליו. <lb/>ידעתי כי איש גנב נבחר אתה והלא כן היה תפארתך כי אך אם
					מאה מכות <lb/>תסביל לא תודה על האמת אולם אנכי אצו' להכות אותך חמש מאות מכות
					<lb/>עדי כי לא תעצור כח עוד לסבול. עדי כי תודה על האמת וזמן נתונה לך <lb/>עד
					ליום מחר להודות או לקבל המכות וילך מעמו ויתפלל הרב לד׳ בבכי' <lb/>ובצעקה כי לא
					ידע לשות עצות בנפשו מה יעשה ודו השומע לקול חסידיו <lb/>ראה בעני עבדו והי' כאשר
					מרוב בכי׳ וצעק' לד' נפל עליו תרדמ׳ ויישן. <lb/>ויחלום. כי עבד אחד מעבדיו הנאמנים
					מבקש לשלוח יד באדונו לשים <lb/>סף רעל בתוך המאכל להמיתו וזאת יספר להאדון ובעבור
					זה חפשי ישלחנו <lb/>ויקץ והנה חלום אך הבין בדעתו כי חלום אמת היא וכי ישועתו
					קרובה </p>
				<fw facs="#facs_49_tr_1734187177" type="catch-word">
					<lb/>לבוא </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0050.jpg"/>
				<fw facs="#facs_50_tr_1734187183" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>לבוא וינחם בבוקר כאשר בא האדון למקום אשר הנהו יושב לשמוע מענה <lb/>פיו ע"ד
					הגניבה ויאמר לו הרב אדון נכבד שלום בואך ברוך <name type="misc">ה'</name> כי יש
					לאל <lb/>ידי להראות לך תום לבבי ונקיון כפי כי לא הייתי גנב מימי להנצל מידך
					<lb/>ועליך להודות ל<name type="misc">ד'</name> על כי שלחני הנה והנני רואה כי
					עבורך הי' כל אשר הי' <lb/>עמי למען אצל אותך מרדת שחת ויתמה האדון ויאמר מה זה
					תדבר אלי <lb/>ויאמר לו הרב דע כי עבדך נאמן ביתך אורב נפשיך והנה הוא שם מות
					<lb/>בסיר והיה באכלך ממנו מות תמות וברצותך לדעת אם כנים דברי בעת אשריתן <lb/>לך
					לחם לאכל תתן ממנו מעט לכלב ותראה כי רגע אוכלו מפתבגו יפול <lb/>וימות והיה נפשו
					חתת נפשיך וילך האדון תיכף לביתי בשמרת לבב על כי שמע <lb/>בשורה כזו ויהי כדברי
					כרב הון היו כאשר נתן לו לאכול נתן ממנו לכלב <lb/>ותיכף מת
					ותיכף מסר את עבדו לבית הסוהר ואת הרב שלח לחפשי כי ראה <lb/>כי איש <name type="misc">אלהים</name> קדוש הנתו. וכל רז לא אנוס ליה ובודאי אין חלקו
					בגנבים <lb/>והעבד אשר חישב להמית אותו הוכרח לשתות בעצמו את כיס התרעל' אשר היכן
					<lb/>בשביל אדונו וימת מות נבל </p>
				<p>
					<lb/>ו<persName>הבעל <name type="work">מגלה <choice><sic>המקות</sic><corr>עמוקות</corr></choice></name></persName> אך כאשר פתח קומו תיכף ומיד הלך לו ליער <lb/>קטין אשר היה
					קרוב אל העיר להתבודד עם קונו להודות לו על <lb/>חסדו אשר עשה עמו להפליא והאד
					וביקש להשיב לו גמול טוב על אשר הצילו <lb/>ממות וישלח ויקרא לנכבדי העיר באשר כי
					ברצונו לעשות סעוד' גדול' לכל אנשי <lb/>העיר למגדול ועד קטון וכל אשר נמצא בעיר
					יהיה על הסעודה וכאשר יודע לו <lb/>איש אחד לא יהי' על הסעודה שלו אז יכעס על כל
					אנשי העיר ויזהר <lb/>את השמשים בהזהרה גדולה לשום עין על זה לקרות לכל איש אשר
					ימצא <lb/>בעיר ההוא איש לא יעדר והוא הכין סעודה גדולה ויהי בלילה עת אשר
					<lb/>הוגבל על הסעודה והשמשים יצאו כל היום ההיא דחופים ויבהילו כל איש <lb/>אשר
					ראו על המשתה אשר עשה האדון ובודאי באו כל אנשי העיר ויגידו <lb/>להאדון כי כבר כל
					אנשי העיר יושבים בארמונו וילך האדון בכל החדרים <lb/>לראות אם יראה את האיש הזה
					אשר לבש כובע שלו כמבואר למעלה (עת <lb/>אשר נפל מהם והחליפו) ולא ראהו כי העני הזה
					הי' יושב ביער מתבודד <lb/>עם קונו וירא האדון כי איננו אמר בכעסו להנכבדים ראו כי
					לא תשמעו אל <lb/>קולי כל הסעודה הזאת הכינותי רק למען איש אחד למען ספר לכם כל
					הניסים <lb/>שעשה לי אלהיכם על ידו ועתה איננו תדעו כי חמסי עליכם אם לא תביאו </p>
				<fw facs="#facs_50_tr_1734187184" type="catch-word">
					<lb/>לי </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0051.jpg"/>
				<fw facs="#facs_51_tr_1734187178" type="running-head">
					<lb/>ה </fw>
				<p>
					<lb/>לי את האיש הלזה חפשו בחפש מחיפוש הדק היטב בחורין ובסדקין ביעריו
					<lb/>הסמוכים לעיר וכל איש אשר תמצאו תביאו אותו אלי: כאשר הדבר יצא מפי <lb/>האדון
					יצאו דחופים עוד כמה שמשים ויחפשו בכל המבואות ובכל המקומות <lb/>וימצאו עוד כמה
					אנשים ובתוכם גם את האיש הזה אשר ביקש האדון ויבוא <lb/>האדון ויראה מגבעתו על ראש
					האדון ויאמר טוב עתה ראיתי את האיש אשר <lb/>אנכי מבקש : </p>
				<p>
					<lb/>וישבו כל העיר לאכול סעודה הגונה והאדון שמח מאד ואכלו ושת <lb/>וישכרו מאד
					ולא ידעו על מה ולמה ואחר אכול ושתה בא האדון <lb/>לתוך המסובים וישאל אותם מה
					לעשות לאיש אשר הציל אותי מיד <persName>שאול</persName>
					<lb/>זה אומר בכה וזה אומר כה יהי׳ שכרו ענה האדון אנכי אעשה יותר מאשר <lb/>תאמרו
					וילך ויביאו לפניהם האיש הזה <persName>הרב בעל <name type="work">מגלה עמוקות</name></persName> ויאמר להם <lb/>זה האיש גנב הנהו
					מ׳ יתן והייתם כלכם כמוהו ויספר להם כל הנכתב <lb/>ואשר הציל אותו מרדת שחת ויודו
					האנשים לד׳ ושמו הגדול נתקדש מאד <lb/>בפי כל ויתן האדון להרב שני כפרים וממון רב
					וייטב הרב מאד להיהודים <lb/>היושבים בהכפרים וישלח אחר אשתו הצדקת ותשב עמו שם
					וגמל חסד עם כל <lb/>דורש תשי׳ והוא למד בשקידה רבה תורת אמת זכר צדיק לברכה. </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0015">
				<head>
					<lb/>מעשה נוראה מהרב הגאון ר׳ <persName>יחזקאל</persName>
						מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> בעל נודע ביהודא. </head>
				<p>
					<lb/>קודם שהי' אב"דק <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> הי׳ רב בעיר אחרת ודרכו היה
					בקודש לקבץ <lb/>נדבות ולעשות את אחרים על הצדקה לפדיון שבוים ולהכנסת כלה
					<lb/>ובכל פעם קיבל בעל כרחו מהנגידים נדבות לתמוך ידי עניים אומללים <lb/>והדבר
					הי' רע בעיני הנגידים ולא יכלו לעמוד בו ויתאספו פעם אחד <lb/>כל כנעני העיר
					והנגידים ויבחרו שלשה נגידים אשר מצח אשה זונה למו <lb/>הכלם לא ידעו שיבואו להרב
					ויזהירו אותו שבאם לא יניח דרכי זה לבלי לעמים <lb/>עוד על הנגידים עול הצדקה יום
					יום כדרכו ידע כי אין רצין אנשי העיר <lb/>עוד בו לרב רק יבחר לו מקום אחר וילבשו
					האנשים עוז ותעצומה וילכו אל <lb/>הרב ויגידו לו כדבר אנשי העיר ויאמר להם הרב יפה
					דברתם בעתו ובזמנו <lb/>ויראה להם מוכתב קאנסיס השלוחה לו מעיר
						<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> אך אמר הרב אתם. <lb/>הנה לא ידעתם מזה וכונתכם
					הי' להדאיב את רוחי לכן תקבלו שכרכם לאחד <lb/>צוה הרב וקלל אותו לירד מנכסיו לשני
					אמר צו לביתך כי מות תמות ולכלישי </p>
				<fw facs="#facs_51_tr_1734187180" type="catch-word">
					<lb/>אשר </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0052.jpg"/>
				<fw facs="#facs_52_tr_1734187189" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>אשר הוא אצר מעט ברוחו לבלי לספר להרב כדבר אנשי העיר כי ירא מפני <lb/>הרב
					ובושת פניו כסתהו אותו קילל הרב שיהי' לו בן מאשתו אשר היא מעוברת <lb/>כעת ויהי'
					למדן גאון מופלג חכם אך בעת אשר יהיה בר מצוה ימיר דתו <lb/>כאשר כילה לדבר דבריו
					עוד מעט בא וסוסים דוהרים ויבהילו את הרב לעיר <lb/><placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> בכבוד גדול . </p>
				<p>
					<lb/>וכאשר קילל את השלשה הנגידים כן היה זה מת וזה ירד מנכסיו וידל <lb/>מאד ולזה
					נולד בן אשר אין כחכמתו בכל העולם והאנשים התאבלו <lb/>מאד הוא ואשתו בראותם כי
					קללת הצדיק הזה נתקיימה בשני הגבירים : <lb/>ומסתמא גם ממנו לא יבצר ורבצה בו אלות
					הצדיק ומה גם בראותם רוב חכמת <lb/>בנם הנולד למו אשר עלה בחכמתו יום יום בעת אשר
					למד פ"א האלו בית <lb/>ידע היטב לקרות ויהי לנס בכל העיר וכל אנשי העיר כבדו את
					הנער הזה והיה <lb/>נחשב בעיני כל אך בעיני אבותיו לא טוב היה ואדרבה מה שראו גודל
					חכמתו <lb/>היצר להם יותר עליו כי ידעו את שלהם מה יהיה בסוף ימי הנער בהיותו בן
					<lb/>שמונה שנים כבר ידע ללמוד ש״ס ופוסקים כאחד הגדולים והבין הנער באביו
					<lb/>ובאמו כי ראה כי בכל יום ויום מה שהיה ראוי להם להוסיף להם שמחה על <lb/>שמחה
					מגודל חכמתו אדרב׳ הם בכל יום יותר נאנחים וישאל אותם ויבך לפניהם <lb/>שיספרו לו
					קשט אמרי אמת באמרו הן אנשים אחרים ישושו אתי משוש בגודל <lb/>חכמתי ואתם תבכו עלי
					יום יום ובעיניכם אני רעה בשומעם מפיו הדברי' האלה <lb/>נתמרמרו מאד אל הבכי׳
					ויאמרו לו איזה תירוץ אבל לא נכנס ללבו ויהי אחר <lb/>עבור עוד שנה ותהום כל העיר
					על גודל חריפות הנער וכל הלומדים מנשאים <lb/>ומכבדי׳ אותו ורק אבותיו עצבים לא
					נהנו ממנו כלום : </p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום כאשר נתן הנער עוד על לבו צרות אבותיו אשר לא ידע <lb/>על מה ולמה
					בכה ויתחנן להם שיגידו לו אמיתו של הדבר ולא <lb/>וכזבו בו אולי יוכל להושיע לרפאות
					תוגה לבבם ויראו כי לא יכלו עוד <lb/>להעלים ממנו ויספרו לו את קללת הרב ויאמר הנער
					להם אבותי זאת עשו <lb/>לי תן לא בידי מעות על הוצאות הדרך ואני אלך ואסע ממקום
					למקום <lb/>כאשר יוטב בעיני והנה אם נגזר הדבר שאמר דתי טוב לכם כי לא <lb/>תראו
					בעיניכם ולא יהיה הבושה אצלכם גדול כל כך ואם יעזרני ה׳ שאנצל <lb/>מקללת הרב ותבוא
					עלי ברכה ולא קללה אז אודיע לכם ותשמח לבבכם <lb/>ויבינו בלבם כי טוב דיבר וכי עצתו
					נכונה ויעשו כדבריו ויתנו בידו מעות </p>
				<fw facs="#facs_52_tr_1734187190" type="catch-word">
					<lb/>על </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0053.jpg"/>
				<fw facs="#facs_53_tr_1734187184" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>על הוצאות הדרך וישלחוהו והמה בוכים מאד וגם הוא בכה ויפרוד מעמם <lb/>וילך
					ויסע ויבוא עד מקום עיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> לישיבת הרב
					ר׳ <persName>יחזקאל</persName> הנ"ל ולא <lb/>נודע לאיש מי ומי הוא גם את מקום
					מולדתו לא הוגד ויהי כראות הרב גודל <lb/>חריפתו ורוחב בינתו בלימוד נחשב מאד
					בעיניו כי ראה כי היה המובחר שבכל <lb/>התלמידי' אשר ימצאו בהישיבה שלו ויהי כי
					נודע לכל העיר את מעלות הנער <lb/>קפצו עליו הרבה אנשים אשר רצו להתחתן עמו אבל הרב
					עיכב עליהם <lb/>כי היה רצונו לקחת אותו לעצמו בשביל בתו הבתולה וכן היה כאשר נעשה
					<lb/>בן עשרה שנים התחתן אתו הרב והגבילו זמן החתונה עד יום אשר יהיה בן <lb/>י"ג
					שנים וזה לא ידע הרב אשר קללהו כי לא נודע לו מי ומי הוא </p>
				<p>
					<lb/>ויהי כאשר הזמן קרב החתונה ובא שני שבועות מקודם ששלח הרב להזמין כל <lb/>ר
					מיודעיו מרחיק ומקרוב כדרך הרב למען ישלחו לו דרשה גשאנק <lb/>וגם לעירו אשר היה
					שמה מקודם שלח לכמה נגידים אשר אהב אותם ויבחרו <lb/>הנגידים שני נגידים ויקבצו יחד
					מכל איש ואיש כרצונו לשלוח דרשה גשאנק <lb/>על ידיהם שני הנגידים הנ"ל ראו שיבואו
						ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> על <date>שבת</date> שלפני החופה <lb/>שקורין
					פארשפיל ויתנו הנגידים להרב מנה יפה הנשלח על ידם והיה בליל <date><lb/>שבת</date>
					כאשר אכלו אמרו האנשים אשר באו מעיר אשר היה רב שמה מקודם <lb/>רצינינו לראות את
					החתן אמר להם כי היום גם מחר לא תכלו לראותו אכן <lb/>בסעודת שלש סעודות יבוא לפתוח
					פיו בדברי <name type="work">תורה</name> תראו אותו ויהי כן ויבא <lb/>החתן לסעודה
					השלישית ויאמר דברי תורה ערובים לאוזן שומע ויטב בעיני הם <lb/>וכאשר נפטרו לילך
					לבתיהם בשלום באו גם אלהחתן ויברכו אותו בברכת <lb/>מז״ט והנה הכירו אותו כי מראהו
					היה נודע להם אבל לא ידעו מי הוא גם <lb/>עוד בסעודה השלישית ניכר להם אך בעת
					פטירתם ניכר להם עוד יותר <lb/>והיה כאשר יצאו ברחוב ויאמר איש לאחיו מה אומר לך
					זיו פניו נודע לי <lb/>מאד אך לא אוכל לידע מי ומי הוא ויען השני גם לי נודע ובדעתי
					כי הנהו <lb/>בן האיש אשר קילל אותו הרב שימיר דתו ויען השני צדקת צדקת כדברך כן
					<lb/>הוא ואנכי שמעת מכבר שביום החתונה יהיה ממש בן י"ג שנים ועתה אם לא <lb/>כספר
					זאת להרב וחטאנו לאלקים ותבוא עלינו קללה ועתה נחזור להרב <lb/>ונספר לו אולי יוכל
					להנצל וילכו אל הרב ויספרו לו כי הנהו בן אותו הגביר <lb/>אשר קילל אותו שימיר דתו
					בבירור ויאמר להם הרב המתינו בכאן כמה <lb/>ימים כדי שתראו גמר הדבר מה יהיה בסופו
					ויצו הרב לעשות במרתף אחד </p>
				<fw facs="#facs_53_tr_1734187188" type="catch-word">
					<lb/>דלתים </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0054.jpg"/>
				<fw facs="#facs_54_tr_1734187175" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>דלתים מברזל חזק ומסגרות חזקים למאד נתן עליו ויצו ליתן שמה החתן <lb/>ביום
					אשר יהיה בו בן י"ג שנים ויום אחד כדת בר מצוה ואת הדלת יסגרו <lb/>בהרבה מפתחות
					והרבה אנשים בעלי זרוע העמיד אצל הפתח מבחוץ לבל ינוחו <lb/>לשבור הדלת והמסגרות
					ויעשו כן ויהי היום אשר בו נעשה בר מצוה שמו אותו <lb/>בהמרתף ההוא ויסגרו הדלת
					בעדו והחתן חירף וגידף כלפי מעלה באותו <lb/>היום ויצעק בקול גדול שרצונו להמיר דתו
					שינוחו אותו ויגש לסבור הדלת <lb/>אך לא הניחו אותו וכל היום הזה היה כים נגרש שילך
					להמיר דתו אך לא <lb/>יכול ויהי אחר אשר עבר היום ההוא נח ולא רגש עוד רק יישב
					בדעתו מה <lb/>שרצה לעשות והכה עצמו ויסגף גופו על אשר ככה רצה לעשות וישב בתשובה
					<lb/>שלימה ויצו הרב להחליף אותו מהבור ואמר כי כעת לא יפחוד עוד ממנו <lb/>שימיר
					דתו כי כן נאמר ב<name type="work">גמרא</name> בת דינא בטל דינא וידחו את החתונה
					<lb/>על כמה שבועות ויכתוב הרב אגרת לאבי החתן ואמו שיבואו על שמחת בנם <lb/>ואין
					לשער גודל שמחת אבות החתן בשומעם מפרי בטנם כך ונת קי <lb/>בהם הזורעים בדמעה ברכה
					יקצורו כיבעת אשר יצא מאתם בכו מאד וכעת <lb/>בשומעם כי נעשה חתן המלך ששנו מאד
					וכאיל דלגו שור עדי באו ל<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName>
					<lb/>להתעלם באהבים את שמחת בנם כן יעזרינו <name type="misc">ה'</name> לשוש את
						<lb/><placeName>ירושלים</placeName> משוש </p>
			</div>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0016">
				<head>
					<lb/>עוד מעשה מהרב הגאון הקדוש ר׳ <persName>יחזקאל</persName> הנ"ל </head>
				<p>
					<lb/>בעיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> היה מנהג העיר שביום אסרו חג פסח היה אוכלים
					פת <lb/>עכו״ם כי העיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> עיר גדולה ותמיד היה מביאי׳ לחם
					מהסביבות ורק <lb/>ביום אסרו חג פסח לא היה באפש' להבי׳ מחוץ לעיר לכן הכרחי כמה
					רבני' להכשור <lb/>פת נחתום והמה הזמינו את הלחם באחרון של פסח וביום המחרת מכרותו
					<lb/>להיהודים פעם אחת נתייעצו יחדיו כל האופים אשר היו מוכרים להיהודים <lb/>עת
					באסרו חג שכולם יתנו סם המות בתוך הלחם למען יאכלו כל היהודים <lb/>וימותו כולם
					כאיש אחד והיה עת צרה אך הלא מקרא מלא כתיב עוצו עצה <lb/>ותופר דבריו דבר ולא יקום
					כי עמנו אל אלהינו עמנו לא כמוט רבת גם <lb/>שמה תציל ד׳ את עמו אשר אהב סלה וכן
					היה כי בא בחלום להרב <lb/>את מחשבות הערלים האלה ויחשוב בדעתו אם יודיע לכל אנשי
					העיר כי מות <lb/>בלחם לא טוב יהי' כי המה יבערו את הלחם ההיא מהעולם ואח״כ יעללו
					על </p>
				<fw facs="#facs_54_tr_1734187177" type="catch-word">
					<lb/>הרב </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0055.jpg"/>
				<fw facs="#facs_55_tr_1734187185" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הרב כי גרם להם היזק בידים ויעשה הרב ערמ' בחכמה יתירה ויקרא אליו בתחלה
					<lb/>כל גדולי העיר כל הלומדים והדיינים ולא הגיד להם מאומה מהמעשה אך אמר <lb/>להם
					בבקשה ממכם אתם ידעתם אותי ואת שיחו כי לא איש משוגע הנני ויודע <lb/>אני הודות לאל
					חי דינים כנהוג ולא אכשל ח"ו בדבר הלכה ועתה טעם כמוס <lb/>עמדי אשר לא אוכל לגלות
					באזניכם עתה רצוני להכר בכל העיר כי גמרכו <lb/>במנין ובמשקל כי מהראוי לעשות תשעה
					ימים את חג המצות וכל הראשונים <lb/>טעו ורק אני ככה נודע לי בברור. ועתה בקשתי מכם
					שגם אתם אל יהיה <lb/>הדבר קשה עליכם שאוסיף על המצות כי עת לעשות לד' ועתה גם אתם
					<lb/>תאמרו כי צדקתי וכי כן הדין למען יחשבו ההמון עם כי אמת הדבר ויבינו
					<lb/>הלומדים כי בודאי כונת הרב לטוב׳ ויבטיחו לקיים דבריו ביום אחרון של פסח
					<lb/>צוה הרב לסגור כל הבתי כנסיות ורק בבית הכנסת אחת יפתח אשר שמה <lb/>יתפללו כל
					העיר כי ברצונו לדרוש דבר נחוץ ייתאספו יחד כל העיר למקטון <lb/>ועד גדול מפה אל פה
					וילך הרב על הבימה ויאמ׳ רבותי נמנתי וגמרתי עם כל <lb/>לומדי העיר עפ״י הדין כי
					מהראוי לעשות תשעה ימים פסח ושלא לאכול כל <lb/>מחמצה גם ביום התשיעי ככל חוקת
					שמונת ימים כן תעשו גם את יום התשיעי <lb/>וכל האוכל כל מחמצ' יהי' בכלל פושעי
					ישראל ממש כאוכל חמץ ב<date>יו</date>' <date>ראשון של <lb/>פסח</date> וכל הלומדי׳
					מלאו על ידיו ואמרו אמת נכון הדב' לעשות כדברי הרב <lb/>ומסתמא קימו וקבלו היהודי'
					את מצות הרב ויהי באסרו חג כאשר יצאו האופים <lb/>הערלי' למכור את פתם אשר מות
					בתוכו ואין קונה כי היהודים עוד' אוכלי' מצות <lb/>ותמיד לא היו עומדי' זמן רב כי
					ברגעים אחדים מכרו כל הלחם כי הלא עיר <placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName>
					<lb/>עיר גדולה ועתה הנה עומדים כל היום ואין קונה וישאלו את איש אחד מה הדבר
					<lb/>הזה ייאמרו לו כי רבינו הכריז עלינו לעשות תשעה ימי' פסח ויבינו בדעתם <lb/>כי
					אין זה טוב להם כי בכל הסביבות בודאי לא יודעים מזה והמה יאפו בתשיעי <lb/>וביום
					המחרת יביאו המה לחם לאכול ומי יקנ׳ פתם וחמסם היה על הרב <lb/>וילכו לקבור עליו
					למקום המשפט ויספרו לשר השופט את המעש' אשר עשה <lb/>להם הרב כי לולי הי' מכריז
					מקודם לפסח בכל הסביבו' שכול יקיימו כן <lb/>ולא היו המה עושים לחם באסרו חג הי'
					המה הערלים מוכרי׳ את שלהם <lb/>ב<date>תשיעי</date> אכן כעת המה יפסידו כי ביום
					התשיעי יבואו היהודי' מהסביבו׳ ויביאו <lb/>לחם למרבה ועוד אמרו כי הי' להרב להודיע
					להם מתחיל' שאל יכינו את הלחם <lb/>הדבר יצא ממקו' המשפט כי המה יביאו את הלחם
					למקו' המשפט והרב ישל' להם </p>
				<fw facs="#facs_55_tr_1734187186" type="catch-word">
					<lb/>דמי </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0056.jpg"/>
				<fw facs="#facs_56_tr_1734187181" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>דמי שויו ויביאו כולם את הלח׳ וישלחו לקרות את הרב ויציעו לפניו את דבר
					<lb/>המשפט אשר יצא מאתם לשלם במיטב כספו בעד הלחם ויאמר הרב כן <lb/>אעשה אך
					מתחילה צריך אני לידע אם הלחם טוב היא ולא יזיק לכן ינתן <lb/>ממנו מעט לאכול לכלב
					ואין בתוכו דבר רע אקח אותו ואשלם להם כמצותיכם <lb/>ויעשו כדבריו ויתנו ממנו לכלב
					ויאכל וימת הכלב לפניהם ויצו לעשות <lb/>פן מלחמי כל אופה ואופה ובכולם הי' מות
					ויאסרו את כל האופי׳ בבית <lb/>ואסורים והרב יצא נקי לבלי ישלם להם בעד הלחם ואח"כ
					אמר הרב לשר <lb/>השופט עתה תבינו מדוע צויתי לעשות תשעה ימים פסח היא בשביל כי
					<lb/>נודע לי בחזיון לילה את מעשיהם ועשיתי להפר עצתם ונתקדש שם <name type="misc">ה'</name>
					<lb/>והמשפט יצא כי האופים בעצמם יאכלו את לחמם וימותו כן יאבדו כל חושבי <lb/>עון
					על עד <name type="misc">ה׳</name>: </p>
			</div><note>***note on edition switch***</note>
			<div type="story" xml:id="Sipurei-Kdoshim_0017">
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0057.jpg"/>
				<head>
					<lb/>מעשה </head>
				<p>
					<lb/>מהרב הצדיק וכו׳ מוה׳ <persName>משה מפרעשיוועצקי</persName> הרב הנ"ל בתחלתו
					<lb/>הסתיר מעשיו ועבודתו. ונראה לכל העולם כאיש פשוט ע"ה. <lb/>וגם הלך נע ונד
					וסבול גלות עם השכינה. ונזדמן לו פ"א שבא לבית אחד <lb/>שישב שם איש הגין ומכני׳
					אורח גדול. וכאשר נכנ׳ אל פתח ביתו שמח <lb/>לקראתו וקבלו בסבר פנים יפות ונתן
					לפניו לאכול ולשתות והנה בתוך <lb/>אכילתו הבין שהבע״ב ואשתו יושבים בדאגה וביגון
					ומדברים זה עם זה <lb/>מאיזה ענין בהסתר לבל ישמע האורח מדאגתם וכאשר הבין הדברים
					התחיל </p>
				<fw facs="#facs_45_tr_1734198573" type="catch-word">
					<lb/>הרב </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0058.jpg"/>
				<fw facs="#facs_46_tr_1734198574" type="page-number">
					<lb/>ם </fw>
				<fw facs="#facs_46_tr_1734198577" type="running-head">
					<lb/>ספורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>הרב האורח לבקש מהם לספר לפניו דאגתם אולי יוכל ליעצם על הדבר. וענו
					<lb/>ואמרו דאגתינו על מה שעזב אותנו האומן משריפת היי״ש וגרם אותנו היזק <lb/>ב
					כזה אפשר אתם יכולים והרגנתה באומנות הלזו. ויען ויאמר בודאי <lb/>דעתי ואומן בעסק
					הלז אנכי וכאשר שמעי דבריו נתאזרו בעוז וחדוה על דבר <lb/>שהזמין להם ה<name type="misc">שי"ת</name> בע״מ ואומן לביתם בלי שום חיפוש אחר חיפוש ותומ״י
					<lb/>וליכו אותו לבית העושין שם היי״ש והראו לו כל בית נכותם ותיכף הזהיר <lb/>עה״ב
					את הערלי׳ המזומנים לשם לעזר ולסעד לאיש הלז ככל היוצא מפיו <lb/>ששו. ויהי למחרתו
					באו הערלים נשאול פיו איך להתנהג בדבר עשיית <lb/>י"ש ואמר להם לע״ע כאשר הורגלתם
					ועשיתם עד הנה כן תעשו גם <lb/>שאה. וכל אשר נא יוטב בעיני אתקן על נכין כאשר עם
					לבבי וכן עשו <lb/>יברך <name type="misc">ד'</name> את בית
						הבעה״ב וימצא מאה שערים בהיי״ש בגלל
					האומן הרב <lb/>הצדיק הנסתר. וימצא חן בעיני שר בית היי״ש
					ויעזוב בידו כל ענין בית <lb/>הש ולא ידע אתו מאומה מה נעשה שם. וגם הרב הנסתר קבע
					עיקר <lb/>ראו שם וכל חפיציו הניח רק בבית עשיית היי״ש רק טלית ותפינין שלו <lb/>אל
					בבית הבעה״ב ובכל בוקר הלך עבורו ליהח אותו בידו ולהתפלל בבית
					<lb/>דרש ואח״כ נשא אותו עוד לבית הבעה״ב. והיה הדבר הזה לפלא
					בעיני כל <lb/>ואיו ובפרט בעיני הבעה״ב כי כל חפיציו מונחים
					אצלו והטו״ת נושא חותו <lb/>כל יום לבית בעה״ב ולילך עבורו בכל יום הליכה בכדי.
					ובעבור זה <lb/>לישב בעיניה נשוטה וע"ה. רק שהחזיקו אותו לתם וישר גם דרכו היה
					<lb/>"ל מוצש״ק לאכול סעודת מלוה הלכה ובעבור זאת היה הוכרח לבוא <lb/>בית בעה״ב
					בכל מוצש"ק. ויהי היום כאשר בא במוצש״ק לביתו לאכול <lb/>שם סעודה מלוה מלכה כדרכו.
					ובעה״ב היה טרוד בפעולתו הוא עשיית <lb/>לשלוטת עם ערלים המקיפין יי״ש ובעבור טרדתי
					לא היה יכול להפסיק <lb/>חשבון ולאכול סעודת מ״מ עם האומן הרב הנסתר. ויהי כאשר
					המתין <lb/>הרב האומן הנסתר על סעודת מ״מ ויחל עד בוש וירא כי בעה״ב טרוד
					<lb/>ענינו מאוד והלך לו למקומו לבית שריפת היי״ש ויהי אחרי כי כאשר <lb/>מאה ונגמר
					החשבון עם ערלים הנ"ל רצה הבעה״ב לישב לאכול סעודת <lb/>לא ויפן
					כה וכה וירא כי אין האיש האומן בביתו ושאל לאנשי ביתו <lb/>עבורו ויאמרו אליו הנה
					בא כבר האומן פה ויתמהמה זמן כביר וירא כי <lb/>לחם טרודים מאוד פנה והלך לו אז אמר
					הבעה״ב בלבו כמדומה כי איש <lb/>משוט הוא ואפשר רוצה לאכול למלאות נפשו כי ירעב
					ואפשר הוא מכווין <lb/>א"ע לשם מציה ג״כ בשמעו מאביו שמצוה לאכול סעודת מ״מ ע״כ
					משני <lb/>וטעמים אלך ואקרא אותו. וכן עשה והלך לבית שריפת היי״ש שהיתה <lb/>א לכפר
					רחוק מאוד ויהי כי בא סמוך לבית הנ"ל ראה כי אור זורח </p>
				<fw facs="#facs_46_tr_1734198575" type="catch-word">
					<lb/>ומבהיק </fw>
				<pb facs="Sipurei-Kdoshim_0059,jpg"/>
				<fw facs="#facs_47_tr_1734198574" type="running-head">
					<lb/>כפורי קדושים </fw>
				<p>
					<lb/>ומבהיק דרך החלונות. חשב בדעתו בוודא כי יגנובו הערנים מן ה <lb/>ידע שבלילה
					אינם עוסקים במלאכתם ע״כ עמד אחורי הכותל נראין <lb/>נעשה שם כי בוודאי הלא דבר הוא
					ויהי כאשר הציץ בחורי ובסדקי הן <lb/>ראה שהאומן הנ"ל יושב עם עוד איש א׳ זקן יפה
					בהדרת פנים <lb/>כתואר פני המלך ושער ראשו נעמר נקי ושלחן קטן לפניהם ועליו
					<lb/>לחם חודות חם ייפה עד מאוד ומפה יפיפיה עד מאוד פרוסה על <lb/>ועניו דגים ובשר
					וכל נועדני נולכים אז הבין הבעה״ב שלא דבר פשי <lb/>ונשאר עומד נבהל ומרעיד והנה
					קול לו קול אליו מגיע מדבריהם <lb/>אוזן ושמע כאשר שואל הבע״מ הנ"ל להזקן בזה"ל הנה
					איתא במדת <lb/>מצאתי <persName>דוד</persName> עבדי בשמן קדשי משחתיו היכן מצאתיו
						ב<placeName>סדום</placeName> ע״כ וה <lb/>הקום וחתום ענהו הזקן הנ"ל כך תפילין
					במתיבתא דרקיע בסד״ק <lb/>נוטריהון בסעודתא דדוד מלכה. פי׳ בסעודה זו שהתקין מצאתי
					<lb/>מהימן לפני וכאשר שמע זאת הבעה״ב ברח מן הכותל וינ׳ לביקן <lb/>נפש ולא היה
					יכול לישן כל הלילה ועמד על המשער ומצפה לאור הביקד <lb/>בבוקר ובא האומן הנ"ל
					לביתו ליקח הטו״ת כדרכו בכל יום וכאשר נכן <lb/>פתח הבית וראה אותו הבעה״ב עמד
					מפניו מלא קומתו. ואניר לו אבין <lb/>אין אני רוצה לפגום בכבוד תורתתם שתהי׳ אצלי
					אומן ובע״מ. ואין אני <lb/>אפי׳ נשמש לפניכם ובפרט לשמש אותי באומנות כזו. ענהו הרב
					הנסת <lb/>לכם לדבר כדברים האלה לצחק בי אמר הבעה״ב שוב אין אתם יכולים לא <lb/>א״ע
					ממני כי ראיתי אתמול בלילה בכבודכם הרמה ובישיבת הזקן אצליכ <lb/>דע בבירור כי צדיק
					גמור הוא אדמו״ר רק זאת אני מבקש ממש <lb/>הרעה שתגידו לי אמתת הדבר מי הוא הזקן
					הלז שהיה אצליכם <lb/>בלילה ענהו הוא <persName>אליהו</persName> ובא לבשרני שנגזר
					למעלה כי אילך לביתי <lb/>מגיד ב<placeName>פרעשעווצק</placeName> ושאלתי אותו איך
					אפשר להיות כך כי כבר <lb/>ומכירים אותי כי האיש עשה מפורסם לע"ה ואיך יקבלו אותי
					<lb/>לרב ומגיד ויען ויאמר לי כשתבוא לעיר הנ"ל תומ״י כל הנערים וא <lb/>שבעיר
					ירוצו ויאמרו זה לזה הנה הרב המגיד בא ויכנסו הדברים ל <lb/>אנשי העיר וכל אנשי
					החשובים שבעיר ואז יתמנו אותך לרב ופטרון <lb/>השארו בשלוב בביתכם. ויברך אותם וילך
					לו וכן היה כאש <lb/>לפרשעוועצק צעקו כל הנערים הרב הולך ונכנסו הדברים בלב כל
					<lb/>העיר והתמנו אותו עליהם למגיד זי"ע ועכי״א </p>

				<p>
					<lb/>באבוד רשעים רנה <lb/>
					<lb/>תם ונשלם שבח לאל בורא עולם </p>
			</div>
		</body>

	</text>
</TEI>