<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Smichat Moshe סמיכת משה</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sinai.rusinek@mail.huji.ac.il</publisher><note>Hebrewbooks_org_34276</note></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
		<body>
			<div type="title-page">
				<pb facs="Smichat-Moshe_0001.jpg" />
				<head>
					ספר
					סמיכת משה
			
					והיא על סוגיות הש"ס
				</head>
				<p>
					מאת הרב הגאון אמיתי הקדוש והטהור צדיק יסוד עולם איש אלקים
					בוצינא קדישא חסידא ופרישא שר התורה נר ישראל עמוד
					התורה פ"ה עה״י כקש״ת מ׳ צבי יהושע הלוי איש הורויץ
					האבד״ק טרייביטש פרוסטיץ יעמניץ במדינת <placeName ref="#H-LOC_7">מעהרין</placeName>
					ובסוף ימיו נתקבל לאבד״ק טארני בן להאי תנא קדישא הקדוש
					והטהור רשכב"ה גאון הגאונים רב רבנן קדוש ונורא שמו רבינו רבי ר'
					שמעלקא האבד״ק ניקלשפארג והמדינה וחתן אחיו הרב הגאון
					המפורסים בכל קצוי ארץ הקדוש והטהור מ׳ פנחס הלוי איש
					הורוויץ אבד״ק פראנקפורטדמיין בעל הפלאה ומקנה זי"ע
					גם יש בתוכם דברים עריבים ומתוקים מאביו הקדוש רבי ר׳ שמעלקא
					ומחותנו הקדוש בעל הפלאה
					גם הדפסתי בפתיחה דברים יקרים ונחמדים והנעימים לאוזן שומעת במילי דאגדתא
					מזקני הקדוש רבי ר"ש ומזקני הקדוש בנו המחבר ששמעתי מאנשי אמת :
					נדפס בשנת תרמ״ז
					בדפוס זופניק קנאללער עט האמערשמיד בפשעמישל 1886.
				</p>
				<p>
					 Druck Zupnik, Knuller &amp; Hamerschmid in Przemyśl 1886
				</p></div><div type="notice">
				<pb facs="Smichat-Moshe_0002.jpg" />
				<p>
					מודעת זאת כי כל הנמצא בספרי זמנינו שם נכרי או עכו"ם הכונה על
					האומות הקדמונים אשר לא ידעו דרך ד׳ ולא כן האומות אשר אנחנו
					חוסים בצילם ומלכי חסד אשר אנחנו מתפללים על שלומם יר"ה.
					ואפריון נמטי׳ לכבוד ידיד ד׳ וידיד נפשי ולבי ה"ה ש"ב הרב הגאון החריף ובקי משנתו זך ונקי
					קנקן חדש מלא ישן חוטר מגזע תרשישים כש״ת מ׳ גדלי׳ שמעלקיס בהרב מ' מרדכי
					שמעלקיס אחיו של הרב הגאון מפורסם מ׳  יצחק יהודא האבד״ק שליט״א אשר טרח ויגע בכל מאמצי כחו
					להוציא לאור את הספר הקדוש הלז והוא הי׳ הגורם לזה והשם הי' בעוזרו שהוציא מכח אל הפועל השם
					הטוב יברך אותו ויגן עליו זכות זקני המחבר הקדוש שיראה זרע יאריך ימים בטוב ובנעימים שיוכל ללמוד
					התורה בנחת ובשמחה ובהרחבת לב הוא ובניו כל הימים אמן :
					Smichas Mosche
					Verlag Schmelke Horowitz Przemyśl.
					Nachdruck verbotten.
				</p></div>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0003.jpg" />
				<div type="haskama"><head>
					הסכמת הגאונים
				</head>
				<p>
					מאת כבוד הרב הגאון המובהק סיני ועוקר
					הרים פאר הדור פה״ח עמה״י צנא מלא
					ספרא ארי שבחבורה חריף ובקי בכל חדרי התורה
					כקש״ת מוה׳ יצחק שמעלקיים נ"י האב"ד
					דפ״ק פרעמישלא והגליל.
				</p>
				<p>
					כן בקודש חזיתי כתב יד מהגאון הקדוש הצדיק
					המפורסים בדורו מ׳  צבי יהושע הורוויץ
					זצלה"ה האבד״ק טרעביטש במדינות <placeName ref="#H-LOC_7">מעהרין</placeName> בנו של
					אותו צדיק יסוד עולם הארי החי הגאון הקדוש רעי'
					מהימנא כקש״ת רבן של כל ישראל מרן רבינו
					שמעלקא הלוי זצלה"ה האבד״ק ניקלשפורג והמדינה וחתן
					אחיו בקודש הגאון החסיד בעל ההפלאה זצלה"ה :
					והוא מלא על כל גדותיו בפלפולים עמוקים דבר ד'
					זו הלכה אשר דרש חג בחג מפיו כדודי אש יתמלטון
					רצוא ושוב כמראה הבזק אופן בתוך אופן בישוב
					קושיות חמורות לבבו מכי ים רחבו גדותי' והוא כאחד
					מצבא המרום הרבנים הגאונים אשר היו בדורות
					שלפנינו וזה שמו אשר נקרא מאנשי דורו ר׳ יהושעל
					חריף לרוב חריפתו ורוח בינתו. וגזרת ספיר כתב יד
					קודש הלזה הי' ביד הרבני המופלג וירא ד׳ בכש"ק
					חוטר מגזע אילי תרשישים מ׳ שמואל שמעלקא הלוי
					הורוויץ נ"י מפה״ק נכדו של הגאון המחבר זצלה"ת
					אשר זה כבר שלח ידו בקודש והוציא לאור ספר
					היקר גזיר השם מזקינו ארי׳ דבי עילאי הגאון רבינו
					שמעלקא הלוי זצ"ל וסמיכת משה מבנו הרב הגאון
					מ׳  צבי יהושע הנ״ל. ואבינה כי לא נאה אשר אבני
					קודש האלו יצללו בתהומות הנשי׳ וחמדה גנוזה
					דאיתא בי גזא תשכון בערפל. לזאת יעצתי להוציאם
					לאורה להפיצם בישראל ושמעו חכמים דברים המצודקי׳
					לוית חן לעושיהם וענקים לעשות נחת רוח לזקנו האדם הגדול בענקים להפיץ אורה זו תורה חיית היא
					למחזיקים. ויען כי כבד עליו הדבר להביא על מזבח הדפוס כל הספר הקדוש הזה כאשר הוצאות הדפות
					רבו מאוד ידיו תביאנה הפעם מקצת כתבי הקודש מאורי אור האלו לבית הדפוס וברצות ד' דרכו ופועל ידיו
					ירצה יוסיף שנית ידו להפיץ ניצוצי נוגה חידושי זקינו הגאון ז"ל על פני תבל. כן אחלי נדיבי עמנו גדולי
					ישראל וחכמים גבירים וקצינים לקוח את ספר התורה הזה בכסף מלא ומתן דמים ודרבא פריכא ויתמרו את
					המוציא לאור בן גאונים וקדושים אשר נשמת צדקתם יתנוססו על כל ישראל כאבני נזר וזכות הגאון המחבר
					תעמוד להם ולזרעם להחזיקם כברוש רענן ובריא אולם לדורות עולם.
				</p>
				<p>
					הכותב לכבוד התורה ולומדי' פרעמישלא יום ד׳ לסדר וקדשתו כי את לחם אלקיך הוא מקריב והתענג על ד׳ לפ"ק
					יצחק שמעלקיים אבד״ק פרעמישלא והגליל
				</p>
				<p>
					מאת כבוד הרב הגאון המובהק החריף ובקי
					בכל חדרי התורה תפארת ישראל שר התורה
					סיני ועוקר הרים עמה״י תורה וגדולה במקום אחד
					פאר הדור כקש״ת מוה׳ יצחק אהרן הנ״ל
					איטיבנא נ"י נשיא ארץ הקדושה שהי'
					אבדפ״ק פרעמישלא .
				</p>
				<p>
					מכתבו הגיעני ומע״כ הקשה לשאול ממני ליתן
					הסכמה אשר מעודי אין דרכי בכך.
					לא הלכתי בגדולות ליתן לי מתלכים בין גאוני וגדולי
					הדור אנשי השם. ומה גם על ספרו של אותו צדיק
					הגאון החריף מוה׳ צבי יהושע איש הורוויץ זצ״ל
					בנו של גאון הגאוני׳ קודש הקדשי׳ מרן מוה׳ שמעלקא
					הלוי זצוקללה״ה. האדם הגדול הזה כבר יצא טבעו
					בעולם. ומי אנכי לעמוד במקום גדולים ולהשמיע
					במרום קולי לפאר ולהלל דבריו הקדושים אורו עיני
					כאשר טעמתי מנפת צוף חדושי הגאון המחבר
					בהקונטרס הנשלח לידי. ומי גבר יחזה ולא יתמה
					ויתפלא על עוצם חריפותו ובקיאתו. האם השמש
					תוסיף תת אורה על דברת בני האדם כי טוב הוא.
					ואם לגדור גדר בפני עושה עול מבלי לעשות כמתכנתו
					ולהדפיסו שנית. הלא ע״פ חקי הממשלה ענוש יענש
					כל עושה אלה ולכן לי אמר לבי כי ההסכמה בזה
					הוא לא לעזר ולא להועיל. וכל מין רואה ספרו של
					הגאון המחבר יחזה כחו וחילו לאורייתא. ובכסף מלא
					יקנהו להניח ברכה אל ביתו :
				</p>
				<p>
					דברי ידידו הדוש"ת בלב ונפש
					יצחק אהרן הנ״ל איטיננא
				</p>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0004.jpg" />
				</div><div type="haskama"><head>
					הסכמות
				</head>
<head>			
					ואלה הסכמות מהגאונים והצדיקים המפורסמים אשר בארץ המה זי"ע ועכ"י אשר נתנו עידותן בחיים
					חיותן
				</head>
				<p>
					הסכמת הרב הגאון אמיתי ראש גולה אריאל עטרת
					תפארת ישראל נ״י ע״ה פה״ח רשכבה״ג
					כקש״ת מ׳ יוסף שאול הלוי נאטינזאהן אבד״ק
					לבוב והגליל זצללה"ה.
				</p>
				<p>
					כה הראני ש"ב הרבני המופלג הותיק בנן של
					קדושים מו״ה שמעלקא הלזי איש הורוויץ
					בהרב מו״ה משולם זלמן ז״ל אשר זכה והביא
					לבהד״פ וכבר נדפס ובא חיבור זקנו הגאון קודש
					הקדשים החריף ובקי צדיק וחסיד מו״ה שמואל
					שמעלקא זצללה"ה אבד״ק ניקילשפארג והמדינה
					וכבר נתתי בידו הסכמה כאשר גלמי ראו עיני זה
					שנתים וקראתי בשם נזיר השם ע״ש האמור נזיר
					הי׳ שמואל ואבותינו סיפרו לנו גודל קדושתו
					ופרישתו וכל מעשי תקפו וגבורתו בסיגופים נוראים
					והעמיד תלמידים רבים גדולים צדיקים וחסידים המה
					ראו כן תמהו כמה הי' כחו גדול וענה את נפשו
					בצום ובתפלה ובתורה יומם ולילה לא שבת מעבודתו
					עבודת הקודש ומבנו הגאון הקדוש מוה׳ צבי יהושע
					אבד״ק טרייביטש ופרוסניץ יש ג״כ חיבור נאת
					על תורה נקוב בשם סמיכת משה ולהסכמתי אין
					צורך כי למאן דגני בבית אפל נודע גודל קדושתם
					ופרישתם כ״א לזאת יחרד לב איש אולי ישיג א'
					גבולו ע״כ אני מבקש ומזהיר בדבר האמור בתורת
					משה חלילה וחלילה לבא בשדה אחר אשר אין לו שחר
					והנה יש עוד נשאר בידי אנשים כמה כתבי קודש
					מהגאון החסיד זצ"ל אבקש להשיב ביד הרבני הנ"ל
					למען הקים המת על נחלתו ובוודאי ניחא להצדיק
					שיהי׳ נדפס על שמו ולא ישלטו אחרים במה שעמל
					לו וגם אבקש עבור הרבני הנ"ל כי יודע אני כמה
					טרחות טרח האי גברא עד שזכה להביאו לבת"ד
					ע״כ מצוה ביד כל איש תירא וחרד לדבר ד' ואשר
					מחבב דברי הקדושים ז"ל לתת לכסף מוצא עבור
					ספר הנכבד הלז וזכותי׳ דרב דנפיש טובא יגן ויעזור
					לכל החותם לקחת ספרו. דברי הכותב למען
					המצוה לכבוד נשמת הגאונים הקדושים ז"ל :
					דברי המדבר בצדקה :
				</p>
				<p>
					הצעיר יוסף שאול הלוי נאטינזאהן האבד״ק
					לבוב והגליל
				</p>
				<p>
					הסכמת הרב הגאון הקדוש ראש גולת אריאל
					עת"י פ"ה רשכבה"ג איש אלהים בוצינא
					קדישא אספקלרי׳ המאירה כבוד קש״ת מו״ה חיים
					האלברשטאם האבד״ק צאנז זצללה"ה :
				</p>
				<p>
					איקלע לאחרין האי צורבא מרבנן הרבני המופלג
					החסיד מו״ה שמעלקא הורוויץ ובידו
					כתבי קודש מאבי זקנו כבוד אדמו״ר הגאון מופת
					הדור איש אלקים אספקלרי׳ המאירה רשכבת"ג
					כקש״ת מו״ת שמואל שמעלקא הלוי איש הורוויץ
					האבד״ק ניקלשפארג וגם חיבור יקר על התורה
					מבנו הגאון הקדוש מו״ה צבי יהושע ז״ל האבד״ק
					טרייביטש ופרוסניץ וחשקו ומאוויו של מהר"ש הנ"ל
					לעשות נחת רוח לאבותיו הקדושים ז"ל נ"ע להוציא
					לאור דבריהם הקדושים הבוערים כגחלי אש ולהפיצם
					ע״פ תבל ולזכות הרבים ומסר הכתבים הנ״ל לחתן
					בכי הרב המאה״ג החריף ובקי ושכון מ׳ פנחס כ״י
					האבד״ק ביקאווסק לסדר אותו באופן הנאות כי
					הוא ג״כ נכד המחבר אדומו״ר הגאון הקדוש מוהר״ר
					ר״ש הנ״ל והנה ליתן הסכמה אך למותר כי גלוי
					וידוע לכל עוצם קדושתם ותפארת גדולתם של
					גאונים הקדושים ז"ל ועל מי לא יהל אוריהם אך
					מיראתו של מוהר"ש הנ"ל פן יבוזו זרים יגיעו וישיגו
					גבולו ע״כ באתי בדברי לבקש מאת אחב"י שיהיו
					בעזרו ובתומכי ידו של ידידינו מוהר״ש הנ״ל וליקח
					ממנו הספר הנ"ל במחיר אשר ישית עליו וחלילה
					לגרום לו היזק ח״ו שלא להדפיס עוד הספר היקר
					הנ"ל בלי רשותו ואם אמנם כי מעט המה כתבי יד
					קודש של מרן אדומו״ר מוהר״ש ז״ל כי נשלח בהם
					יד ומעט נשאר בידו אך עכ״ז רבי האיכות המה
					ובנו הגאון הקדוש הנ״ל הי' ניכר לי היטב וידעתי
					גדולתו וקדושתו ומצוה גדולה להוציא לאור גנזי
					מחמדם ע״פ תבל וזכותם יעמוד לנו לרומם קרן
					ישראל במהרה ד׳ כף סיון תרכ"ח לפ"ק :
				</p>
				<p>
					הק׳ חיים האלברשטאם אבד״ק צאנז
				</p>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0005.jpg" />
			<fw type="running-head">
					הסכמות
				</fw>
				<p>
					הסכמת הרב הגאון אמיתי הצדיק עטרת תפארת
					ישראל ע״ה פ״ה נ״י רבן של כבת"ג
					נשיא ישראל סבא קדישא חסידא ופרישא כקש״ת
					מו״ה שלמה קלוגר זצללה״ה
				</p>
				<p>
					מאוד ישמח לבינו ותגל נפשינו כאשר בא הלום
					ידידינו הרבני המופלג השנון שלשלת היוחסין
					מו״ה שמעלקא הורוויץ ובידו כתבי קידש מאת
					רב האי גאון אמיתי החסיד אלקי המפורסם מו״ה
					שמיאל בק״ש שמעלקא איש הורוויץ הנ״ל
					זצללה״ה אבד״ק ניקלשפארג זי״ע ומבנו הרב הגאון
					האריף המפורסם המנוח מו״ה צבי יהושע  אבד״ח
					שרייביטש וכאשר השקפנו ע״פ החידושים ראינו כי
					הדברים ראוים למי שאמרם ואך למותר לחת הסכמה
					על הגאונים הקדושים הנ"ל אשר נודע וגלוי לכל
					כ׳ דבריהם בוערים כגחלי אש אך מטרת בקשתינו
					עלפני גבירי נדיבי עם להיות בעוזרו בתומכי ידי
					מוכ״ז שהוא נכדם שיהי׳ ביכולתו להוציא לאור מחברתם
					להאיר פני תבל באור חכמתם ומה גם כי המוכ״ז
					הוא צורבא מרבנן ואדם יקר וכל המחזיק בידו
					יתברך בגופו ובמאודו ותוקף גזרתינו מכל איש שלא
					ירום ידו להשיג גבולו להעלות הספר על מכבש
					הדפוס בלי רשותו ותחותינו חזקה שאחב"י ישמעו
					לקולינו ויקבלו ברצון המחברת הנ"ל וגם אנחנו נקח
					אי״ה המחברת הנ״ל מיד מוכ״ז החריף נ״י בכסף
					מלא כפי אשר יושת עלינו אלה דברי המדבר בצדקה
					היום יום ה׳ ב׳ דמרחשוון תרכ״ח לפ״ק בראדי
				</p>
				<p>
					הק׳ שלמה קלוגר
				</p>
				<p>
					הסכמת הרב הגאון המובהק כליל החכמה והמדע
					שלשלת היוחסין מוכתר בנימוסין כש״ת
					מו״ה אלעזר הלוי איש הורוויץ האבד״ק ווינא
					והגליל
				</p>
				<p>
					איקלע לאחרין כבוד ש"ב ידיד נפשי ה״ה הרב
					המופלג ושנון בכן של קדושים מו״ה
					שמואל שמעלקא הלוי איש הורוויץ נכד דודי
					זקני הגאון החסיד האמיתי כבוד מוה׳ צבי יהושע
					איש הורוויץ הנ״ל זצללה״ה בנו של הגאון החסיד
					מאור הגולה מורינו ורבינו מו״ה שמואל בק״ש
					שמעלקא איש הורוויץ הנ״ל זצללה״ה אבד״ק
					ניקלשפארג והמדינה ובידו תכריך כתבי קודש מאת
					הני תרי שרי התורה ואדירי ישראל ובדעתו להעלות
					על מכבש הדפוס לחלקם ביעקב ולהפיצם בישראל
					אשרי לו שזכה לכך ואשרי כל איש ואיש המחזיק
					אותו להקל מעליו משא הוצאת הדפוס ד׳ צבאות
					יגן בעדו להכין אותו ולסעדו
				</p>
				<p>
					דברי המדבר לכבוד התורה ולומדי׳ יום ה׳ ט״ז אלול
					תרכ״ה פה וויען הבירה.
					אלעזר הלוי איש הורוויץ.
				</p>
				<p>
					הסכמת הרב הצדיק המפורסם א״א בנן של קדושים
					כקש״ת מ׳ יעקב שמשון זצללה״ה מקאסוב.
				</p>
				<p>
					כן בא לפני הרב המופלג בש״ק מ׳ שמעלקא
					הורוויץ נ״י נכד הגאון מ׳ צבי יהושע סג״ל בכו
					של הגאון הקדוש מ׳ שמואל בק״ש שמעלקא
					זצללה"ה שהי׳ אב״ד ניקלשפארג ובידו תכריך כתבי
					קודש מהגאונים הנ"L ובדעתו להעלותם על מזבח
					הדפוס לחלקם ביעקב ע״כ באתי בזה לאמר משכו
					וקחו לכם פרענומעראנטין על הכתבי הקודש הללו
					כאשר יושת מיד מוכ״ז למען יוכל לבצע את אשר
					עם לעשות הטוב בעיני אלקים ואדם שיודפסו
					הכתבי הקודש הנ"ל מהגאונים הנ"ל גם אנכי אקח
					ס"א הנ"ל כפי אשר יושת בעדו באעה״ח יום ד׳ י"א
					כסלו תרכ״ו לפ״ק קאסוב :
				</p>
				<p>
					הק׳ יעקב שמשון בהרב הצדיק זצללה״ה :
				</p>
				<p>
					הסכמת הרב הצדיק המפורסם איש אלקים קדוש
					ונורא בוצינא קדישא חסידא ופרישא רב
					רבנן כקש״ת מ׳ מנחם מענדיל מק׳ וויזנעצע.
				</p>
				<p>
					כן בא לפני הרב המופלג בש״ק מ׳ שמעלקא
					נכד של הגאון מ׳ צבי יהושע ז"ל בכו של
					הגאון הקדוש מ׳ שמואל בק״ש שמעלקא זצללה״ה
					אבד״ק נ"ש ובידו תכריך כתבי קודש מהגאונים
					הנ״ל ובדעתו להעלותם על מזבח הדפוס לחלקם
					ביעקב ע״כ משכו וקחו לכם פרענומעראנטין על
					כתבי קודש הללו למען יוכל מוכ״ז לבצע את מזימותיו
					ואנכי אעשה כן גם אני כשיודפסו הכתבי קודש
					אקבל ס״א כפי הכסף אשר יושת בעדו
					היום יום ד׳ ד׳ כסלו תרכ״ו פה וויזנעצע.
				</p>
				<p>
					הק׳ מנחם מענדיל בהרב הצדיק זצללה״ה.
				</p>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0006.jpg" />
				<fw type="running-head">
					הסכמות
				</fw>
				<p>
					הסכמת הרב הגאון המפורסם החריף הגדול סיני
					ועוקר הרים הישיש עטרת תפארת ישראל
					מ׳ ארי׳ ליבש נאטינזאהן מברעזאן אביו של
					הגאון רבינו י״ש מלבוב
				</p>
				<p>
					ראיתי ביד מוכ״ז הרב מ׳ שמעלקע הורוויץ נ״י
					מגלת ספר כתוב מידו הקדושה של מרן
					זקנו הגאון הקדוש הנודע בשערים לתהלה ותפארת
				מוהר״ר שמואל שמעלקא זצללה"ה האבד״ק נ״ש
					והיא חיבורי קודש על אה״ע ואך למותר היא לחת
					עליו תעודה כי נודע דרכו הקודש בחריפות ובקיאות
					גדול עד אין חקר גם מבנו הרב הגאון אבד״ק
					 וראוי לכל איש ירא ד׳ ואוהב תורה
					ואשר לקחה אזנו שמץ מני גדולת וקדושת הגאונים
					זצללה״ה לסמוך ידי הרב המביא לבית הדפוס ספרי׳
					הקדושים האלה ולחת ח״י לקבל הספרים אי״ה
					בצאתם מבית הדפוס וזכות הגאונים הקדושים תגן
					בעדן בכל עת וגם אני נתתי ח״י ומ״ח כנהוג
				טרייביטש</p>
				<p>
					יום ב׳ תצא תזכר לפ״ק פה ברעזאן יצ״ו
					הק׳ ארי׳ ליבוש נאטינזאהן.
				</p>
				<p>
					הסכמת ש"ב הרב הגאון אמיתי המפורסם אל״ו
					ובחי הישיש עטרת תפארת בש"ק כש״י
					מוה׳ יצחק שמשון הורוויץ מייזילש האבד״ק
					טשערנאוויץ
				</p>
				<p>
					האיש מוכ״ז נצר משרשי אנשי אלקי גאוני אבע
					קדם זצלה"ה הרבני המופלג בנן של קדושים
					ממשפחת בית אבותי ז״ל הנחמד מ׳ שמואל שמעלקא
					נ"י אשר הטה שכמו לסבול עמל ויגיעת להוציא
					לאור עולם חיבור של קודש החדשים אב ואדון
					לחכמים הגאון הגדול המפורסם בדורותיו צדיק יסוד
					עולם שארי כקש״ת מוהר״ר שמואל שמעלקא נשיא
					הלוים זצללה"ה האבד״ק ניקלשפארג ומדינת <placeName ref="#H-LOC_7">מעהרין</placeName>
					ובנו הגדול בדורו הרב הגאון מ׳  יהושע זצללה״ה
					האבד״ק טרייביטש ופרוסטיץ והכתבים הם מכתב
					קדשם של הגאונים הנ"ל כאשר העיד עליו אדם
					נאמן ש״ב המופלג הירא ד׳ מנעוריו במכתב נאמנה
					הוא הנכבד מ׳ דוב בעריש מייזלש מטוסמעניץ
					המתגורר כעת ביאסי לזאת למען להחזיק מצות רבה
					כזאת לנובב שפתי ישנים הגאונים הקדושים הנ"ל
					אשר נשמתם בגנזי מרומים ועודם חיים בעולם
					הנצחי ראוי לכל איש אשר רוח חיים בקרבו ואותב
					תורה ולומדי׳ ושומרי׳ לסייע לדבר מצות ותהי' משכרתם שלימה מאוהב צדיקים גם הקדמתי מ״ת החצוב
					ומי יתן אשר בעז״ה אזכה לראות החיבורים ההם לאור עיני בעודנו חי׳ אחי׳ בעז״ה.
				</p>
				<p>
					דברי אדם להבל דמה היום יום ג׳ ט״ו סיון תרכ״ז פה״ק טשערנאוויטץ
					הק׳ יצחק שמשון הורוויץ מייזילש החפ״ק טשערנאוויטץ .
				</p>
				<p>
					הסכמת הרב הגאון אמיתי המפורסם חריף ובקי חוטר מגזע תרשישים הישיש מו״ה יואל אשכנזי האבד״ק
					זלאטשוב והגליל זצללה״ה :
				</p>
				<p>
					הן כל יקר ראתה עיני כי בא לפני האי גברא יקירא חוטר מגזע ישישים המופלג הותיק בנן של קדושים
					מ׳ שמעלקא נ״י ידיו תביאנה את אשר בהיכלו מלכא דרבנן תמצאנה זהב וכסף לא תערככה המה
					כתבי קודש ספרא דבי רב האי גאון ישראל וקדושו נזר אלוקיו על ראשו נשיא הלוים בישראל גדול שמו
					מרגלא בפ״כ שפתותי׳ בק״ש בכפלים ר״ר שמעלקי זצוקללה״ה מניק״ש ונכנס הבן אצל האב באיזה עלים לתרופא
					כח הבן ככח האב יפה. הגאון הקדוש חריף ובקי כקש״ת מו"ה יהושע זצללה"ה ראו עיני והאירו והנוכחי
					היקר הנ"ל נדבה רוחו להוציא לאור תעלומות חכמת הוריו וזקיניו האל הטוב יזכור אהבתם תורתם ועבודתם
					ויחי׳ כל בית ישראל בזכותם. וזכות אבות יגן עלינו כצפרים עפות. ע״כ מצוה גדולה להחזיק ביד העוסח
					וגם אנכי הנני מטפיל לעושי מצוה כאשר רבים וכן שלימים יתנו עידיהן ושלחו ידיהן בעת יצאו ממכבא
					הדפוס לקחת ספרן של צדיקים במחיר ונתת מ״ק חמשים צ"ל וממנו יראו וכן יעשו :
					דברי הכותב פה היום יום חמישי לסדר והטבך והרבך מאבותיך כ"ו אלול תרכ״ז :
				</p>
				<p>
					הק׳ יואל אשכנזי תחונה פ״ק זלאטשוב
				</p>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0007.jpg" />
				</div><div type="haskama"><head>
					הסכמות הגאונים הצדיקים מארץ הגר
				</head>
				<p>
					סכמת הרב הגאון הצדיק מפורסם נודע בשערים
					לשם ולתהלה ולתפארת כקש״ת
					מ׳ מנחם איש אבד״ק אונגוואר ז״ל .
					עובר פה אצלינו בר אבהן ובר אוריין הרבני
					המופלג מ׳ שמואל שמעלקא נין ונכד
					לרבותינו הגאונים הקדושים מו"ה צבי יהושע זצ״ל
					אשר הי׳ אבד״ק טרייביטש בנו של הגאון רשכבת"ג
					מו״ה שמואל שמעלקא הורוויץ זצ״ל אבד״ק נ״ש
					והמדינה ובידו מכתב קודש של אבותיו הגאונים
					קדושים ז״ל חדושי הלכות ואגדתא אשר בדעתו
					לזכות הרבים להאיר פני תבל בדבריהם הקדושים
					והנה מהראוי לסעדו ולתומכו ולכתוב ידו וליתן מ"ק
					להביא ברכה אל תוך ביתו דברי תורתם של הגאונים
					קדושים זכותם יגן עלינו וגם אני אקח ספר במחיר
					ובאתי מ״ק דברי אלה הכותב לכבוד התורה ולומדי׳ בעת״ח יום ה׳ י״ג ניסן כתר"ו לפ״ק אונגוואר
				</p>
				<p>
					הק׳ מנחם א״ש במו״ה ר׳ מאיר א״ש חופה״ק הנ״ל והגליל
				</p>
				<p>
					הסכמת הרב הגאון הצדיק וחסיד בוצינא קדישא
					חסידא ופרישא מ׳  צבי הירש אבד״ק ליסקא
					הנה ה״ה הרבני המופלג מ׳ שמואל שמעלקא
					הורוויץ כין ונכד של הגאון הקדוש מ׳
					שמואל שמעלקי אבד״ק ניקלשפארג הולך לדבר
					מצוה להדפיס כתבי הקודש של הגאון הנ"ל וגם
					מהגאון מ׳  יהושע אבד״ק טרייביטש בנו של הגאון
					הנ"ל ע״כ מצוה לכל אחד לתמכו ולסעדו וליקח
					ממנו פרענומעראנטען ולהיות כ״א מסייע למצוה זו
					ולעשות תמכי׳ לאורייתא וגם אני אקח אי״ה ספר
					אחד בל״נ. איד המדבר לכבוד התורה ולכבוד הגאונים
					הקדושים יום ט״ו למב"י שנת תרכ"ו לפ"ח :
				</p>
				<p>
					הק׳ צבי הירש בר״א אבד״ק ליסקא
				</p>
				</div><div type="preface"><head>
					הקדמה מנכד המחבר המלבהד״פ
				</head>
				<p>
					הנה השם אמר ויהי אור והתחיל להאיר על עבדיו. ועתה נחשכה בעונינו ע״י ריבוי הגלות אשר עם
					ד׳ סובלים דור אחר דור ונתגשם תורת אמת עד למאוד. ועתה בעז״ה בזכותם ובזכות אבותי
					הקדושים אשר בארץ המה אשר על ידם גלה תורת אמת אשר בתוך החשיכים אשר היא תורת אמת לאמיתו
					שגלה מעט ממהותו איזה הדרך אשר ילכו עם ד׳ כשירצו להסתכל באש הגדולה החשיכה הזאת שלא יהרסו
					ח"ו אשר הורישו אותנו אבות אבותינו הנביאים והתנאים ראשונים ואחרונים. ועתה ת"ל באתי כעת פעם
					שלישית להוציא לאור מרגניתא טבא מאת מרן זקני של התורה הגאון הקדוש מ׳ צבי יהושע האבד״ק טרייביטש
					פרוסניץ יעמניץ טארני כתב ידו הקדושה וגלוי וידוע שלא לכבודי כבוד המדומה. כי מה אני חרס חרסי
					אדמה. חדל אישים בקול ומראה וקומה. רק לכבוד אבא קאתינא לקיים דובב שפתי ישינים. והנה מרן
					זקני המחבר הקדוש קרא שמו סמיכת משה על שם הקרא ויסמוך משה את ידיו על יהושע וכל מה
					שתלמיד עתיד לחדש על הכל אותו הופיע. והנה מבואר בס׳ מגלה עמוקות שכל התפילות הי׳ בשם
					כ"א כמו שכתוב סלח נא. מחני נא. אל כ"א אעברה נא ועש"ה ונ"א גימטרי׳ שצ"ו כן שמי יהושע וה׳ אותיות
					עולה ג״כ שצ״ו ושם מש״ה על שם אבי זצללה״ה שר״ת מש״ה מרן שמעלקא הלוי כך כתוב הטעם בהקדמתו
					בס׳ סמיכת משה על התורה. ועתה עם ד׳ מזה תדעו ותראו שבוודאי הספר הקדוש הזה הוא תורת אמת
					לאמיתו שהי' לו סמיכה מאיש גדול קדוש ונורא כזה כי מידו הקדושה בוודאי לא יצא דבר שאינו מתוקן</p></div><div type="story" xml:id="Smichat-Moshe_0001"><head type="storyHead">Smichat-Moshe_0001</head>
<p>
					כאשר שמעתי וסיפר לי זה כמו עשרים שנה בק׳  <placeName>נאמסק</placeName> ב<placeName ref="#H-LOC_223">מדינת מאלדווע</placeName> הרב הגדול בתורה חריף ובקי
					ולא השם וחסיד הישיש <persName ref="#Tsadik_013.002">אפרים יחיאל מיכל</persName> אשר הוא בעצמו ששמע מפי הצדיקת המפורסמת
					מרת <persName>מרים</persName> ז"ל מ<placeName>ק' מאהליב</placeName> במדינת <placeName ref="#H-LOC_202">רוסיא</placeName> אחות הני תרי צנתרי דדהבא האחים הקדושים מרן זקני הרבי
					ר׳ <persName ref="#Tsadik_017.003">שמעלקא מ<placeName ref="#H-LOC_66" ana="bio">נ״ש</placeName></persName> ומרן זקני הגאון <persName>בעל הפלאה</persName> ומעשה שהיה כך הי׳ הרב הצדיק הק' מ׳ <persName ref="#Tsadik_043.003">יהושע העשיל
					מ<placeName ref="#H-LOC_133" ana="bio">אפטא</placeName></persName> הי' בדרך והי' סמוך לעיר <placeName ref="#H-LOC_70">מאהלוב</placeName> ומסתמא הי' הדרך מלאה אנשים ונשים וטף ואמר לאנשיו נסע
					לעיר <placeName ref="#H-LOC_70">מאהלוב</placeName> להקביל פני הצדיקת מ' <persName>מרים</persName> וכאשר שמעו העולם שהצדיק נוסע לעיר להקביל פני הצדיקות
					הנ"ל אזי רצו כולם לפניו לעיר אל בית הצדיקות הנ"ל וכאשר באו שמה הי' רעש גדול בבית ושאלה מה
				</p>
				<fw facs="#facs_7_tr_1734187528" type="catch-word">
					הרעש
				</fw>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0008.jpg" />
			<fw type="running-head">
					הקדמת נכד המחבר
				</fw>
				<p>
					הרעש הזה ואמרו הצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName> יבא לכאן והרב ר׳ <persName>איי</persName> הי' ג״כ כעת בבית הצ' בתוך הבאים וכאשר בא
					הצדיק לביתה כיבדו אותו והושיבוהו על הכסא כנהוג ואח״כ ביקש ממנה הצדיק שתספר איזה דבר יקר
					מאחי׳ הקדושים וסיפרה לו מעשה נורא והתחלת המעשה הוא כך זאת ידוע לכל שאחי <persName>רר״ש</persName> לא ישן כלל
					רק הי' עוסח יומם ולילה על התורה והעבודה אך אם הלכו כמה וכמה שבועות שלא ישן וחטפה לו השינה.
					והי׳ ירא לשכב על המטה כדי שלא יתנמנם הרבה אזי הי' לו על השלחן צנצנת מים לנקיות ושכב את
					מצאו הקדוש על הצנצנת כדי שלא יוכל לישן הרבה פעם אחת בק׳ <placeName ref="#H-LOC_66">ניקלשפארג</placeName> הי׳ יושב על התורה והעבורה
					בלילה ונפלה עליו תרדימה גדולה עד למאוד ולא הי׳ לו שום כח ללמוד יותר ושכב מצחו הקדוש על הצנצנת
					לישן כנהוג ובתוך כך כבה נרו ונתעורר תיכף מהשינה וראה שכבה נרו והי׳ לו צער גדול מזה ובאותו בית
					שלמד שם הי׳ שטאח גדול וגג היינו גאניג ומחמת ע״כ שלו שהי׳ לו כעת ביטול תורה לא הי׳ יודע מה לעשות
					ולקח הנר ורץ על הגאניג לילך משם לחוצה על הארץ להדליק הנר וכאשר בא לגאניג הושיט איש אחד מן
					הארץ לגאניג נר דולק ואמר לרבינו שידליק נרו וכן הי׳ והדליק נרו וישב על השלחן ללמוד כמקדם ואח״כ
					כשהי׳ בישוב דעת נזכר ואמר הגאניג היא גבוה כמה וכמה קומות איש האיך הי׳ לאיש הזה יד ארוך להושיט
					ידו על הגאניג והי׳ לרבינו תמי׳ גדולה ע״ז ובודאי לא הי' זה איש פשוט ע״כ עשה רבינו יחוד שיודיעו לו
					מי הוא והודיעו לו משמים שהי׳ בשמים רעש גדול שחסר בעת הזאת שכבה נרו <name type="work">תורת אמת</name> ועיגום נפש של רבינו
					אזי שלחו תיכף את <persName>אלי׳</persName> להדליק נרו וכאשר שמע אחי הקדוש זאת התחיל לבכות והי׳ לו כמה חדשים
					סיגופים ע״ז שהטריחו את <persName>אליהו</persName> בשבילו כך סיפרה הצדיקת להצדיק מ<placeName ref="#H-LOC_133">אפטא</placeName> ובעת הזאת הי' הבית מלאת
					אנשים ונשים וטף וגם הרב <persName>רא"י</persName> הי' ג״כ בתוכם וכאשר גמרה המעשה עמד הצדיק על רגליו בקול צעקה
					ובכי׳ גדולה מאוד ואמר השמעתם את גודל החטא של רבינו רר״ש שבוודאי הטריחו את <persName>אלי'</persName> בשביל תורת
					אמת ע״ז העון הי׳ לרבינו סיגופים ונפל מלא קומתו על הארץ בבכי׳ ובצעקה גדולה ומרה ואמר אם על חטאא
					כזה הי' לרבינו סיגופים האיך אנו עושים תשובה ואמר לי הרב <persName>רא"י</persName> הנ"ל שכל האנשים שהיו כעת בשמו
					התחילו ג״כ לבכות עמו כמעט מי שהי׳ לו לב בשר נקרע לי״ב גזרים ומי שהי' לו לב אבן נמוח</p></div><div type="continue-non-story"><p> ומתוך המעשה
					הזה תוכלו לשער שהס׳ סמיכת משה שאני מביא לבהד״פ הוא בוודאי תורת אמת ומצוה גדולה להוציאו
					לאור עולם. ע"כ אבקש מאת אחב"י נא ונא שתהיו לי לעזר ולסעד ליקח ממני הספר במחיר בכדי שאוכל
					להוציא לאור כל ספרי כי״ק מזקני הקדוש ז״ל עושו חושו נא ומשכו ברכה אל תוך בתיכם בכסף מלא ובזכות
					זה יעמוד לכם זכות המחבר הקדוש שתושעו בגוף ובנפש ובכל טוב:
				</p>
				<p>
					ואגב דאתי לידן אציג בכאן סדר יחוסי בכדי שיהי' לזכרון עולם לזרעי אחרי ושמעתי אומרים מזקני הגאון
					בעל חכם צבי ז"ל בכל פעם שבאו אליו מכתבים שונים הי׳ קורא תמיד הטיטול מה שכותבים
					עליו ושאל אותו פעם אחד אחד ממקורביו מפני מה הוא עושה כן ואמר שהוא קורא במכוין שיראה איך שהעולם
					מהארים אותו לגאון ולתפארת ויהי' לו בושה לעשות עבירה כמו כן אדפיס את סדר יחוסי שיהי׳ לזכרון לזרע'
					אחרי ויראו שזרע קודש מחצבתם ויהי' להם בושה לסור מדרך האמת ומהגם שהדפסנו בס׳ נזיר השם אולם
					שם הדפסתי מעט מעיר כי לא נודע לי בבירור היחוס על הסדר [והיום נודע לי ע״י ש״ב נכר זקני המחבר הרב
					החריף ובהי מ׳ צבי יחיאל מיכלם זאהן מפיעטרקוב] וגם ספו ותמו ולא נמצא אפילו אחד בעיר ושנים
					במשפחה ומטעם זה אדפיס ג״כ בכאן חידושי אגדה ששמעתי מאנשי אמת אבי הרב הגדול החריף ובקי החסיד
					וירא השם מ׳ משולם זלמן הלוי איש הורוויץ הי׳ בן הרב הגאון המובהק צדיק מפורסם בקדושתו ובטהרתו
					מ׳ שמואל שמעלקא הלוי איש הורוויץ בהרב הגאון הקדוש א״א מ׳  צבי יהושע הלוי איש הורויץ  אבד״ק
					טרייביטש פרוסטיץ יעמניץ טארני בהרב הגאון הקדוש א״א מ׳ שמואל שמעלקא הלוי איש הורויץ  אבד״ק
					ניקלשפארג והמדינה וחתן אחיו הרב הקדוש הגאון מ׳ פנחס הלוי איש הירויץ אבד״ק פראנקפורטדמיין בעל
					הפלאה בני הרב הגאון הקדוש מ׳  צבי הירש הלוי איש הורוויץ אב"ד טשארטקוב [הוא אמר קודם הסתלקותו
					כשיהי׳ חלילה עת צרה לבניו אזי יבואו על קברו ויענה להם כמו בחייו ויש בזה חלוקi דעות יש אומרים עד
					ה׳ דורות וי״א עד עשרה דורות וי״א עד דורי דורות </p></div><div type="story" xml:id="Smichat-Moshe_0002"><head type="storyHead">Smichat-Moshe_0002</head>
<p>
					ובדידי הוה עובדא שנחלתי אחר חת כתי בק' <placeName ref="#H-LOC_6">סאניק</placeName>
					על רגלי השמאלית ונפלתי על ערש דוי ביסורים גדולים ומרים עד למאוד ר"ל ומוכרח הייתי לישכב על צד
					אחד ולא הי' לי רשאי לזה ממקומי מחמת היסורים והי׳ כך כמו שלשה חדשים ששכבתי על צד אחד וכל
				</p>
				<fw facs="#facs_8_tr_1734187527" type="catch-word">
					הדאקטורים
				</fw>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0009.jpg" />
			<fw type="running-head">
					הקדמת נכד המחבר
				</fw>
				<p>
					הדאקטורים נתנו לי ייאוש והי׳ כמשלש חדשים עבר דרך עיר <placeName ref="#H-LOC_6">סאניק</placeName> לק׳ <placeName ref="#H-LOC_10">ליסקא</placeName> הרב הק׳ רבי ר' הירש מרימנאב
					ז"ל והי׳ אצלי לבקרי ובירך אותי ובהחזרה לביתו שבת על ש"ק בק' <placeName ref="#H-LOC_6">סאניק</placeName> ואחר תפילת שחרית בא ג"כ אצלי
					ובירך אותי ובאותו שבת הי' ג״כ ש"ב הרב החסיד היחסן מ׳ <persName ref="#Tsadik_017.002">פנחס</persName> הלוי איש הורוויץ הנקרא בפי כל ר'
					<persName ref="#Tsadik_017.002">פנחס מ<placeName ana="bio">מגרוב</placeName></persName> אשר מנוחתו כבוד בארץ הקדושה בעיר <placeName ref="#H-LOC_120">צפת</placeName> תוב"ב וביום ג׳ אחר ש"ק קודם נסיעת רבינו לביתו
					לק׳ <placeName ref="#H-LOC_59">רומנאב</placeName> בא פעם שלישית אצלי ובעת ההיא הי' ג״כ אצלי ש"ב ר' פנחס הנ"ל ואמר לרבינו הקדוש
					הזקננו הרב הקדוש מ׳  <persName>צבי <persName>הירש</persName> ממ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_65">טשארטקוב</placeName></persName> אמר לפני הסתלקותו כשיהי׳ לבניו חלילה עת צרה אזי יבואו
					על קברו ויענה להם כמו בחיים חיותו ובדידי הוא עובדא שנעש' לי על הלחי פיסטיל ר"ל ונסע׳ אמי הרבנית
					עמי ל<placeName ref="#H-LOC_40">לבוב</placeName> להדאקטיר הגדול המפורסי׳ <persName>ראפפורט</persName> ואמר שלא תעשה שום רפואה בעולם כי הוא בחנם ונתן לי יאוש
					גדול ונסעה עמי לק׳ <placeName ref="#H-LOC_69">בעלזא</placeName> להצדיק הקדוש מ׳ <persName>שלום</persName> ז"ל והצדיק מסתמא בירך אותי וסי<persName ref="#Tsadik_017.002">פ</persName>רה אמי הרבנית
					את הצוואה של זקיני הקדוש מ<placeName ref="#H-LOC_65">טשארטקוב</placeName> וכאשר שמע זאת פקד עלי׳ שתסע תיכף עמי לשם ובוודאי יתי'
					כי רפואה ואמי שמרה את פקודת רבינו ונסעה עמי תיכף ל<placeName ref="#H-LOC_65">טשארטקוב</placeName> והיינו על קברו ותיכף כשהחזרכו
					מבית החיים התחיל הפיסטיל שעל הלחי לייבש וכאשר באתי לביתי לא ניכר שים רושם על הלחי מהפיסטיל
					כן סיפר הרב ר״פ הנ"ל לרבינו ושאל אותו מה לעשות כי איני יכול לנסיע בעצמי והשיב רבינו הקדוש
					שישלח לשם איש אחד י"ש ויתפלל עבורי ויאמר שאין אני יכול בעצמי להיות בשם אזי עשה אותי לשליח
					ושלוחו ש"א כמותו ובוודאי יהי' לו רפואה ותיכף שלחו לשם איש אחד י"ש ואמי ז"ל פקדה עליו שתיכף בבואו
					מבית החיים יכתוב אגרת באיזה יום ובאיזה שעת הי׳ וביום <date>ג'</date> אחר שבוע זאת שהי' נוסע האיש ל<placeName ref="#H-LOC_65">טשארטקוב</placeName>
					שבקו והלכו היסורין והתחלתי לישב תיכף על המטה אשר לא נסיתי בזה כמשלש חדשים והביאו לי מים
					חמים לנקות אותי והלבישו אותי כתונת נקי' ומטה נקי' והלכו כל היסורין ת"ל אבל לא יכולתי עוד לילך
					ומוכרח לישב ואח״כ בא אגרת מהשליח שביום ג' היינו ביום שהי' לי רפואה הי׳ בציון של א"ז זי"ע ואחר חג
					<date>הפסח</date> נסעתי לעיר <placeName ref="#H-LOC_696">פעסט</placeName> להמרחץ ובעז"ה באתי לביתי שלם ב<date>ג</date>ופי וברפואה שלימה ומאז ואילך ת"ל אין לי
					שום מיחוש על ר<date>ג</date>לי כן יעזיר לי הש"י עוד מהיום והלאה </p></div><div type="continue-non-story"><p>בהרב הגאון הקדוש מ׳ מאיר הלוי איש הורויץ
					אבד״ק טוקטין. בהרב הגאון הקדוש מ׳ שמואל שמעלקא האבד״ק טארני [הנקרא בפ״כ דער הוכער רבי ר״ש
					וכתוב על מצבתו וישפוט שמואל את העם ארבעים שנה וימות לפ"ק אמר ג״כ לפני הסתלקותו שיענה לבניו
					עד דורי דורות בע״צ כשיבואו על ציונו והרב הקדוש ש"ב מ׳ נפתלי צבי מראפשיטץ נסע תמיד על ציונו
					כי הי׳ ג״כ נכדו. בהרב הגאון הקדוש מ׳  יהושע ארוך איש הורוויץ אבד״ק פרעמישלא בהרב הגאון הקדוש
					מ׳ פנחס הלוי איש הורויץ אב"ד פולדא. ואח״כ נעשה אפלאנד בפראג ופרנס הכולל דד״א וזוגתו היא הצדיקת
					מרים אחותו של רמ"א גודל תוקפו מובא בסדר הדורות שנת ש"פ ובשו״ת חיות יאיר מובא שהי׳ בחי
					בכל הש״ס ופוסקים בע״פ וסיפרו אותו שלשים יום כעל משה רע"ה] בהרב החסיד הקצין וראש מ׳ ישעי׳
					הלוי איש הורוויץ מפראג [ההוא אחי הגאון המפורסים מ׳ אברהם הלוי איש הורויץ בעהמ״ח ס׳ יש כוחליו
					אביו של השל"ה הקדוש] בן הגאון החסיד המפורסים מ׳ שבתי שעפטיל תלוי איש הורויץ חתן הגאון
					אמיתי מאור הגולה קצין ושר וטפסר ונדיב מ׳ עקיבא כ״ץ נשיא בק׳ אובין המובא בס׳ מגלה יוחסין שהי׳ לו
					רב בנים כהנים וי״ב בנות נשואות לכהונה שהם כ"ד והוא בעצמו הוא כ״ה וקיים כ״ה תברכו את ב״י. בו
					הרב מ׳  ישעי׳ הלוי איש הורויץ מק' הורוויץ עיר הסמוך לפראג במדינת <placeName ref="#H-LOC_678">בעהמין</placeName> ויען שהי' שר העיר קרא
					את שמו הורויץ ע״ש העיר וממנו נסתעפה משפחת הורוויץ הקדושה :
				</p>
				<p>
					אבי ז"ל מ׳ משולם זלמן הי' מצד אם בן הצדיקת מרת צבי' ז"ל בת הצדיקת מ׳ שרה ז"ל בת הנאה
					הצדיק המפורסים מ׳ צבי הירש אבד״ק רומאנאב בהרב הגדול מ׳ אפרים אשכנזי מלבוב בחרו
					הגאון מ׳ צבי אשכנזי בעל חכם צבי. גם הרב מ׳ צבי הירש אבד״ק רומאנאב הנ״ל הי׳ חתן הרב הגאון
					הקדוש מ׳ נפתלי הירץ אבד״ק סאניק ונקרא בפ"כ דער סאניקר קדוש כי כל ימיו הי' מתפלל על נשמתו
					שתצא באחד וכן הי׳ שנהרג על קידוש השם ויצאה נשמתו באחד. גם ממצאתי בספר עטרת צבי על התורה
					אשר נדפס בשנת תקמ״ט שזקני הקדוש רבי ר׳ שמעלקא הי׳ חתן הרב הגדול מ׳ יהושיע פרגם מ.
					בהרב מ׳ רישאמרדכי ר״מ מטיסמעניץ בהרב המאה״ג מ׳ משה אבד״ק
					טורבין בהרב המאה״ג ע׳ שמואל אבדות
					קודייעץ נכד הגאון מ׳ שכנא אבד״ק וויען הבירה נכד הגאון מ׳ שכלא אבד״ק ללובלין חותן הרמ״א
				</p>
				<fw facs="#facs_9_tr_1734187532" type="catch-word">
					ר״מ
				</fw>
				<pb facs="Smichat-Moshe_0010.jpg" />
				<fw type="running-head">
					הקדמת נכד המחבר
				</fw>
				<p>
					וא״מ ר״מ מטוסמעניץ הנ״ל הי׳ חתן הגאון מ׳ שמואל בהרב התייר מ׳ אברהם ראש מטיסמעניץ ור׳ שמואל
					הנ"ל הי׳ חתן הגאון מ׳ משה בהרב הגאון החסיד מ׳ יהושע במ"ח ס׳ מגיני שלמה. גם כתוב שם שהרב מ'
					מרדכי ר״מ הנ״ל הי׳ נכד להגאון מ׳ מרדכי יאלים מקראקא. והרב מ׳ יהושיע חותן זקני הרבי ר״ש הי'
					חתן הרב הגאון מ׳ יצחק כ״ץ אחיו של הרב הגאון מ׳ בעריש אביו של הרב הגאון מ׳ יצחק אברהם
					בהמ״ח ס׳ כתר כהונה בכי הרב הגאון מ׳ משה כ״ץ בן רבינו שבתי הכהן בע״מ שפתי כהן בתגאון מ׳
					מאיר כ״ץ ונכד להגאון מ׳  יצחק מפוזנא ונכד להגאון מ׳  פייביש מקראקא נין ונכד לרבינו רמ״א
					וזקני הגאון הקדוש מטשארטקוב הי׳ חתן הגאון מופת הדור מ' מרדכי  אבד״ק ליצקא בהרב הגאון המובהק
					מאור הגולה שר התורה נזר הקודש רשכבה"ג מ׳ צבי הירש  אבד״ק לבוב לובלין בן הגאון המובהח בוצינא
					דנהורא איש אלקים נורא מרום וקדוש מ׳ זכרי' מענדיל ז"ל נשיא בעה״ק ירושלים הנקרא ר' זכריה הנביא
					בהרב הגאון מ׳ משה  אבד״ק חעלמא קאצינעליכבוגין בהרב הגאון וכו׳ מ׳ מאיר קאצינעלינבוגין  אבד״ק
					בריסק [הוא חתן הג' מ׳ פנחס הלוי איש הורויץ האבד״ק פולדא הנ״ל] בן הרב הגאון השר הגדול מ׳ שאול
					וואהל מלך במדינת <placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> כמפורסם בהרב הגאון רשכבה״ג וכו׳ וכו׳ מ׳ שמואל יודא ק״ב אבד״ק פאדווה
					במדינת <placeName ref="#H-LOC_568">איטלי׳</placeName> מובא בשו״ת מהרש"ל סי׳ ו' סדר יחוסו] בהרב הגאון וכו׳ מ׳ מאיר ק״ב אבד״ק פאדווה
					בהמ״ח שו״ת מהר"ם פאדווה תשובותיו בשו״ת הרמ"א ושו״ת שארית יוסף ושו״ה אבקת רוכל] חתן הגאון
					מ׳ אברהם מינץ אבד״ק פאדווה בהרב הגאון רשכבה״ג וכו׳ וכו׳ מ׳ יהודא מינץ בהמ״ח שו״ת מהר״י מינץ.
					וא״ז הגאון מ׳ משה ק״ב אבד״ק חעלמא הנ״ל הי' חתן הגאון אמיתי מ׳ בנימן בייגיש מפוזנא. בהרב הגאון
					אמיתי איש קדוש נורא רם ונשא רבינו חיים ז"ל אבד"ק פרידבערג בעהמ"ח ס׳ החיים וס׳ ויכוח מים חיים
					הוא אחי מהר"ל מפראג] בהרב הגאון הגדול צדיק ונשגב מ׳ בצלאל ז״ל בהרב הקדוש המקובל המפורסים
					מ׳ חיים ז״ל מק׳ ווירמייזא בן בכו של הגאון אמיתי רשכבה״ג בקי בש״ס ופוסקים בע״פ רבינו יהודא ליוואי
					הזקן מק׳ פראג [מובא יחוסו במגילה יוחסין למהר"ל מפראג ונפטר בשנת ר׳ לפ"ק] ומקובל יחוסו איש
					מפי איש מרבינו רב האי גאון בן רב שרירא גאון ולמעלה בקודש כמובא בשה״ג מרחיד״א ז״ל אות ה' סק״א
					והגאון א״ז מ׳ בגיטין ביינוש הנזכר לעיל הי׳ חתן הגאון רבינו משה איסרלש בעל הרמ״א וא״ז הגאון
					מ׳ מרדכי אבד״ק לילקא חותן זקי הקדוש מטשארטקוב הנ״ל הי׳ חתן הרב הגאון הקדוש מ׳  שמחה כהן
					ראפפורט אבד״ק הוראדנא לובלין הנקרא בפ"כ רבי ר׳ שמחה אביו של הגאון רשכבה"ג מ׳ חיים כהן
					אבד״ק לבוב. בהרב הגאון אמיתי רשכבה"ג מ׳ נחמן ז"ל ליפשיץ אבד"ק דובנא רבתי חתן הגאון אמיתי
					נזר הקודש מ׳ יוסף  אבד״ק לבוב חתן הגאון המובהק וכו׳ רבינו מאיר  אבד״ק קראקא לבוב לובלין
					בעהמ״ח שו״ת וחידושי מהר״ם מלובלין חתן הגאון אמיתי וכו׳ מ׳ יצחק שפירא אבד"ק קראקא [המובא
					במכתבו אשר כתב למהר״ל מפראג בספרו נתיבות עולם כתיב הלשון] בהרב הגאון מ׳ דוד כ״ץ שפירא
					אבד״ קקראקא בהרב הגאון האדיר רבינו יואל כ״ץ שפירא אבד״ק קראקא ולמעלה בקודש כמובא בס׳
					עיר הצדק ור׳ זכרי׳ הנביא הנ"ל הי' נכד הגאון רבינו ווישל שנזכר בסמ"ע סימן מ"ט שהי׳ חתנו של רבינו
					שלמה לוריא בעל המהרש"ל וים של שלמה בהגאון רבינו יחיאל לוריא מגזע ר׳ שמשון מארינפורט בן
					הרבנית מרה מרים אשר למדה עם ישיבות מופלגים והי׳ ווילון מפסיק בינה בת רבינו שלמה שפירא
					ואחותו של רבינו פרץ מקושטנטינא ובסדר היחוס בהקדמת שו״ת מהרש"ל סיים בזה הלשון ומאבותיו של
					ר׳ שלמה שפירא לא פסחה תורה מהם עד רש"י עכ״ל. וע׳ בס׳ ים של שלמה ביבמות פ"ד סימן ל"ג
					שכתב שם וזה לשונו ועל רש״י יחוס בית אבי סמכתי וכו' ורש"י הי׳ דור עשירי להתנא ר׳ יוחנן הסגדלר
					שהיא דור רביעי לר׳ גמליאל הזקן נכד הילל הזקן מבית דוד המלך ע"ה ועיין בשם הגדולים חיד״א ובסדר
					הדורות וכתב שיש בידו סדר היחוס שכתוב כסדר ממהרש"ל עד רש״י מ״ה וא״ז הגאון הקדוש מ׳  שמעלקא
					הלוי איש הורוויץ אבד״ק  הי׳ חתן הרב הגדול האלוף החסיד מ׳ טארגימשה ז״ל מקראקא בהרב הגאון
					אמיתי בוצינא קדישא חסידא ופרישא רשכבה״ג רבינו יושע ז״ל האבד״ק טיקטין הוראדנא פרעמישלא
					לבוב קראקא בעהמ״ח ס׳ מגיני שלמה ושו״ת פני יהושע. ומצד אמי הצדיקת המפורסמת אשר כל ימי'
					עסקה בצדקה ובגמילת חסדים מרת מרים צפורה ז"ל היא היתה בת הרב המאה״ג חריף ובקי מ׳ יוסף
					ההרציג אבד״ק סאניק בהרב הגאון אמיתי מ׳ צבי הירש אבד״ק סלאטנוב בהרב הגאון המובהק מו״ה
				</p>
				<fw facs="#facs_10_tr_1734187527" type="catch-word">
					אברהם
				</fw>
						<pb facs="Smichat-Moshe_0011.jpg" />
				<fw type="running-head">
					הקדמת נכד המחבר
				</fw>
				<p>
					אברהם ז״ל אחיו של הגאון מ׳  יעקב יושע בעהמ״ח ספר פני יהושיע בהרב הגדול מ׳ צבי הירש חת
					הגאון בעל מגיני שלמה. ומחמת שכל סדר יחוסי שאני מציג כאן היא בשביל בני שי׳ כמו שנזכר לעיל ע״כ
					אכתוב סדר יחוסם איך הם מצד אמם, זוגתי תחי׳ היא בת הנגיד מ׳  זאב וואלף וואהל מפרעמישלאן
					גיסו של הגאון המפורסם מ׳  משה טובים האבד״ק יאסי ז״ל בעהמ״ח ס׳ תועפת ראם והגאון מ׳  ליפא
					מייזילם האבד״ק פרעמישלא ז״ל הי׳ בן אחותו בהרב הגדול החריף מ' יצחק אייזיק וואהל בהרב מ׳
					שמואל וואהל והוא הי׳ גיסו של הרב הגאון הצדיק מפורסם מ׳ יוסף אשר האבד״ק פרעמישלא הנקרא
					לפ״כ דער פרעמיסלער צדיק בהגאון מ׳ יצחק אייזיק אבד״ק ראוונא חתן הרב הגאון מ׳  ליבש אבד״ק
					קרעמיניץ בהגאון מ׳ שמואל בהגאון מ׳ פישל מלאדמער בהגאון מ הנקרא ב׳ ליבפ״כ דער רבי ר׳ ליב
					אתן הגאון בעל בית שמואל על אה״ע. הגאון מ׳ פישל הנ״ל הי׳ חתן הגאון מ׳  יעקב מפוזנא בהגאון מ׳
					יצחק מפוזנא המובא במגן אברהם ור׳ שמואל אביו של חותני זקני הנ״ל הי' חתן הגאון ע׳ מנחם מענדיל
					אבד״ק פרעמיסלא בהגאון מ׳ שמואל שמעלקא אבד״ק קראקא בהגאון מ׳ ליביש  אבד״ק קראקא בהגאון
					מ׳ אייזיק  אבד״ק קראקא בהגאון מ׳ יהודא ליבש בהגאון רבשכבה״ג מ׳ יואל בעל הבתים. והגאון מ׳
					מנחם מענדיל הנ״ל הי׳ חתן הגאון מ׳ יחיאל מיכל  אבד״ק פרעמישלא בהגאון מ׳ שמואל  אבד״ק
					פרעמישלא בהגאון מ׳ מנחם מענדיל מפאטיק בהגאון מ׳ יחיאל מיכל אבד״ק נעמרוב הגדול הנהרג
					בשלת ת״ח נכד הגאון רש״ל ונכד הגאון בעל הלבושים. והגאון מ׳ יחיאל מיכל הנ״ל הי׳ חתן הגאון מ׳
					אשר  אבד״ק פינסק בהגאון מ׳ שמואל  אבד״ק הנ״ל נכד בעל משאת בנימין. ואבי זקני הגאון הקדוש
					מ׳  צבי הירש מטשארטקוב הי׳ אחיו של הגאון הקדוש מ׳ יוקל  אבד״ק בראדי הנקרא בפ״כ דער רבי
					יוקיל והוא הי׳ אביו של הגאון המפורסם מ' יצחק הלוי איש הורוויץ האבד״ק המבורג והוא הי׳ חותן
					של הרב הצדיק הקדוש מ׳  מנחם מענדיל האבד״ק ליסקא וממנו נסתעפו כל בית ראפשיץ הקדושה כי
					הוא הי׳ אביו של רבינו הקדוש והטהור ש״ב מ׳ נפתלי צבי איש הורוויץ האבד״ק ראפשיטץ ז״ל אביו
					של האחים הקדושים ש״ב הצדיק מ׳ יעקב אבד״ק  ז"ל וש״ב הצדיק מ׳ מעליטץאברהם חיים אבד״ק ליסקא
					ז"ל וש"ב הצדיק מפורסים מ׳ אליעזר האבד״ק דזיקעב ז"ל אביו של האחים הקדושים הצדיק ש"ב מ'
					משה האבד״ק ראזוועראב שליט״א ואחיו ש״ב הגאון הצדיק מ׳ מאיר ז"ל האבד״ק זיקעב ונשאר אחריו ממלא
					מקומו בנו ש"ב הגאון הצדיק מ׳  יהושע שליט״א האבד״ק זיקעב. ואחיו הרב הצדיק ש"ב מ׳ ראובן
					האבד״ק דעמביטץ ז"ל וגם הוא השאיר אחריו ממלא מקומו את בנו ש"ב הצדיק מ׳ אלטיר אבד״ק
					 שליט״א השם יאריך ימיהם ושנותיהם בטוב ובנעימים. השם הטוב ירחמכי ויזכני זכות תורתם
					ועבודתם של אבותי הקדושים והטהורים אשר באיץ המה הנזכרים לעיל הן מצד אב והן מצד אם יגינו בעדי
					ובעד ביתי וזרעי עד דורי דורות שלא ימוש הדעמביטץתורה מפינו שתהי' התורה מחזרת לאכסניא שלה ונהי׳ אנחנו
					וצאצאנו וכו' בשמחה ובנחת ובהרחבת הלב אמן. והנה יען שהעולם מתאווים וחושקים במילי דאגדתא
					וגם ראיתי בספר הפלאה בפתחא זעירא של אדוני אבי זקני הקדוש שכתב שם שיראת חטאו קודם לחכמתו
					וע"ד הכתוב ראשית חכמה יראת ד׳ לכן מזקני אתבונן ואלך בעקבותיהם להציג כאן ג״כ דברים קדושים
					ומוסרים הנעימים וערבים לאוזן שומעת במילי דאגדתא היינו מזקני המחבר הקדוש ז"ל ומאביו היינו זקני
					הקדוש רבי ר׳ שמעלקא ז"ל ומתלמידיו הקדושים זכותם י״ע :
				</p>
			
			</div></body></text></tei:TEI>