<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="main">Adat-Zadikim-dedupmrg285545615_IE138137586</title></titleStmt>
         <publicationStmt><p></p></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">Adat-Zadikim-dedupmrg285545615_IE138137586</title><idno type="Transkribus">1467961</idno><idno type="external">NA</idno></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <body><div xml:id="AdaZ-1">  <p>מעשה מלידת הרב הגאון הקדוש מוה׳ ישראל מ״מ דק"ק
                : קאזעניץ
                'שמעתי מאבא מארי הרב שיחי
                מעשה שהבעש״ט ז"ל נבג"מ ישב עם החברי' קדישא שלו על
                סעודת שבת בערב. ותיכף אחר קידוש שחק הבעש״ט
                שחוק נורא מאוד עד שראו כי כמעט כלתה נפשו בהשחוק הזה ויראו
                כל החברי' לשאול אותו מה טיב השחוק הזה כי המה לא ראו שום דבר
                שיגרום השחוק. ואח״כ ישב הבעש״ט אצל השלחן כדרכו בקודש תמיד
                ושחק פעם שני כנ"ל והמתין מעט ושחק פעם שלישית ויהי הדבר
                לפלא בעיני כל הרואים. כי מימיו לא ראו דבר זה וישימו כל החברי'
                עיניהם על הרב הגוה"ק ר׳ זאב קוצעס ז"ל שישאל הוא אצל הבעש״ט
                מהות השחוק מה הוא. כי היה דרכו תמיד בעת אשר עשן את
                הלולקע שלו במוש״ק אז היה שואל אותו הרב ר' זאב הנ"ל מה שהיה
                ביום השבת. ויהי במוש״ק בא הרב ר"ז הנ"ל לחדר הבעש״ט וישאלהו
                לאמר יגיד נא לנו רבינו מה טיבו של השחוק ששחק רבינו אמש בערב
                .ויען להם הבעש״ט אנכי אראה לכם מהות הדבר ממה ששחקתי
                ויצו הרב להעבד כנעני שלו לרתום את הסוסים כי כן היה דרך הבעש״ט
                לנסוע מעט מחוץ לעיר במוש״ק. וירתמו הסוסים ויצו הבעש״ט לכל
                החבורה שישבו עמו וגם צוה ליקח אתו בגדי חול וישבו כולם לנסוע
                עמו : ויסעו כל הלילה בלא ידעו מאין ולאין. הבוקר אור והם באו
                לעיר גדולה לאלקים שמה קאזעניץ ויתאכסן הבעש״ט ז"ל אצל הפ"ח
                כי שמה כבר שמעו שמע הבעש״ט ז"ל ויחרדו כל העיר לקראתו. ואחר
                התפלה ציוה הבעש״ט לקרא אליו את ר' שבתי כורך ספרים. ויאמר
                הפ"ח מה לכם להזקן הזה אשר הוא בעירינו מהאנשים הפשוטים
                והן אמת כי איש ישר הוא. אבל איש פשוט מאוד בלא תורה ויען
                הבעש״ט עכ״ז רצוני שיבא אלי וישלחו אחריו ויבא אליו. ויאמר
                הבעש״ט קרא נא גם את אשתך תבא לכאן וקראו לה ותבא. אז
                אמר הרב לר׳ שבתי ספר נא לנו מה עשית בליל שבת העבר אך הגד
                'האמת לא תכחד וכל העם הטו אזנם לשמוע מה שיספר וגם החברי
                קרבו להביט מה יהיה בסופה. ויען ר' שבתי לא אכחד מאדוני את
                כל הנעשה עמדי ואם חטאתי יתן לי אדוני תשובה ע״ז. הנה אנכי
                <fw type="catch-word">מעודי</fw>
            
            <pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009"/>
           
                מעודי מתפרנס ממלאכתי מלאכת הכריכה וכל זמן שהיה לי כח הייתי
                'מתפרנס ממלאכתי בריוח עד שהיה לי קצת עושר והיה מנהגי שביום ה
                בחצות קנו אצלי כל צורכי שבת מקמח ודגים ובשר ונרות וכל ההצטרכות
                ובעש״ק בשעה העשירית כליתי מלאכתי ולא עשיתי מאומה. והלכתי
                לבהכ״נ לומר שה"ש ותקוני שבת והייתי שוהה בבהכ"נ עד אחר התפלה
                של ליל שבת. כה היה מנהגי כל הימים בימי נערותי. עתה בזקנותי
                סבב עלי הגלגל ואין בי עוד כח להתפרנס ממלאכתי. וע"כ אני חי
                חיי צער ואין באפשרי להכניס כל הצטרכות השבת ביום ה' עכ״ז מצוה
                הזאת מהליכת בהכ"נ בע"ש שעה עשירית איני מניח כי יעבור עלי מה
                ואנכי אעשה את שלי ויהי בעש״ק העבר הגיע שעה העשירית ולא הי'
                בידי אף פרוטה אחת על שבת וגם קמח לא הכינו מאתמול ובראותי
                כי אין לי שום מראה מקום על פרנסת השבת וכאשר כל ימי לא נצרכתי
                לבריות. גם היום לא חפצתי לקחת מקצבה ולחזור על הפתחים ונגמר
                בלבי יותר טוב להתענות ביום השבת מלקחת מתנת בו״ד. אך יראתי
                פן אשתי הזקנה לא תעצור ברוחה מלקחת אצל שכינותיה נר או חלה
                דגים או בשר. וע"כ בקשתי את אשתי לבל תקח מתנה משום אדם
                אף כי יפצירו בה כי ישראל קדושים הן כאשר יראו כי לא עשיתי שבת
                יפצירו לקחת מאתם והיא הבטיחה לי ולא זזתי ממקומי עד שלקחתי
                ת״כ מאתה ע״ז. והלכתי כך בתענית בשעה עשירית לבהכ"נ ואמרתי
                לאשתי כאשר אלך מבהכ"נ עם אנשים כאשר יצאו ישאלו אותי למה
                אינו דולק נר בביתך ולא אדע מה להשיבהו. וע"כ אתמהמה עד
                כלות העם לילך מבהכ"נ ואז אלך לביתי ונקבל באהבה את אשר נגזר
                עלינו מן השמים. והלכתי לבהכ"נ. ואשתי כבדה את הבית ובערה
                מכל החורים לנקות על יום השבת ותמצא בתי ידים ישן אשר נאבד
                מאתה זה כמה שנים והיה על הבגד הנ"ל כפתורי ופרחי כסף וזהב
                כמנהג הבגדים הישנים מאחב"י מאז ותלך תיכף להצורף ותמכור את
                את הכסף והספיק לה על כל צרכי השבת בריוח עד כי נשאר לה גם
                על יום א' לאכול ותיכף קנתה חלה בשר ודגים וכל צרכה והכינה על
                יום השבת ויען כי היא ידעה כי אנכי אתמהמה בבהכ"נ קנתה שתי
                נרות גדולים להדליקם על יום השבת. ויהי בערב כאשר כלו העם
                לילך מבתי מדרשים הלכתי גם אני מבהכ"נ וראיתי מרחוק בביתי נר
                דלוק אמרתי הנה לא עצרה זקנתי כח מלהתאפק לקחת מתנת בו"ד
                <fw type="catch-word">באתי</fw>
            
            <pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010"/>
            
                באתי לביתי וראיתי שולחן ערוך חלה דגים יין לקידוש אמרתי בלבי
                אם אני אקניט אותה אפריע את יום השבת ע"כ התאפקתי ואמרתי
                שלום עליכם ואמרתי קידוש תיכף ואכלתי דגים אח״כ אמרתי לה במענה רך
                הנראה כי לא תוכל לקבל את הרע ולא הניחה אותי להתים דברי ותאמר
                אלי אישי תזכור עוד את הבגד ב"י עם כפתורי הכסף אשר נאבד ממנו
                זה כמה שנים ואמרתי לה זכור אזכור. ותאמר הן מצאתיו היום בכבדי
                את הבית ואת הכסף מכרתי לצורף וממנו עשיתי כל צרכי השב' וכשמעי זאת
                זלגו עיני דמע מרוב השמחה והודתי מאוד לשי״ת על אשר שלח לי על
                יום השבת ולא יכולתי להתאפק ולקחתי את אשתי בידה והלכתי עמה
                במחול שעה רצופה מרוב השמחה. וכן עשיתי כאשר נחיחמה לבבי
                אחרי אכילת המרק של שבת רקדתי עוד הפעם בשמחה עם אשתי וכן
                אחר אכילת הלפת כי היה השבת כיד המלך הכלל שלשה פעמים רקדתי
                עם אשתי בלילה הזה כי לא יכולתי להכיל בקרבי רוב השמחה אשר זכני
                השי״ת להתענג ביום השבת מבשר ודגים מתנת הקב״ה לא מבו"ד ועתה
                רבינו אם באמת חטאתי אשר רקדתי עם אשתי בשבת בקשתי מכם תנו לי
                תשובה ועלי לאשר ולקיים ככל אשר יצא מרבינו כי השי״ת יודע האמת
                כי כוונתי רצויה היתה להודות לה' אשר גמל עלי אז אמר הבעש״ט
                לתלמידיו האמינו לי כי כל הפמליא של מעלה שחקו ורקדו עמו. ומזה
                שחקתי גם אנכי : אח"כ קרא הבעש״ט את אשת ר׳ שבתי הנ"ל ואמר
                לה מה תרצה אם תחיה שארית ימיך בעושר ובכבוד או אם תרצה שיהי'
                לך בן לעת זקנותך כי ר׳ שבתי היה חשוכי בנים ותען האשה להבעש״ט
                כמה עוד ימי חיי חמשה שנים או אם בגבורות עשרה שנים (כי היא
                היתה אז קרובה לבת ע׳ שנה וגם ר׳ שבתי היה זקן בערך הזה) וע״כ
                יותר טוב שיהיה לי שארית בבן הגון. ויאמר לה הבעש״ט לכן התבשרי
                כי לשנה הבאה כעת חיה את יולדת בן וקראת שמו ישראל כשמי והוא
                יאיר לך מאוד בעולם האמת ואם הודיעיני אבוא על הב״מ להיות סנדק
                וכדבריו כן היה כי לשנה הבאה נולד לה בן והוא היה הרב המגיד
                מקאזעניץ בעהמ"ח ספר עבודת ישראל אשר גודל צדקתו וענוות קדושתו
                ורוב חסידותו מי יוכל למלל. אמרו עליו כי כל ימיו היה חלוש מאוד
                (מחמת שנולד מאב ואם זקנים מאוד אשר ע״פ דה״ט כבר אבדו כח
                המוליד) עד כי היה מוכרח ללבוש כל ימיו כתונת של עור ארנבת על
                בשרו ממש והיה תמיד שוכב על מטתו כחולה מחמת רוב חלישות אברי'
                <fw type="catch-word">ובעת</fw>
            
            <pb facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011"/>
            
                ובעת התפילה פזז וכרכר ורקד ושאג והיה תקיף בכחו כאברך מבן
                עשרים שנה וקדושתו ומופתיו הרבים אשר הראה לעין כל ועוצם קדושתו
                גלוי ומפורסם לכל ישראל זכותו יגן עלינו ועל כל ישראל בבני חיי
                .ומזוני ובכל הברכות והשפעות טובות בביאת משיח צדקינו ב"ב אמן
                ומזה <choice><corr>המעשה</corr><sic>הממשה</sic></choice> ילמד כל אדם מוסר איך ליזהר לחיות ביגיע כפו ולשמור
                ולענג את השבת בלי שום מחשבת חוץ ולקבל עליו את כל הבא הן
                לטוב ולמוטב בשמחה ועבו״ז יזכה לבנים צדיקים וחסידים אשר יקרבו
                את גאולתינו ופדות נפשינו בקרב אמן
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-2"><p>מעשה מרבינו הקדוש הבעש״ט ז"ל זי״ע שסיפר הגאון הקדוש
                האלקי רשכב"ה מוה׳ אברהם יהושיע העשיל זצ"ל
                : מאפטע בעת היותו בבארדיטשוב 
                מעשה שנסע הבעש״ט ז"ל עם התלמידים שלו באיזה נסיעה
                ומדי עברו התאכסן אצל מוכסן אחד ממקורביו בכפר כערך
                עשרים מיל מבראד הבירה ויקבלו המוכסן בכבוד גדול כאשר יאתה לו
                ויעש לכבודו משתה גדול ולכל הבאים אתו. ויהי טרם הפרד
                .הבעש״ט ז"ל מאתו אמר להמוכסן שאל ממני איזה מבוקש הנצרך לך
                ויען לו הודות לה' כי חנני וכי יש לי כל ואין לי מה לבקש מכבוד
                קדושתו. ויאמר לו הבעש״ט אם כן אשאל מאתך שאלה קטנה אל
                השיב את פני : ויען לו המוכסן הלא בגופי ומאודי מוכן אני לשרת
                לכ״ק לכל אשר יצוה אדוני עלי וחלילה לי להשיב פניו הק'. וישב
                הבעש״ט אצל השולחן ויכתוב מכתב ויקמטהו ויחתום אותו בחתימתו ועל
                האדרעס כתב לק' בראד להפרנסי חדשים הרבני מוה' כו' והרבני מוה'
                וכו' ויושט המכתב להמוכסן ויאמר לו רצוני כי אתה בעצמך תובילו
                לבראד. ויקח המוכסן את המכתב מידו הקדושה ויטמנהו בצלחתו
                העליונה שאצל לבו ויאמר לו כן אעשה תיכף, ויאמר לו הבעש״ט
                רצוני לנסוע תיכף מסתמא תיסע ללות אותי. כן הוא ענהו המוכסן
                וירץ במהירות לקחת רצועות הסוסים וחבלים לחבוש את סוסיו, וכאשר
                שמה המוכסן אצל הארגז אשר עמד בהאסקלאד שחוץ לביתו נפל המכתב
                מצלחתו לתוך הארגז והמוכסן לא ידע. ויחבוש את סוסיו וילוה את
                הבעש״ט ויחזור לביתו ועל המכתב שכח לגמרי ואח״כ הי' עוד הפעם
                <fw type="catch-word">אצל</fw>
            
            <pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012"/>
            
                אצל הבעש״ט ולא דרש ממנו הבעש״ט מאומה אודות המכתב. ויהי
                כי ארכו הימים ונגנז ארון הק' כי עלה רבינו הבעש״ט לשמים אז סבב
                הגלגל על המוכסן הנ"ל וירד ממצבו מטה מטה עד כי העני מאד
                ומכר כל אשר לו לפרנסת ביתו. וימשכו הדברים האלה ימים רבים
                עד מלאת שבע עשרה שנה אחרי הסתלקותו של הבעש״ט הק'. ויהי
                היום וילך המוכסן הנ"ל להארגז הנ"ל לראות אולי נותר בו עוד איזה
                דבר למכרו עבור חיות נפשו ויוריק את כל הארגז והנה על קרקע
                הארגז מונח המכתב הק' וישתומם המוכסן בראותו ויפול לבו בקרבו
                כאשר הכיר את כתיבת יד קודש של הבעש״ט ז"ל וימרוט שער ראשו
                ויאמר עתה ידעתי מאין הובא לי רוע מזלי ועל מה סרה ההצלחה
                ממני ועם כ״ז לא הרהיב בנפשו עוז לפתוח המכתב לראות מה
                כתוב בו, ויועץ לנשוא אותו לבראד אולי ימצא את האנשים הנקובים
                על האדרעססע מהמכתב. ויראו אולי יש עוד איזה תועלת במכתבו
                ואז נשא לבו את רגליו וילך ויכתת רגליו עד בואו לבראד ויתאכסן
                בבהמ"ד כדרך העניים ויתחיל לחקור אחרי הפרנסי חדשים שהיו בבראד
                ערך עשרים שנה קודם ויגד לו זקן אחד אשר סיפר לו המעשה הזאת
                מהמכתב זוכרני בבירור כי עוד לא היה אנשים כאלו פרנסי חדשים
                בבראד מיום היותי לאיש עד היום הזה. וכה שאל גם את השני
                גם את השלישי וכולם ענו אותו כנ"ל בתוך כך אמר איש אחד היום
                הוא קלפי בבית הקהל על פ"ח אולי יצאו היו' אנשי' כאלו לפ"ח וישחקו כולם
                עוד הם מדברים והנה באו שני נערים לביהמ״ד בצעקת מז"ט מז"ט
                בדרך היתול לאמור כי ר' פלוני ור' פלוני נעשו פנ"ח עפ״י הקלפי
                ואנשי הקהל הובילום לבית הוועד להשיבם על כסאותם. וכאשר שאל
                וחקר עוד הפעם על שמותם ראה כי בבירור הם הם הנקובים בשמותם על
                האדרעססע. ויועץ עם זקן אחד מה לעשות ויען לו כי ילך וימסור
                המכתב להם ויראו מה כתוב בו ואז נדע למי הם הדברים וישמע
                להם וילך לבית הקהל ויאמר להפ"ח אשר היה שניהם צעירי ימים כבני
                עשרים או עשרים וחמש שנים. ויאמר להם עתה ברוכי ה' הנה מכתב
                שלוחה אליכם מהבעש״ט הקדוש. וימלאו פיהם שחוק הפרנ"ח ויאמרו
                מאין באת אתה הפתי אשר הבאת לנו מכתב מבעש״ט הק' אשר נסתלק
                זה שבע עשרה שנה. ויען להם ברוח נכאה מכפר פלוני אנכי וגם
                בעיני יפלא. אך מעשה שהיה כך היה ויספר להם כל הדברים ועתה
                <fw type="catch-word">פתחו</fw>
            
            <pb facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013"/>
            
                פתחו נא את המכתב הזה מה כתוב בו אולי יש בו איזה תועלת כי
                אנכי ירא לפתחו כי רואה אני כי זה הוא פלא מפלאי תמים דעים. ויקחו
                הפ"ח את המכתב מיד המוכסן הנ"ל ויפתחו אותו וזה תופס המכתב
                להרבני מוה' פלוני ולהרבני מוה' פ' פ״ח ומנהיגי הקהלה דק"ק בראד הנה
                בבוא אליכם זה המוכ״ז השתדלו נא בטובתו כי עני הגון הוא והיה כל ימיו
                בעשירות גדול ועתה <choice><corr>התהפך</corr><sic>ההפך</sic></choice> עליו הגלגל וירד מנכסיו ועתה התאמצו נא
                בטובתו כי אנכי הבעש״ט מבקש אתכם בזה. ואם לא תאמינו לי כי
                אנכי שלחתי המכתב אני נותן לכם סימן מובהק הנה שתי נשותיכם
                הרות והנה תיכף יגידו לכם מז"ט כי אשת פלוני תלד בן ואשת
                פלוני תלד בת וזה לכם האות כי אנכי שלחתי לכם את המוכ״ז שתדרשו
                טובתו בכל יכולתכם. נאום ישראל בעש״ט. ועוד לא כלו לקרוא את
                המכתב והנה באו המבשרים מביתם כי נשותיהם ילדו וכאשר נכתב
                במכתב כן היה. מיד ותהום כל העיר וישתוממו ויתפלאו על גודל
                קדושת והפלאת רבינו הבעש״ט ז"ל וזה האיש נתעשר מאוד כי העניקו
                עליו מטובם כל אנשי העיר לבד הפ"ח אשר דרשו שלומו טובו בכל
                : לב ונפש 
                ועתה הקורא שים נא דעתך ולבך על המעשה הזאת והתפלא
                .על גדולת הבורא מהכח אשר שם בברואיו ותודה לו
                : כל ימיך </p></div><lb/>
                <div xml:id="AdaZ-3"><p>מעשה מנסיעת הבעש״ט לקאנסטאנטינאפל אשר רצה לנסוע לא"י
                וזו המעשה הי' מספר הגאון הק׳ האלקי ר׳ ישראל דוב
                .מווילעדניק זצ"ל ביום שביעי של פסח כל ימיו
                הנה בעת אשר הי' הבעש״ט ז"ל בקאסטאנטינאפיל עם בתו
                ועם הרב ר׳ צבי סופר ז"ל. ויתמהמה עד הפסח ויען כי
                לא הי' מכירים אותו שם הי' שם בלחץ גדול מאד עד כי בערב פסח
                ממש לא הי' לו אפי' פרוסת מצה למצוה ולא כוס יין לבד חדרו אשר
                שכר לו ולבתו עם ר"צ ז"ל. וכאשר לחצה אותו בתו כל היום מה
                יהי' לימי הפסח מה נאכל בו. ענה לה השי״ת יזמין לנו. והוא
                ישב כל היום עה״פ בביהמ"ד ויהי לפנות ערב ממש והנה איש א' נוסע
                <fw type="catch-word">מארץ</fw>
            
            <pb facs="#facs_14" n="14" xml:id="img_0014"/>
            
                מארץ פולין בהרחוב אשר התאכסן שם הבע״ש ז"ל וישאל איה פה
                ר׳ ישראל בר׳ אליעזר מארץ פולין אשר הגידו לו כי הוא מתאכסן
                .פה ויראו לו אנשים את האכסני׳ של הבעש״ט ויבוא לשם עם אשתו
                וישאל את בת הבעש״ט אם יוכל להתאכסן פה כי רצונו להיות
                .בצוותא עם אביה בימי הפסח וכבד הכין כל צרכי הפסח כיד הגביר
                ותען לו. אבי בבהמ"ד ותוכלו להתאכסן פה כי לא יקפיד ע״ז תיכף נשאו
                המשרתים שלו את כל החפיצים לבית וערכו השולחן בכלים נאים
                ובמטה מוצעת מהודרת והכין כל צרכי הסדר עם מצה שמורה הכל על
                צד המעולה והגבירות. והדליקו נרות גדולים הרבה ויתמהמו עד בוא
                הבעש״ט ז"ל מבית תפילתו. ויהי כאשר בא מבהכ"נ תיכף עשה קידוש
                על יין המשובח וקיים הסדר עד אחר כוס שני אז נתן שלום להאורח
                החדש וישמח עמו. אח״כ אמר לו הבעש״ט הנה ידעתי מבוקשך כי אתה
                חשוכי בנים לכן עבור שהחיית אותי הנני נשבע לך כי אשתך הזאת (אשר
                הראה עליה באצבע) סלד לך בן וישמח האיש מאוד מאוד ויאמר לו כי גם
                את מחצית הוני אתן לאדוני : אם יזכני השי"ת בזש"ק. אך תיכף
                שמע הבעש״ט ז"ל כרוז כי ר׳ ישראל בעש״ט הפסיד חלקו בעוה״ב. יען
                כי הטריח בשבועתו את הש"י כב"י לשנות המערכה כי האיש הנ"ל הי'
                עקר בטבעו. וגם האשה היתה עקרה. ומחמת שבועתו ההכרח לשנות
                סדרי הטובע. ויהי כאשר שמע הבעש״ט את הכרוז הנ"ל וישמח מאד בלב
                'ויאמר עתה ברוך השם כי אוכל לעבוד את הש"י בלי שום פני׳ אפי
                פניית עוה״ב לא יהי' לי כי כבר הפסדתי חלקי ואל האיש שנה דברו לאמר
                לא ידעתי כי אתה עקר בטבעך אך עכ״ז אל יפול לבך כי לא יפול
                מדברי צרור ארצה ואשר נשבעתי יקויים בעז"ה ומחמת שמחתו זאת שמע
                תיכף כרוז כי החזירו לו כל זכיותיו על כי רצה לעבוד הש"י בלי שום
                פני׳ : ויחוגו כן את שני ימים הראשונים בשמחה ובטוב לבב : ובחוהמ"ח
                פטר את האורח בכבוד לביתו. והוא אמר לר"צ סופר כי רצונו לנסוע
                תיכף לאה״ק. וילך אתו על החוף ולא מצא שפינה אשר בה יהודים
                אז אמר הבעש״ט להסופר ר׳ צבי אם רצונך אפרוש מטפחתי על הים
                רק שתזהר לחשוב בשם פלוני אשר אני מוסר לך. ולא תניחו מרעיונך
                אפי׳ רגע כי אם חלילה תנוח מחשבתך ממנו נאבד אני ואתה ובתי
                כולנו. אך אנכי רוצה לנסוע במס"נ ואתה החזק דעתך וניסע
                תיכף ולא רצה הסופר לסכן נפש הבעש״ט ז"ל : ולא הניח אותו
                <fw type="catch-word">לעשות</fw>
            
            <pb facs="#facs_15" n="15" xml:id="img_0015"/>
            
                לעשות כן. ויוכריחו לשכור ספינה ויכנסו ביום ראשון של חוה״פ
                לספינה. ומיד קם רוח סערה ונשא את הספינה בלא דרך וכן
                .הלכו בלא דרך שני ימים רצופים. וייצר להם מאוד ויחלו פני ה׳
                ויהי ביום השלישי הוקם סערה לדממה ויאסרו את הספינה אצל אי
                אחד מאיי הים וילכו כולם לראות האי ההוא כי המלח מהספינה לא
                הכיר את האי הנ"ל. וילך הבעש״ט עם ר׳ צבי לטייל על האי וילכו
                למקום רחוק ויתעו ולא יכלו למצוא את הדרך להספינה. וילכו אנה
                (ואנה למצוא את הדרך ובתוך כך נפלו עליהם גזלנים (היידאמאקעס
                אשר לא הבינו את לשונם ויאחזו בם ויאסרו אותם בעבותים ויניחו
                אותם והשחיזו את הסכינים ובתוך כך חלש לבם וישבו לאכול ויניחו
                את השבויים מאוסרים זה אצל זה. אז אמר הר׳ צבי סופר להבעש״ט
                למה אתם מחשים העת לחשות עשו זאת איפוא איזה דבר כאשר
                הסכנתם עד כה. ויען לו הבעש״ט כי אין אני יודע כעת מאומה
                ניטל ממני כל הכח שלי אולי אתה זוכר איזה דבר מאשר למדתיך. הזכר
                אותי ויאמר ר׳ צבי גם אנכי אינני יודע מאומה זולת הא"ב הפשוט אשר
                .אנכי זוכר. אז צעק הבעש״ט ומה אתה מחשה קרא לפני את הא״ב
                ויתחיל רצ"ס לקרות לפניו א' ב' ג׳ ד׳ והבעש״ט עונה אחריו בקול
                בהתלהבות עצומה כדרכו בקודש תמיד עד שהחזיר אליו כל כחו כמאז
                וכמעט אשר נתק העבותות והנה קול פעמון צולל באזנם מקאפיטאן
                .א' זקן אשר בא פתאום לכאן עם אנשי חיל. ויפריד את הגזלנים
                וינתק השבוים ממאסרם. ובאין אומר ודברים לקח את הבעש״ט עם רצ"ס
                להספינה ויסע אתם עד הביאם ביום שביעי של פסח לסטאמביל ואז
                ראה הבעש״ט בחוש כי אין מניחים אותו מן השמים בשום אופן לנסוע
                לאה״ק ואז עשה הבעש״ט נסיעתו לחזרה לביתו. והרה״ק רי"ד
                כאשר הי' מסיים המעשה הזאת בשש"פ הי' אומר תמיד וזה הקפיטאן
                הי' אלי' ז"ל זכותם יגן עלינו לקרבינו לעבודתו ית"ש וכל בעל
                נפש יבין אח המוסר הגדול היוצא מזה המעשה. כי אין צריך לרצות
                שום קבלת שכר עבור עבודתו ית"ש ואדרבא להתחזק דייקא לעבוד בלי
                : שום פניי׳ וסוף הכבוד לבוא אמן
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-4"><p>מעשה שנסע הבעש״ט מביתו יום ד' לעת ערב ונסע כל הלילה
                ולמחרתו כל היום ולא הי׳ יודע שום אדם תכלית הכוונה
                <fw type="catch-word">בהנסיעה</fw>
            
            <pb facs="#facs_16" n="16" xml:id="img_0016"/>
            
                בהנסיעה וגם להיכן הוא נוסע ויסע מהלך רב ביום ההוא כידוע
                לכל כאשר הי' נסיעתו ויהי בחצי הלילה באו ללון בכפר אחד ויתאכסנו
                .בבית המוכסן ולא הי' מכירם כלל גם כי לא הגיד להם מי הוא
                וישאל אותם המוכסן להיכן הם נוסעים. ויאמר הבעש״ט כי הוא
                דרשן גדול וכאשר שמע כי בברלין בערב שבת הזה יהי' חתונת הגביר
                פלוני וע"כ נוסע הוא על החתונה. ויאמר להם הבעה"ב האם
                משחקים אתם ממני הלא עיר ברלין רחוקה הוא מכאן יותר מחמישים
                פרסאות ואיך תגיעו לשם על שבת ויאמר הבעש״ט יודע אני כי בודאי
                אהי' שם על שבת כי הסוסים שלי טובים מאוד. וישחק עוד הבעה״ב
                אבל הבעש״ט הגיד כי בלי שום ספק יהי' שם על שבת ויתיישב המוכסן
                בדעתו כי הוא צריך לנסוע ערך עשרים מילין מכאן והדרשן בודאי לא יגיע
                למחוז חפצו. וע"כ טוב לו לנסוע עם הדרשן הזה עד המקום ההוא
                .ויאמר להבעש״ט א״כ גם אנכי אסע עמכם. אם תרצו ליקח אותי
                כי גם אנכי יש לי עסק בבארלין. ויען לו הבעש״ט אנכי אקח אותך
                ליסע אתי בצוותא. ויהי ממחרת ויתמהמה הבעש״ט בבית מלונו ויתפלל
                ויצוה להכין לו סעודת שחרית ויאמר לו הבעה"ב הלא אתם צריכים
                לנסוע מהלך רב ולמה תתמהמהו פה ויאמר לו הבעש״ט אל תדאג אנכי
                אהי׳ אי"ה עוד מחר בבוקר בברלין. ויהי הדבר לפלא בעיני הבעה״ב
                .ויאמר בלבו אסע גם אנכי עם האיש הזה ונראה מה יהיו חלומותיו
                הלא דבר הוא כי הוא חזק בדעתו. ולעת ערב צוה הבעש״ט לרתום
                סוסיו ויסע משם וגם הבעה"ב נסע אתם ויסעו כל הלילה. הבוקר
                אור והנה ראה המוכסן כי המה לא רחוקים מעיר ברלין וכמו רבע שעה
                באו לבארלין ויתמה המוכסן מאוד מאוד ויתאכסן הבעש״ט באכסני' אחת
                רחוק ממקום הגביר החתן הנ"ל וכמו שעה י"ב נעשה רעש גדול בעיר כי
                הכלה של הגביר הנ"ל נתעלפה פתאום ואינם יכולי׳ להקיצה בשום אופן
                וכמת נחשבה. וירץ המוכסן לשם לראות מה הי' שם והנה היא שוכבת
                כמת ונתיאשו ממנה כל הרופאים. והגביר הולך בבית אחת הנה
                ואחת הנה והיגון כסה פניו מאוד מאוד. וכראות המוכסן כי אין
                תרופה למכתה. ויאמר להגביר הנה אנכי באתי הלילה הזאת עם דרשן
                אחד איש פלאי ויספר לו כל הנ"ל וע"כ אם טוב הדבר לפניכם שלחו
                נא לקרותו והבטיחו לו כסף אולי יוכל לרפאות אותה כי שמעתי אותו
                מתהלל כי הוא בקי ברפואות. ותיכף רץ הגביר בעצמו אליו ויתחנן
                <fw type="catch-word">לו</fw>
            
            <pb facs="#facs_17" n="17" xml:id="img_0017"/>
            
                לו לילך אתו לראות מה נעשה בהכלה. וילך אתם הבעש״ט ויבא
                לבית והסתכל בפניה. ויאמר לבני בית הכינו לה תכריכין ועשו
                כמנהגכם מהרה מהרה ואל הגביר צוה שישלח שיחפרו תיכף קבר
                כראוי ואמר כי גם אנכי אלך על הבית עלמין אך צוה שיקחו גם את
                הבגדים אשר הכינו ללבוש את הכלה לחופה יקחו אתם על הבית עלמין
                ותיכף עשו כאשר צוום. וילוו אותה וילך גם הבעש״ט ואחריו הלכו כל
                אנשי העיר לראות את החדשות אשר יעשה שמה הבעש״ט ז״ל. ויהי
                כבואם אל הב״ע צוה הבעש״ט להכניסה בקברה והוא עמד ושחה על
                מטהו. ויקרא לשני אנשים חזקים ויאמר להם התחזקו והיו לבני חיל
                ותיכף כאשר תראו השתנות בפני הכלה תיכף תחטופו אותה מתוך
                הקבר. והזהירם מאוד והוא עמד כך מוטה על מטהו ופניו לקברה
                ויהי כמו רבע שעה ראו האנשים כי נתאדמה פניה ורמז להם הבעש״ט
                ותיכף הניפו אותה מקברה וידחף הבעש״ט אותה לאמר לכי להחופה ותיכף
                לבשו אותה את בגדיה והוליכוה לבית׳ והכינו החופ׳ והביאוה ובקש הגביר
                הנ"ל את הבעש״ט שיסדר קידושין וכן עשה ובעת אשר סידר קידושין הסירה
                הכלה את הצעיף מעל פניה ותסתכל עליו ולא עצרה ברוחה לאמור זה
                האיש זה האיש אשר הצילני ממות ויגער בה הבעש״ט. ואחר החופה
                ספרה הכלה כל הנעשה הגביר הנ"ל הי' אלמן
                מאשתו אשר היא היתה דודתה של הכלה הזאת והכלה הזאת נתגדלה
                בבית הגביר הנ"ל ויהי כאשר חלתה אשת הגביר הנ"ל וראתה כי הגיע
                קיצה הבינה כי הבעל יקח את בת אחותה ונתקנאה בה ותבקש את
                בעלה להבטיח לה שלא יקח אותה והבטיח לה. וביקשה מאתו שיתן
                לה ת״כ ע״ז ויתן לה ת״כ וגם להבתולה בקשה כנ"ל והיא גם היא הבטיחה
                לה ותתן לה ת״כ ג״כ. ואחרי מותה עברו שניהם הת"כ ויהי סמוך
                לחופה באתה האשה המתה ותחפוץ להרוג את הכלה. ויהי הפסק דין
                בפני הבע"ש בעת שהכניסו אותה להקבר ואז אחרי שני הטענות פסק
                הבעש״ט כי אין שום אשם על הגביר ואשתו יען כי את זאת עשו שלא
                רצו לעגם נפשה ויגער הבעש״ט על אשתו המתה למה תעצור אותה כי היא
                צריכה ללכת לחופה : ועתה כאשר שמעתי שסידר קדושין הכרתי את
                קולו כן ספרה הכלה וישבות הבעש״ט שם בכבוד גדול ותיכף אחר
                : שבת נסע משם בכבוד גדול וילווהו משם אנשי העיר
                <fw type="catch-word">ויסע</fw>
            
            <pb facs="#facs_18" n="18" xml:id="img_0018"/>
            
                ויסע משם בדרך ג׳ ימים רצופים עד כי ביום ג׳ בערב באו לבית מלון
                א׳ לאיש עברי מחזיק את האראנדע והוא לא ידע את
                הבעש״ט ז"ל וידרשו ממנו אם יוכלו ללון אצלו ויאמר לא. והמה ראו
                כי האיש טרוד מאוד. וגם ראו נרות הרבה דולקים ויחקור הבעש״ט
                ז"ל מאתו מהות הדבר. ולא רצה הכפרי להגיד לו. ואמר לו אם
                גם אתם תדעו מה תועילוני אחת אמרתי אוי לי על שברי לא קרה כאלה
                לשום אדם חוץ ממני ויפצור בו הבעש״ט מאוד ויספר לו כי הלילה היא
                אצלו וואך נאחט אשר צריך מחר להביא התינוק הנולד לו מאשתו
                לברית מילה כדת. וזה הוא בן חמישי אצלו אשר בהגיע חצות ליל הוואך
                נאחט גווע התינוק מבלי שום מחלה. ועתה כבר הגיע שעה תשיעית
                וירא מאוד כי לא יקראנו אסונו גם בליל׳ הזאת ואינו יודע שום סיבה לזאת
                ויאמר לו הבעש״ט אל תפחד כלל הכן עצמך מחר לברית מילה כי אנכי בעש״ט
                מבטיחך כי יחי' הנער בלי שום אסון. ולב בעל הברית פחד ורחב
                ויאמר לו יהי כדבריכם מחצית הוני אתן לכם ואת ה' אשבח כל ימי
                ויען לו אין חפצי בהון רק תתן פדיון תיכף כך וכך והכן שני אנשים
                חזקים יעמדו על רגליהם סמוך לעריסת התינוק ויחזיקו בידם שק
                פתוח איש אחד יחזיק את השק בשתי ידיו מעבר מזה. והשני בשתי
                ידיו מעבר השני׳ ורק ישמרו עצמם מלהתנמנם אף רגע. ולהתלמידים
                .ציוה הבעש״ט כי ישבו ללמוד והוא בעצמו שכב על מטתו לנוח
                אך הזהירם באם יפול דבר מה בהשק אזי תיכף יסגירו את השק
                ויאסרו אותו מלמעלה בחבל ויעירו את הבעש״ט אם יהיה ישן אז והוא
                יאמר להם את אשר יעשו והזהיר עוד הפעם לתלמידים ולהאנשים כי
                לא ישנו כלל וכן עשו. ויהי כאשר הגיע שעה השתים עשרה בלילה
                ויתחילו הנרות לכבות והתאמצו התלמידים ולא הניחו ובין כך ראו
                והנה חולדה גדולה נפלה בתוך השק ויסגירו את השק ויאסרו
                אותו ויעירו את הבעש״ט. ויצו הבעש״ט שיאסרו את השק הדק
                היטב ולשני האנשים צוה שיקח כל אחד בידו מקל עבה ויכו על
                השק בכל כחם וכן עשו עד אשר רמז להם הבעש״ט בידו. אח"כ
                צוה הבעש״ט להתיר השק ולהשליכו החוצה ויעשו כך. והתינוק ראו
                אותו כי לא חסר לו מאומה ויכינו עצמם על הב"מ ויכבדו את
                הבעש״ט בכיבוד סנדק ויעשו הב״מ כדת. אחר הב״מ בקש הבעל
                ברית מהבע"ש כי ימתין פה על הסעודה וסיפר לו כי האדון מהכפר
                <fw type="catch-word">איש</fw>
            
            <pb facs="#facs_19" n="19" xml:id="img_0019"/>
            
                איש רע הוא והוא ירא ממנו וע"כ מוכרח הוא לילך אליו לנשוא
                אליו מיני מתיקה מהב"מ. ויאמר לו הבע"ש לך לשלום ויבא הבע״ב
                להאדון והנה הוא חולה שוכב במטה ועל פניו ציונים גדולים ממכות
                .נמרצות. ויקבל האדון את הבע״ב בסבפ"י וישאלהו מי הוא אצלך
                ויאמר איש עברי מארץ פולניא בא אלי הלילה ונראה כי איש נכבד
                הוא והוא הציל את בני ממות ויספר לו כל הנעשה בלילה לפי תומו
                אז ענה האדון לך מהר לביתך ובקש את האורח שיבא אלי בלי ישונה
                וילך הבע"ב בפחי נפש ממנו כי ירא מאוד פן יקרא דבר מה להבעש״ט
                ז"ל ויבא לביתו ויחל את פני הבעש״ט לבל ירגיז עליו ויספר לו מכל
                הנעשה בבית האדון ויעץ להבעש״ט כי ישלח אליו משרתו לאמר כי
                : אין לו פנאי וכי הוא רוצה תיכף לנסוע לדרכו
                ויען הבעש״ט אין אני ירא כלל ממנו אני אלך ויהי אחר הסעודה
                הלך הבע״ש אליו ויאמר לו האדון ידעתי כי אתה היית
                בעוכרי. אבל יכולת לי מאשר חטפתני פתאום ואנכי לא ידעתי
                שום דבר אבל אם תרצה שנעמוד במלחמת הכישוף יחד ונראה מי הוא
                .גדול <unclear>באכ׳</unclear> הזאת המתין עד שאחזור לאתני ואז נראה עם מי הכח
                כי האדון הנ"ל היה מכשף גדול והוא הרג את כל בני המוכסן הנ"ל
                בכל חצות ליל הואך כי היה רשע גדול. ויאמר לו הבעש״ט כן אעשה
                אך כי עתה נחוץ אני לדרכי. וליום המוגבל פלוני אתה תאסוף כל
                החבירים שלך וגם אני אאסוף כל התלמידים שלי ואז נראה עם מי הכח
                אך זאת תדע כי אין אני מכשף כלל רק אנכי איש קדוש בע"ש ואין
                אני ירא מהכישוף ויגבילו יום אחד. ויתן הבעש״ט אומן כי לא ישנה
                ויבא ליום המוגבל וכן עשה ויקח את תלמידיו אתו וילכו לשדה לבקעה
                רחבה ויעשה הבעש״ט עיגול בתוך עיגול והוא עמד בעיגול התיכון
                והתלמידים עמדו בעיגול אחר ויזהיר להם הבעש״ט כי יסתכלו בפניו
                ואם יראו השתנות בפניו אזי יהרהרו בתשובה כולם ולא <choice><corr>יסיחו</corr><sic>יעיחו</sic></choice> דעתם
                ממנו אף רגע והאדון הנ"ל עם כל המכשפים עשו ג״כ עיגול ויעמדו
                אלה נוכח אלה כל היום. וישלח האדון על הבעש״ט נחשים שרפים
                מראות איומות וכל חיות היער בהמייה רבה כאלו הלכו לבלוע אותו
                ובהגיעם לעיגול הראשון של הבעש״ט הי' כלא הי' ולא נשאר מהם
                שריד וכה עשה המכשף חליפות פעם פיות היער פעם כלבים פעם
                <fw type="catch-word">נחשים</fw>
            
            <pb facs="#facs_20" n="20" xml:id="img_0020"/>
            
                נחשים ולא יכלו לעבור את העיגול. אח"כ חגר המכשף שארית כחו
                וישלח עדר גדול מחזירי היער בגעייתם. והי' זורקים אש מפיהם
                והם עברו את העיגול הראשון ואז ראו התלמידים השתנות בפני
                הבעש״ט ויהרהרו כולם בתשובה ויקראו אל ה׳. ובעז"ה כאשר
                הגיעו אל העיגול השני לא נשאר מהם שארית וכן עשה המכשף שלשה
                פעמים ולא עלתה בידו. אז אמר להבעש״ט עתה רואה אני כי אפס
                כחי נגדך ועתה קח את נפשי כי ידעתי כי המת תמיתני ואנכי לא
                אנצל מידך. ויען לו הבעש״ט אנכי הגדתי לך כי אינני מכשף כמוך
                ורק בעש״ט אנכי ואם חפצתי לקחת נפשך כבר היית פגר מובס טרם
                ראית את פני והייתי יכול להורגך אז בלילה. אך העמדתיך לבעבור
                חדע כי יש אלקים בארץ אשר כל העובדים אותו באמת לא יגורו
                ולא יראו מכשפים. אך עכ״ז למען הראות לך כח ה׳ וגבורתו בלי
                התאמצות רבה. שא נא מרום עיניך והבט אל טוהר השמים כרגע
                ויעשה המכשף כן וייעפו שני עורבים וכל אחד נקר עין אחת מהאדון
                ונשאר עוד כל ימי חייו וגם כי הכישוף נטל ממנו לבל יוכל עוד לעשות
                .רעה עם שום אדם
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-5"><p>מעשה שצו׳ להבעש״ט מן השמים שיסע לכפר פלוני ללמוד מדת
                הבטחון וללמד להעם שיקחו מוסר. ויקח הבעש״ט את
                כל תלמידיו ויסע אתם ויבואו לכפר ההוא ויתאכסנו אצל המוכסן
                מהכפר והיה איש זקן ונשוא פנים ויקבלם בסבר פנים יפות מאוד
                וילינו אצלו וישמח הזקן מאוד על האורחים הנכבדים. למחר באמצע
                תפלתם בא שוטר א' מאדון הכפר ובידו מקל עבה וידפוק שלשה פעמים
                במקלו על השולחן וילך לו. והחרישו כולם כי לא ידעו למה <choice><corr>ירמזום</corr><sic>ירזום</sic></choice>
                בדפיקותו וישימו כולם פניהם על הבעה״ב הזקן והנה הוא שמח
                כבראשונ׳ ולא נראה על פניו יגון כלל אחר התפל' ערך חצי שעה בא השוטר
                הנ"ל ודפק עוד על השלחן ג' פעמים. וגם עתה לא ענהו מאומה וישאל
                הבעש״ט מה המה הדפיקות ויאמר לו הבעה"ב כי זה סימן כי נצרך
                .היום לשאת שכירות הכפר להאדון וככה הוא עושה שלשה פעמים
                ואחר פעם השלישי אם אין צרור הכסף אז האדון לוקח בשביה. את
                המוכסן עם כל ב"ב. ויאמר הבעש״ט לו בפניך ניכר כי הכסף נמצא אצלך
                וע"כ לך קודם הסעודה ושא את צה"כ להאדון ואנחנו נחכה עליך עד
                <fw type="catch-word">בואיך</fw>
            
            <pb facs="#facs_21" n="21" xml:id="img_0021"/>
            
                איך ולא תפריע סעודתך. ויען לו הבעה״ב אין לי לע"ע אפי' פ"א
                אך מסתמא יזמין לי השי"ת נאכל ונשתה ולא נמהר כי עוד יש
                שהות ערך ג׳ שעות ומסתמא יזמין לי השי"ת. וישבו כולם לאכול
                ויאריכו הרבה בסעודתם ובפני הבעה״ב לא היה ניכר כלל אם צריך
                כסף או לא ובתוך האכילה בא השוטר הנ"ל פעם ג׳ והכה על השלחן ולא
                קם הבעה״ב ולא זע ממקומו : ואחרי כלותם לאכול ולברך כדת הכל
                באריכות ולא במהירות. לבש הבעה״ב בגדי שבת ויחגור חגורתו הרחבה
                ואמר עתה אלך לנשוא הראטע להאדון ולא אתמהמה ואבוא תיכף
                שאלהו הבעש״ט עוד הפעם ויש לך מעות כל צרכך ויאמר עוד אין
                פרוטה אחת אבל השי״ת יזמין לי תיכף. ויפטור מאתם וילך
                לדרכו ויתיצב הבעש״ט עם כל התלמידים על האכסדרה ללוותו בעיניהם
                .ולראות מה יהי׳ בדרכו
                ויהי כעמדם ראו והנה הוא הולך במהירות על דרך החצר והנה
                עגלה משרכת דרכה נגדו ויראה הבעש״ט מרחוק כי עמד
                הזקן אצל העגלה וידבר עם האורח הנוסע והלך כך מאת העגלה
                וראו שלא לקח מאומה מאתם וגם העגלה התנהגה לאט לנסוע לבית
                המלון אח"כ ראו כי עמדה העגלה וצוחו אחרי הזקן הנ"ל ואז ראו
                כי ספרו מעות וכאשר קרבה העגלה אל מקום אשר עמד שם הבעש״ט
                ותלמידיו שאלו אותו מה היה לך עם הזקן שהחזרת אותו ונחת לו
                מעות. ויאמר אנכי קניתי מאתו י"ש שיעשה בחורף הבע"ל ומתחלה
                לא הושוותי עמו בהמקח וכאשר ראיתי כי הוא מתעקש ועומד במקחו
                ולא חזר אלי ואני ידעתי כי איש ישר הוא הוכרחתי ליתן לו כמה
                שרצה ולא יכולתי לדבר עמו הרבה כי אמר כי צריך לנשוא ראטע
                להאדון אזי אמר הבעש״ט ראו כמה גדלה כח הבטחון אם בוטחים
                .בו ית׳ באמת
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-6"><p>ומעשה כזו היתה ג״כ בדור שלפנינו אצל הצדיק הגדול ר' מיכל
                מזלאטשוב אשר הוכיח איש א׳ עבור מדת הבטחון והאיש
                הנ"ל התנצל לפניו כי הוא בוטח בד׳ ית"ש ואמר לו הרב הנ"ל אם
                תרצה ללמוד מדת הבטחון בא ואשלחך לאיש פשוט אחד וממנו
                תלמד מדת הבטחון ותדע עד היכן הדבר מגיע ונתרצה לו האיש
                <fw type="catch-word">וקבע</fw>
            
            <pb facs="#facs_22" n="22" xml:id="img_0022"/>
            
                וקבע לו זמן שיבא אליו ויכין א"ע לדרך לנסיעה רבה וכן עשה ובא
                ליום המוגבל אל הרב הנ"ל. ויתן לו הרב על הוצאת הדרך שיספיק
                לו הוצאות עד בואו שמה לא יותר ויצוה עליו לנסוע לק׳ בארדיטשוב
                וצוה לו לחקור אחרי הגביר פלוני ותתאכסן אצלו כי תאמר לו משמי
                כי אנכי צויתיך להתאכסן אצלו. וממנו תראה את כל מגמתך אך ראה
                להביט בעין <choice><corr>חודרת</corr><sic>חודדת</sic></choice> כי הגביר הנ"ל צנוע הוא במעשיו. ויסע האיש
                הנ"ל לבא"ד ויתאכסן אצל הגביר הנ"ל ויקבלהו בכבוד גדול ויתן לו
                .חדר מיוחד ויאמר לו כל מחסורך עלי אבל הגידה לי מה מבוקשך
                ויענהו האיש הנ"ל כי צריך אני להתמהמה פה איזה ימים בדבר
                נסתר אשר צוה עלינו רבינו הרב הגאון ר' מיכל מזלאטשוב ויהי אצלו
                שבוע שלימה וראה כי הוא מתנהג בגדולות כגביר גדול ומסחורו גדול
                מאוד ויום יום מביאים אליו שטרי פרעון מהרבה מקומות והוא
                פורע לכולם ביומו. ויתפלא האיש מאוד כי לא ראה שום מדה מבטחון
                כי ראה הכל מוכן לפניו וראה אצלו הרבה משרתים כותב הפנקס
                ונאמן וממונים ולא ידע מה ידון בהגביר. אך בדבר אחד הרגיש
                האיש הנ"ל כי ראה כל המפתחות מכל החדרים כולם מסורים לנאמני'
                מלבד מפתח מחדר אחד אשר הגביר מחזיק אותו אצלו ואיננו מאמין
                אותו לשום בן אדם. וישאל האיש הנ"ל לנאמניו מה מונח שם בחדר
                המסוגר ויענו לו כי שם הוא האוצר של הגביר והוא מחזיק אותו אצלו
                אינו מניח לשום בן אדם להכנס שם. וגם ראה כי הגביר הנ"ל בעל
                צדקה גדול מאוד. ממש לא ישוער כי יוכל לחלק צדקה כ״כ מהרוחת
                עסקים. ויהי האיש כל השבוע כמבולבל כי חשב בלבבו לו יהי כן כי
                הגביר הזה הוא בעל בטחון גדול אבל אנכי איך אוכל ללמוד ממנו
                האם אוכל לחלק צדקה כמוהו אשר אין לי מסחורים כאלה ואין לי פ"א
                לצרכי. ולא יכול האיש להתאפק ויאמר להגביר הנני לגלות לפניכם כל
                מסתורי לבבי הנה רבינו שלח אותי אליכם ללמוד מאתכם מדת
                הבטחון וע"כ יהיה נא מטובכם לגלות לי האמת כי הרבה הוצאה
                והרבה יגיעה עלתה לי עד בואי עד המקום הזה. ויקח אותו הגביר
                לחדר המסוגר הנ"ל ויסגור הדלת בעדם ויאמר לו ראה והבט בכל
                סתרי החדר הזה כי הוא האוצר שלי ומזה אני משלם כל שטרי הפרעון
                והצדקה אשר אתה ראית בעיניך ויבט האיש בכל החדר ולא ראה בו
                .כ"א כסא ושולחן וארגז קטן ויותר אין בכל החדר כי ריק הוא מכל
                <fw type="catch-word">ויפתח</fw>
            
            <pb facs="#facs_23" n="23" xml:id="img_0023"/>
            
                ויפתח הגביר הנ"ל את הארגז הקטן ויראה האיש הנ"ל כי אין בו רק שטרי
                חובות ופנקס מהצדקה אשר עולה לסך גדול מאוד ויחפש האיש בכל סתרי
                החדר והארגז ולא מצא מאומה. אז אמר לו כל בני ביתי סבורים כי
                בחדר הזה יש לי אוצר גדול אשר אני שואב זהב ממנו. אבל האמת
                .עד לעצמו כי לרש אין כל בלתי בטחוני כי רבה היא כי לכל ההצטרכות
                אשר לי אני סוגר את עצמי בזה החדר ויושב על זאת הכסא ואומר בלב
                נשבר רבש״ע כך וכך מעות אני צריך היום לפרעון. בטחוני חזק בך
                כי תעזור לי ותתן לי לכסף מוצא. בשעה הזאת כדי שלא אכשל ח״ו
                וה׳ הטוב עוזר לי מיני' ובי' באותו יום. ואתה ראית הנהגתי
                והצטרכותי ומעולם לא לנתה פרוטה אצלי כי בלילה הנשאר לי מהרוחת
                החוב אני מחלק באותו היום לצדקה וממחרתו עוזר לי השי״ת עוד על
                הצטרכות. וראה כי לא לשוא שלח אותך הרב לכאן כי חזק אני
                בבטחוני כעמוד ברזל ולעולם לא אמוט בעזהי"ת ובתוך כך הנה קול
                דופק על הפתח ויצא הגביר והנה הביא לו נאמנו שטר פירעון מאדון
                אחד על כמה אלפים ויאמר לו כי השליח ממתין על הפירעון ויען לו
                הגביר אמור לו כי ימתין עד הערב. ויכנוס לחדר שלו ויאמר להאיש
                הנ"ל עתה הגיע לי זמן פרעון על שלשה אלפים ובטחוני חזק בהשי״ת
                כי יעזר לי ואסלק למועד אשר יעדתי ובא וראה נפלאות הבורא אשר
                יעשה עמדי ויצאו שניהם מן החדר והדלת סגר הגביר בעצמו ויקח
                המפתח וישב בבית החשבון לעיין בחשבנותיו כמה מגיע להאדון הנ"ל
                עפ״י חשבונו ועוד לא כילה חשבונו והנה בא אליו משרתו לאמר כי
                אדון אחד רוצה ליכנוס אליו ויאמר יכנוס. ויבא האדון אליו והנה
                הוא קאפיטאן גדול מבעלי המלחמה ובעת ההוא היתה מלחמת
                קאטארינע על עיר אטשאקעו. ויאמר אליו הקפיטאן הנה קבלתי היום
                פקודה כי אסע למקום המלחמה לאטשאקעוו ובידי יש עשרת אלפים
                אדומים ואין רצוני להובילם אתי אל מקום המלחמה פן אמות שם
                וזרע אין לי ולמי ישאר כל ההון הזה ע"כ בקשתי מאיתך תקבל המעות
                האלה לפקדון בידך עד שובי מהמלחמה אם אהיה בחיים. ועבו״ז
                הנני מעניק לך אלף אדומים ואם חלילה לא אשוב ראה תעשה צדקה
                בכספי ותבנה בית תפלה ולצדקה יחשב לי בעולם האמת כי ידעתיך
                לאיש אמת כי תעשה ככל אשר דברתי. ונתרצה לו הגביר ויקבל ממנו
                הסך הנ"ל ויתן לו שטר על סך תשעה אלפים כנהוג ויפטור מאתו
                <fw type="catch-word">וילוהו</fw>
            
            <pb facs="#facs_24" n="24" xml:id="img_0024"/>
            
                וילוהו ויברכו כי ישוב בשלום והאיש הנ"ל ראה את כל אלה ויאמר
                לו הגביר הראית כי תשועת ה' כהרף עין די ויותר הוא לך ללמד
                מדת הבטחון כי זה הוא כל חיי האדם בעוה״ז להיות חזק בבטחונו
                כעמוד ברזל ולה' הישועה תיכף כרגע. ועתה לך לביתך כי בא
                מועד וה׳ הטוב יעזר לך שיהיה לך מדת בטחון. ויאמר לו האיש
                כלתה פרוטה מן הכיס ואין לי במה לנסוע לביתי. ויען לו הגביר
                הא לך שני מאות אדומים לדרכך אבל דע לך כי עוד לא למדת שום
                מדה ממידות הבטחון הלא נסיתי אותך והעבר אין. ראה והתחזק
                בבטחונך כי ה׳ יהיה בעזרך ויקבל האיש הנ"ל השני מאות אדומים
                ויסע אתם לביתו ובדרך התפלא מאוד על אשר ראה וישב על העגלה
                נבוך ברעיוני לבבו. והנה קול יללה וצעקה גדולה שמע ממקום לא
                רחוק וירץ לראות מה הוא. והנה שתי נשים אסורים בזיקים מובלים
                ביד שוטרים ואחריהם בניהם הקטנים הולכים בוכים מיללים גועים
                צועקים. וישאל האיש להנשים אנה תובלו ולמה ויענו לו בבכי למותה
                כי נשארנו חייב להאדונים עבור שכירת הכפר ואין לנו במה לשלם
                ובעלינו נמלטו ותפסו אותנו להמית אותנו (כי כן התנהגו לפנים
                שרי הפולין עם אבותינו) אמר להם האיש כי נכמרו רחמיו אל תבכו
                אנכי אפדה אתכם ויאמר להשוטרים הוליכוני לבית האדונים ואנכי
                אשלם עבור השבויים. ויוליכהו וישאלהו האיש כמה מגיע ויחשוב
                האדון חשבון הכפרים ויאמר לו שני מאות וט"ו אדומים מגיע לי
                ויתחנן האיש לפניהם אולי יקבלו ק"ן אדומים ויאמר לו זאת לא אוכל
                לעשות כי הרבה סבלתי מהעניים האלה וכמה פעמים הענקתי להם
                ואנכי איני אדון הכפר בעצמו כ״א פקידו והוא רשע עריץ ושואף
                לדם וכמה פעמים קבלתי פקודה ממנו לחלות את היהודים ואנכי
                חכיתי עד כה כי אמרתי אולי בין כך יושעו מאיזה מקום. וגם
                להיהודים בעלי הנשים האלה עזבתי לברוח כי דמיתי כאשר אכתוב
                להאדון כי האנשים ברחו יפטרו הנשים מתשלומין אבל האכזר פקד
                עלי שאמהר להרוג את הנשים וע"כ לא אוכל להעניק פרוטה אחת
                מהסך הזה ויתן האיש להם השני מאות אדומים אשר קבל מהגביר
                ועל ט"ו אדומים נתן להם משכון הטו״ת שלו ועוד חפיצים ויפדה את
                השבויים ויפטרו אותם וינתקו מוסרותיהם וילכו לביתם בשמחה והאיש
                לא חכה לקבל תודה מהם וישב על העגלה ויסע לדרכו ערום וריק
                <fw type="catch-word">בלא</fw>
            
            <pb facs="#facs_25" n="25" xml:id="img_0025"/>
            
                בלא חפיצים ובלא כסף. ויזכור דברי הגביר אשר אמר לו קודם
                נסיעתו והתחזק מאוד בבטחון חזק בכל שארית כחו ויבואו בלילה
                לבית מלון א' בעיר חמעלניק וילינו שם. ובלילה בא לבית המלון
                הזה אורח נכבד סוחר גדול וילינו שניהם בחדר אחד ויהי כדברם זע"ז
                כדרך אנשים מאין אתה ויאמר האיש להסוחר מעיר פלוני הסמוכה
                לטאשאט אנכי ומי אביך הוסיף לשאול הסוחר להאיש ויאמר לו ולמה לכם
                בזה האם תכירו אותו אם אגיד לכם כן ענהו אנכי דרתי לפנים
                בעיר הזאת וזה כ"ה שנים מאת הפרדי מאתה. אבי פלוני הנקרא כן
                וכן אמר לו האיש ויאמר לו הסוחר מכיר הייתי אותו היטב ואתה בנו
                מה עסקך ומה מעשיך, ואחיך הגדול איה ומה עסקיו וישאלהו על כל
                משפחתו. ויען לו על כל אשר שאל מאתו וישבו כל הלילה ויפרוט
                לו האיש כל מסעו דרך איזה עיירות אשר יצטרך לנסוע. ויאמר לו
                הסוחר אם כן אפוא שאלה קטנה אשאל מאתך בעיר פלוני יש לי
                מודע איש ישר ושמו כן וכן ורצוני לשלוח לו הכסף ירושה אשר ירשנו
                יחד מקרוב לשנינו הנפטר בלא זרע ולא מצאתי עד הנה אדם נאמן
                לשלוח על ידו ועל הבי דואר לא רציתי לשלוח כי איני יודע האדרעססע
                שלו וע"כ כאשר עתה הקרה ה׳ אותך לפני אשר הכרתיך כעת לאיש
                ישר ונאמן אבקשך לעשות המצוה הזאת ולקבל ממני את הכסף ותחיה
                את נפשו בזה כי הוא איש עני ואינו יודע מהירושה ועל אשר ידעתי
                את משפחתך כי לא תחפוץ כסף זרים הנני שולח על ידך אך תחקור
                אחריו ויאמר לו סימנים באיזה מקום לחקור ואצל מי. ויתרצה האיש
                ויקבל את הכסף מיד שולחו ויתפרהו בבגדו למען יהיה שמור כראוי
                ויתן לו הסוחר עוד מעות עבור שכר טרחתו וימאן האיש לקחת שכר
                טרחא. אבל הסוחר הפציר בו מאוד ויאמר לו כי הוא נותן לו כסף
                במתנה בעלמא לא שכר המצוה ויקבל ממנו. ובבוקר נסעו שניהם לדרכם
                ובבוא האיש להעיר אשר יעד לו ויתחיל לחקור אחרי האיש אשר רשם
                לו הסוחר הנ"ל לתת לו הכסף אשר היה חתום אצלו ואין יודע ואין
                מכיר וישאל לזקני העיר ויאמרו לו טעית כי מעולם לא נמצא בעיר
                הזאת האיש אשר אתה מבקש ויתמהמה האיש בהעיר איזה ימים ואין
                קול ויצטער מאוד ולא ידע מה לעשות בהכסף אשר קבל. ויסע משם
                בפחי נפש ויתמהמה מעט בביתו ואחר כך נסע להרב הקדוש
                מיכל הנ"ל ויספר לו כל אשר קרהו והצער והעגמת נפש שמקבל
                <fw type="catch-word">מהכסף</fw>
            
            <pb facs="#facs_26" n="26" xml:id="img_0026"/>
            
                : 'מהכסף אשר אין לו תובעים כו
                ויאמר לו הרב זה לך שכר בטחונך מעולם לא היה שם בהעיר
                איש כזה אשר חקרת וגם אשר נתן לך המעות אינו איש
                כלל כי הוא הוא המלאך אשר נוצר ממצות פיקוח נפש אשר עשית בדרכך
                ונגלה לו אוצר עבורך מחמת בטחונך אשר התחזקת אז : והכסף שלך
                הוא עשה בו כרצונך בצדקה ומצות ה׳ והתחזק בבטחונך כאשר ראית
                במקום אשר שלחתי אותך וה׳ יהיה בעזרך כי מאתו הוא הכל וגם
                כח הבטחון בידו הנהו והאדם צריך להתחזק בו כמאמר רבינו הבעש״ט
                ז"ל אשר להבעל בטחון הגדול א"א להעניש אותו בשום אופן מן
                השמים ואם צריכים לענוש אותו באיזה דבר לוקחים ממנו מדת הבטחון
                וממילא יכולים להעניש אותו אבל אם הוא פקח ומתחזק עצמו
                בבטחונו א"א לעשות לו שום דבר : חזק והתחזק בה' והוא יהיה
                מבטחך ולעד לא ימעדו רגליך אמן
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-7"><p>ואכתוב מעשה ג' מה ששמעתי מאדם גדול מעניני הבטחון מה שקרה
                בדורינו זה בימי הרב הקדוש הגדול מאפטא אשר ספרו לי מארענדער
                א' בסביבות מעזיבוז כי הוא איש פלאי וברכותיו יחולו על ראש
                המתברך בלי ישונה קולו של יוד ועוד פליאות אחרות ורבות כמוהם
                אשר כשמעו הרב הנ"ל את כל אלה אבה לנסות את האיש הנ"ל אם
                מסיטרא דקדושה היא או לא ויתחפש הרב מלבושיו ושנה טעמו כסוחר
                ויסע לבית המוכסן הנ"ל ויתאכסן אצלו למען יתהה על קנקנו ולידע
                מה טיבו ויהיה אצלו שני ימים ולא ראה מאומה מאתו. והמוכסן לא
                הכירו ויסתכל הרב על כל מעשיו ולא ראה מאומה רק שהוא מתפלל
                תיכף אחר עלות השחר ותיכף אחר התפלה הולך למקום השיינק
                ועושה מלאכתו כל היום עד צאת הכוכבים ורק דבר אחד מתמיה לב
                הרואה ראה הרב מאתו כי כל הפדיון אשר הוא פודה משליך דמי
                הפדיון בשני מקומות היינו כי בשולחן השיינק היה שני ארגזים ולכל
                אחד סדק במקום שמשליכין המעות כנהוג והוא מחלק כל דמי הפדיון
                לשניים חלק כחלק. ואחרי עבור שני ימים לא יכול הרב להתאפק
                ויגלה א"ע אליו ויאמר לו אנכי הרב מאפטא ואתה תגלה לי מה מעשיך כי
                ראיתי אשר אתה מברך אנשים כל אחד בברכתו וראיתי כי ברכותך
                <fw type="catch-word">מוצלחים</fw>
            
            <pb facs="#facs_27" n="27" xml:id="img_0027"/>
            
                מוצלחים המה לקיום ומה זאת : ואם לא תגיד לי האמת האמן לי כי יש
                לאל ידי לידע כל מעשיך ודרכך מיום הולדך עד עתה אבל יראתי כי
                לא תתחרט חלילה באחרונה אם תקניטני ויאמר לו האיש האמת אגיד
                לא אכחד מרבינו כי לא מחכמה יתירה דאית בי ולא מעבודתי היתירה
                זכיתי לזה רק רק מאשר חנני ה' עוד בימי חרפי בטחון חזק כחומה
                בו ית׳ וכאשר התחלתי לעסוק במו"מ הייתי עולה ויורד כמה פעמים וה׳
                הטוב היה בעזרי כל ימי מבטחוני החזק. ולא הייתי בעצבות ובדאגה
                כל ימי רק שמח וטוב לב. פעם אחת קרה לי כי הפסדתי כל המעות
                שלי ולא נשאר לי פ"א במה לקנות י"ש ודחיקא לי מילתא טובא והציקה
                לי אשתי כי אקבל שותף עם מעות על מסחר האראנדע כי כאשר
                יניחו מעות כנצרך תוכל בעז״ה הארענדע להספיק לפרנסת שני שותפי׳
                ואנכי דחיתי אותה יום יום אבל היא הציקה לי והסיתני וקללה אותי
                וגם אנכי נכמרו ניחומי על בני ביתי העטופים ברעב זה כמה ימים
                ולא היה לי במה להשיב נפשם אבל אנכי נתחזקתי בבטחון ואמרתי
                לאשתי כי אנכי הולך להעיר לראות שותף ויצאתי לשדה ובכיתי לפני
                רבון העולמים לאמר למה אקח שותף בו"ד כמוני אשר היום כאן כו'
                אמרתי רבון העולמים הנני לוקח אותך לי לשותף והנני מבטיח כי כל
                דמי הפדיון אחלק שוה בשוה חציו לך וחציו לי ואין מעצור לך להושיע
                ברב או במעט וכה תקעתי בלבי כיתד במקום נאמן כי בודאי כן יהי'
                ומצאתי בצלחתי מטבע כסף מארבעים גדולים פולעש וקניתי א׳ קווארט
                י"ש ובאתי לביתי ואמרתי לאשתי כי מצאתי שותף טוב עם הרבה מעות
                ותיכף עשיתי לי שני ארגזים והתחלתי להשליך תיכף דמי הפדיון בשני
                הארגזי׳ שוה בשוה וה' הטוב שלח הצלחתו עד כי במשך ג' ימים נתרבו אצלי
                המעות והיה מספיק לי על כל הצטרכותי ומאז והלאה אני עוסק
                במלאכתי באמונה ואיני מאמין לשום אדם עסק השותפות כ״א אנכי
                עומד בעצמי מבוקר עד ערב בהשיינק ומה שאני פודה אני מחלק חציו
                לה' וחציו לי ואיני עושה שום עבודה זולת אשר אני מתפלל תיכף
                בעלות השחר ואת החצי פדיון אשר בהארגז שותפי אנכי מחלק לעניים
                הגונים אלו הם מעשי. ועבור זה העניקו לי מן השמים כי יקויים
                תפלתי וברכתי לכל בית ישראל ואמרתי אל לבי למה אמנע טוב מעם
                קדשינו והתחלתי לברך את כל הבאים אלי לדרוש ברכתי ובעז"ה דבר
                לא יפול ארצה מדברי וכל אשר אני מדבר ומברך מקיימים מן השמים
                <fw type="catch-word">וכראות</fw>
            
            <pb facs="#facs_28" n="28" xml:id="img_0028"/>
            
                כראות הרב כי כנים דבריו נשקו על ראשו ויאמר כמותך ירבו בישראל נגיד
                ומצוה וגם אנכי מסכים להשותפות שלך ומברך אותך בכל טוב רק חזק
                והתחזק באמונתך וטוב לבבך וה׳ יהיה בעזרך וכל ימיו היה מספר הרב
                הנ"ל המעשה הזאת לאמר ראה עד כמה גדלה מדת הבטחון ה׳ יחזק
                את לבנו לעבדו ולבטוח בו כי טוב לחסות בה' מבטוח באדם ויריק לנו
                : ברכותיו והצלחתו עד בלי די אמן 
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-8"><p>הבעש״ט ז"ל קודם פטירתו קרא לכל התלמידים שלהם ויצוה
                .להם איך יתנהגו וממה יהי' פרנסת כל אחד
                ולקצת מהם גילה איך שיתנהג הזמן אתם. והי' אצלו תלמיד אחד אשר
                היה משרתו ג״כ שמו ר׳ יעקב. ויקרא לו הבעש״ט ויאמר לו אתה
                תיסע לכל המקומות אשר מכירים אותי ותספר מעשיות אשר ראית ממני
                'ומזה יהי' <choice><corr>פרנסתך</corr><sic>פרנתך</sic></choice>. ויצטער הר״ר יעקב מאוד ויאמר לו מה יהי
                התכלית מזה להיות נע ונד ולספר מעשיות. ויאמר לו הבעש״ט אל
                תדאג כי תתעשר מזה אי"ה ויהי כאשר נגנז ארון הק' ועלה לשמים
                ושבק לנו החיים. קיימו תלמידיו ככל אשר צוה עליהם והר״ר יעקב הנ"ל
                .נסע לכל המקומות ויספר מעשיות מהבעש״ט ויתפרנס מזה בריוח
                והי' אחרי כלות שתי שנים ומחצה מפטירת רבינו הבעש״ט ז״ל. שמע
                הר״ר יעקב כי באיטלי' יש גביר אחד אשר נותן בעד כל מעשה שמספרים
                לו מהבש״ט אדום זהב ונשאר בדעתו של הר״ר יעקב הנ"ל ליסע לשם ויספר
                לו כל המעשיו' שיודע מהבעש״ט ויעל' לאיזה סך מאות אדומים ואז לא יצטרך
                להיות נע ונד לכה״פ שנה או יותר. ויקנה לו סוס עם משרת ויכון
                עצמו לדרך כי הדרך רב מאוד. ויתעכב בנסיעתו ערך שבעה חדשים
                עד בואו לשם : כי התמהמה בכל עיר לקבץ על הוצאות הנסיעה
                ובבואו לעיר אשר דר שם הגביר וישאל לאנשי העיר על מהות הגביר
                ויאמרו לו כי הוא עשיר נפלא מאד והחצר שלו הוא כחצר המלך והוא
                מתנהג בחסידות יושב ולומד כל היום ועל עסקיו יש נאמנים. והוא
                לומד ומתפלל כל היום ובשבת בכל הג' סעודות הוא מבקש שיספרו לו
                .מעשיות מהבעש״ט ואחר השבת הוא נותן אדום א׳ עבור כל מעשה
                וישאל הר"ר יעקב על הגביר מאין מקום מולדתו ואם הוא גר פה מכבר
                או לא והשיב לו כי זה כעשר שנים אשר בא לכאן וקנה פה החצר
                מאדון העיר אשר הי' מניסטער ברומי ונתישב פה ויבנה בה״כ בחצר
                <fw type="catch-word">שלו</fw>
            
            <pb facs="#facs_29" n="29" xml:id="img_0029"/>
            
                שלו ומתפללים שמה אנשי העיר בוקר וערב. ובשבת הולכים לשולחנו
                מרבית אנשי העיר. וילך אליו הר׳ יעקב ויבקש לסריסיו אשר
                יודיעו להגביר כי בא הנה משרת הבעש״ט והוא יספר לו מעשות הרבה
                ממנו את אשר ראו עיניו ולא זר ויבא הסריס ויספר לאדונו הגביר
                כנ"ל. ויען הגביר ימתין עד השבת ואז יספר לנו וביני לביני צוה
                הגביר שיתאכסן אצלו הר׳ יעקב. ויתנו לו עלי׳ מיוחדת ויתגורר
                בה עד השבת. והנה כאשר שמעו אנשי העיר כי משרת ותלמיד
                הבעש״ט הוא. ויתקבצו כולם לשמוע מעשות ממנו. כי הורגלו
                אנשי העיר מעת אשר גר הגביר פה לשמוע בכל שבת סיפורים
                מהבעש״ט ז"ל. ויהי בעת אשר ישבו לסעודת שבת אחרי הזמירות
                כנהוג צוה הגביר לר׳ יעקב הנ"ל שיספר איזה דבר מהבעש״ט והנה
                הר׳ יעקב שכח לגמרי כל המעשיות ולא הי׳ יכול לזכור על שום מעשה
                ורצה לצייר צורת הבעש״ט במחשבתו או תואר העיר מעזיבוז או
                תואר החבירים למען יזכור עי"ז על איזה מעשה וגם זאת לא הי' יכול כלל
                כי שכח לגמרי מאשר קרה לו מעודו. ונתייגע הר׳ יעקב מאוד להתבונן
                בזה ומכל מקום אשר הי' בדעתו לזכור על איזה ענין שיוכל להסתעף
                .מזה איזה סיפור מהבעש״ט שכח ע"ז לגמרי כאלו נולד באותו יום
                ולא הועיל לו אשר שבר את מוחו לרצוצים כי לא הי׳ יכול להזכיר על
                שום דבר כלל. ויהי הר׳ יעקב כמבולבל מזה וכל אנשי בית הגביר
                וגם אנשי העיר חרה להם מאד עליו כי שיערו בדעתם כי בדה מלבו
                שקר אשר הי' אצל הבעש״ט ובודאי לא ראה אותו מעולם והגביר בעצמו
                שתק ויאמר אליו נמתין עד יום המחרת אולי תוכל להזכיר א"ע ויבכה
                הרר"י כל הלילה ויחשוב ויצייר צורת החבירים ולא הועיל לו שום
                תרופה כי שכח לגמרי איך להתחיל לספר מעשה מהבעש״ט כאלו לא ראה
                את הבעש״ט מעולם. ובסעודת שחרית של שבת שאלהו הגביר עוד
                הפעם אולי הזכיר עצמו על איזה מעשה ולא ידע מה להשיבו. אך
                אמר לו הר׳ יעקב ברי לי כי אין זה דבר ריק ומעולם לא קרה לי
                כאלה ויאמר הגביר נחכה עד סעודה השלישית אולי תזכור אבל
                .הוא לא זכר גם בסעודה השלישית שום דבר ונתעצב מאוד מזה
                נוסף לזאת רצו כל אנשי בית הגביר לעשות לו בזיון באמרם איך מלאו
                לבו להלעיג מהגביר בדברי שקרים. וכל אנשי העיר היטב
                חרה להם והציקו לו מאוד בדברים והצדיק ר' יעקב קבל את כ"ז באהבה
                <fw type="catch-word">והתפלא</fw>
            
            <pb facs="#facs_30" n="30" xml:id="img_0030"/>
            
                והתפלא מאד ע״ז והי׳ מיגע עצמו למצוא איזה תירוץ לזה שיכנסו הדברים
                בלבו כי כן צריך להיות. בחושבו אולי נתרעם הבעש״ט עליו שלא רצה לנסוע
                במקומות המכירים אותו ונסע למדינה נכריה אשר אינם ראויים לשמוע
                סיפורים כאלו. ועוד דברים רבים כאלו. אבל לא נכנס שום
                .אמתלא במוחו ע״ז והתפלא ע״ז יותר. והי' מלא יסורים מזה
                והתפלל אל ה' כל יום השבת ולמוצאי שבת שלח הגביר עוד אליו אולי
                זכר דבר מה יגיד לו והדבר הזה הציקה מאד את הצדיק הנ"ל. אשר
                בכל פעם שאלוהו הזכרת הידעת וילך הרר"י לחדרו ויבך שמה ויתאפק
                ויצא ויאמר אולי אינם רוצים מן השמים שאתעשר או שיספרו פה
                מעשות הבעש״ט. הכלל יודע אנכי כי אין זה מקרה חלילה ועתה אשובה
                לביתי וישלח לו הגביר כי ימתין עד יום ג׳ ואם לא יזכור מאומה ישוב
                לביתו : ויתמהמה הר"י עד יום ג׳ ולא זכר מאומה וילך לקבל רשות
                פרידת שלום מהגביר ויתן לו הגביר נדבה הגונה וילך לישב על העגלה
                לנסוע וכאשר ישב על העגלה נזכר על מעשה נורא מהבעש״ט וישוב
                הר״י לבית הגביר וישלח את משרתו להגיד לו כי נזכר על מעשה
                יקרה. וישלח אחריו הגביר ויכניסהו לחדרו ויאמר ספרו נא לי
                : ויספר לו הרי לאמור 
                הנה פעם אחת לפני אידיהם פסח של הנוצרים הי' הבעש״ט
                טרוד מאוד כל השבת והלך בביתו אנה ואנה : ותיכף
                אחר ג' סעודות צוה לקשור הסוסים ולקח ג׳ אנשים עמו ובתוכם
                הייתי גם אני ונשב בהעגלה ונסע כל הלילה ולא ידע איש מטרת נסיעתו
                אנה היא מועדת. וכאור הבוקר ויבאו לעיר אחת גדולה לאלקים
                ויעמדו הסוסים אצל בית גדול אחד והדלתות והחלונות הי' סגורים
                ויצוה הבעש״ט לדפוק בהדלת ותצא אשה אחת זקנה ותצעק מרה מה
                לכם פה לעת הזאת אשר תובלו כולכם לטבח כי יום הזה דוקרים הנוצרים
                כל העברי היוצא מפתח ביתו החוצה כי יום אידם הוא היום. ואם
                לא ימצא עברי בהרחוב אז גורל ידו על איזה איש עברי ינקמו
                ממנו נקמת משיחם ואוי לו להאיש אשר ילכד בגורלם כי מסחבים
                אותו מביתו החוצה ועושים לו עינוים קשים עד שנופל שדוד ומוכה
                בידם. ואתמול הטילו גורל ונלכד בן הרב כי יודעים הנוצרים
                אשר עברים נזהרים לילך ביום הזה בהרחוב. ועתה כאשר יראה
                <fw type="catch-word">אתכם</fw>.
            
            <pb facs="#facs_31" n="31" xml:id="img_0031"/>
            
                אתכם מי מהנוצרים כי באו לכאן יהודים מפולין הלא כולכם לטבח
                תובלו. וגם לנו יאונה רעה על ידיכם ועתה מהרו לברוח מחוץ לעיר
                צעקה הזקינה הזאת בבכי' ואנחה וידיה מונחים על ראשה : אבל
                הבעש״ט לא השגיח בה ותיכף הלך להבית ויעלה על העלי׳ הגדולה שהי'
                שם וצוה להכניס החפיצים לבית ואנשי הבית כולם הוזים שוכבים בקירות
                הבית אין דובר דבר כי יראו. והזקינה נכנסה לבית ביללה ובזעקה
                <unclear>יתריב</unclear> עם הבעש״ט ולא ענה לה דבר אך הסיר הוילון מחלון אחד
                ועמד אצל החלון והסתכל בה והזקינה הוסיפה לצעוק למה הסיר
                הוילון ולא השגיח בה. ויראה הבעש״ט כי ברחוב העיר עומדת בימה
                גדולה ועליה שלשים מעלות והמון רב מאוד נאספו אל הבימה :
                והמתינו על הבישוף ואחרי שעה קטנה נשמע הקול מפעמונים רבים
                : מבשרים על ביאת הבישוף
                והבעש"ט עומד אצל החלון ומסתכל בו. פתאום קרא אותי
                הבעש״ט יעקב לך וקרא לי את הבישוף כי יבא אלי
                מהרה. וכשמוע כל אנשי הבית את דברו ויחרדו כולם ולא נותרה
                בם נשמה. ויתנו כולם את קולם עליו מה לך חסר דעת כי תשלח
                לטבח איש עברי הלא אברים אברים יקרעו מאתו כל ההמון הרב
                הזה. וירבו לקלל אותו במר נפשם אבל הוא לא השגיח עליהם כלל
                ויצעק יעקב לך מהרה אל תפחד. ואנכי ידעתי את שולחי כי יודע
                הוא מה שהוא עושה והלכתי בלי פחד אל הרחוב ובאתי אל הבימה ואין
                דובר אלי דבר ואמרתי אל הבישוף בלשון עברי הבעש״ט הוא בכאן קרא
                אותך שתבא אליו תיכף. ויען לי הבישוף אנכי ידעתי מביאתו ואמור
                לו כי אחר הדרשה אבוא אליו תיכף. והלכתי לחזרה ואנשי הבית
                ראו מרחוק בחורי החלונות הסתומים כי הייתי אצל הבימה ודברתי עם
                הבישוף המה ראו כן תמהו ויחשו כולם ויפייסו את הרב עד בואי לבית
                אבל הוא לא שת לבו לדבריהם הקודמים ולא לדבריהם האחרונים וכאשר
                השבתי לו מענה הבישוף צעק אלי לך עוד הפעם ואמור אליו יבא תיכף
                ואל יהי שוטה. ושבתי אל הבימה והנה הוא התחיל לדרוש. וסחבתי
                אותו בבגדו ואמרתי לו דברי הבעש״ט ויאמר הבישוף להעם חכו נא
                עוד מעט ואשובה אליכם וילך אחרי ויבא עמי להבעש״ט וילכו שניהם
                לחדר מיוחד ויסגרו הדלת בעדם ושהו שם כשתי שעות ואח״כ יצא
                <fw type="catch-word">הבעש״ט</fw>
            
            <pb facs="#facs_32" n="32" xml:id="img_0032"/>
            
                הבעש״ט ויצוה לקשור הסוסים ונסע משם תיכף ומה הי' עם הבישוף
                הנ"ל לא ידעתי וגם שם העיר עד היום איני יודע והבעש״ט לא הגיד
                לי. כן זכרתי עתה הנעשה עמי אז וזה כעשר שנים אשר היתה
                : המעשה הזאת 
                ויהי כאשר כלה הר׳ יעקב לדבר וירם הגביר ידיו וישבח להש"י
                ויאמר להר׳ יעקב ידעתי כי כנים דבריך ותיכף כאשר ראיתיך
                הכרתי אותך אך החשיתי. ואנכי אסיים לך המעשה תדע כ׳ אנכי
                הבישוף אשר קראת אז. ואנכי הייתי קודם יהודי ואח"כ נפלתי לעמקי
                הקליפות כי חכם גדול הייתי ונשמה קדושה היתה לי והבעש״ט בחסדו
                הוציאני מעמקי הקליפות כי יש לי זכות אבות כי אבותי קדושים היו
                והם בקשו את הבעש״ט וידבר אתי הבעש״ט בחלום יום יום שאשוב מדרכי
                והלילה ההוא הבטחתי לו כי באשמורת הבוקר אברח מן העיר טרם יאספו
                ההמון לשמוע הדרשה כי בהדרש' הייתי מדבר סרה על עם ה' עד כי נתחממו
                לבות הנוצרים להרוג איזה איש יהודי אולם ביום ההוא כאשר קמתי
                באשמורת נתגברה הקליפה מאד אבל אנכי ראיתי כי הבעש״ט כבר בא
                לכאן והייתי פוסח על שתי השעיפים עד אשר ראיתי כי ההמון הרב
                נתקבצו כולם וכאשר פסעתי פסיעה אחת מביתי הרימו קול כל הפעמונים
                ובשרו על ביאתי אז לא הנחני יצרי לעזוב כל הכבוד הזה והלכתי לדרוש
                וכאשר באת ותקרא אותי רציתי לדרוש קודם כי גבר עלי יצרי אבל
                כאשר קראת אותי שנית נהפכתי לאיש אחר ממש והלכתי עמך אז נתן
                לי הבעש״ט תיקון ונעשיתי בע"ת גמור וחלקתי את חצי ממוני לעניים
                כי עשיר גדול מאד הייתי וגם רבע הוני נתתי למלך שיניחני ליסע
                למדינה אחרת באיזה התנצלות אשר אמרתי לו וצוה לי הבעש״ט מה
                לעשות לתיקון עוונותי בכל שנה ואמר לי בזאת תדע כי סרו עונותך
                וחטאתך כופרה אם יבא איש ויספר לך המעשה שלך. וע"כ כאשר
                ראיתיך חזרתי בתשובה מאוד וכאשר ראיתי כי נשכח ממך כל המעשיות
                הבנתי כי בעבורי הוא כי לא נתקן עוד החטא כנצרך ועשיתי מה
                שעשיתי והועילה לי תפילתי בעז"ה כי נזכרת על המעשה ועתה
                ידעתי כי ב"ה סר עוני ותקנתי הכל ב"ה ואתה אינך צריך עוד לכתת
                רגליך לספר מעשיות כי אנכי אתן לך מתנות הרבה אשר יספיק לך
                כל ימי חייך וזכות הבעש״ט יעמוד לשנינו שנזכה לעבוד את
                <fw type="catch-word">בוראינו</fw>
            
            <pb facs="#facs_33" n="33" xml:id="img_0033"/>
            
                .בוראינו כל ימי חיינו בכל לב ונפש אמן
                ועתה המעיין ראה כמה גדלה כח התשובה התבונן נא כי
                המעשה הזאת אמיתית היא וברורה כשמש לבד המוסר
                הגדול היוצא מזה תבין מעצמך אם בעל נפש אתה וזכות הצדיקים
                : יגינו עליך לשמרך מכל רע אמן 
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-9"><p>מעשה שנסע הרב הקדוש ר׳ דוד ממיקלייעב להבעש״ט על יוה״כ
                והיה דרכו בקודש תמיד להיות אצל הבעש״ט כל ימים
                הנוראים היינו מקודם ר"ה עד אחר יוה״כ ובעת ההיא אירע לו איזה
                מניעה והיה מצטער מאוד ע״ז ואח"כ כאשר נסע אליו על יוה״כ נסע
                בחפזה מאוד. אבל עכ״ז אירע לו סיבות בכל יום עד שהוכרח ליסע
                בערב יוה״כ כל היום עד לפנות ערב. והנה כאשר בא קרוב לעיר
                מעזיבוז כמו ד׳ תחומי שבת היה שם איזה כפר אשר דרו בה יהודים
                ובראותם כי נוסע יהודי על עגלה רצו לקראתו ויעמידוהו ויאמרו
                לו כי איש אחד חסר למנין על יוה״כ בכן מבקשים ממעלתו שיהיה
                שם יוה״כ ויחשוב הרה״ק ר׳ דוד בדעתו הלא דבר גדול הוא להשלים
                מנין ורצה להעתר לבקשתם ואח"כ חישב עוד בדעתו כמה יגיעות יגע
                וכמה מס"נ היה לו שיהיה אצל הבעש״ט הק' על יוה״כ ועתה ישבות
                ד' תחומי שבת ממנו. ויאמר להם לא אוכל כי נחפז אנכי לדרכי
                וצעק על העגלון רוץ מהרה וירץ ויבא להבעש״ט והוא כבר התפלל
                מנחה ולא נתן לו הבעש״ט שלום ולא דיבר אליו מאומה. ואחרי
                יוה"כ נתן לו שלום בשפה רפה ולא קירבו כלל כל ימי חג הסוכות
                אשר חג שם הרב הנ"ל ויצטער הרב ר׳ דוד מזה ויפשפש במעשיו
                אולי רואה הבעש״ט עליו איזה עון אשר חטא אבל לא מצא שום
                דבר ויחרד לב הרר"ד ויתר ממקומו כי הוא ירא אולי מעשיו ישרו
                לעיניו ואינו רואה חוב על עצמו כדרך הצדיקים אשר הם תולים
                החסרון בעצמם לא על זולתם. ויהי בצער הזה כל ימי החג וישאר
                בדעתו כי אחרי החג ידרוש אצל הרב יגיד לו שורש דבר אך תיכף
                ואחר שבת בראשית קרא אותו הבעש״ט ויאמר לו ר' דוד תדע כי
                אתה הורג נפש בשוגג כי בכפר ההוא אשר קראו אותך למנין המתינה
                עליך נשמה משבעים שנה אשר היא שייכה לשורש נשמתך שתתפלל שם
                <fw type="catch-word">ותתקנה</fw>
            
            <pb facs="#facs_34" n="34" xml:id="img_0034"/>
            
                ותתקנה וכאשר נסעת משם דיחו אותה לחוץ וע"כ אתה חייב גלות
                לכפר על עונך ולתקן הנשמה. ויאמר הרר"ד הנני מוכן לכל אשר
                יצווני אדוני. ויאמר לכן קבל על עצמך גלות למקום שאין מכירין
                אותך להיות נע ונד רק תוכל לדרוש באיזה עיירות ותגד עצמך בכל
                מקום לדרשן קטן. וישאלהו הרר"ד עד מתי אהיה נע ונד ויאמר לו
                מעצמך תדע יום שובך לביתך ויעשה כן הר"ד ויגלה משם ולא חזר
                לביתו והלך ממקום למקום ומעיר לעיר בהתחפשו במלבושים פשוטים
                שלא יכירוהו כי כבר היה מפורסם בעולם וגם היה לו אנשים מקורבים
                אשר נסעו אליו מכמה שנים וע"כ את טעמו ולבושו שינה שלא יכירוהו
                ואחרי עבור שתי שנים ומחצה בא הרב לעיר אחת גדולה מעיירות
                ליטא בסלאנים. ויתאכסן בבית הפרנס חודש כי כן היה שם המנהג
                כי כל דרשן היה צריך להתאכסן אצל הפ"ח. ויבא לשם הרר"ד ביום
                ה׳ ויקבלו הפ"ח ויבקשו שיגיד לו איזה דברי תורה מאיזה דרשה
                ויאמר לו והוטב בעיניו ויאמר לו לכן אם תרצו אתן לכם רשיון לדרוש
                בבה״כנס הגדולה. ויאמר אין חפצי בזה כ״א בבהמ"ד ויאמר לו
                הפ"ח לא כי אני חפץ שידרוש מעלתו בבה״כנ וישתוק הרב ממנו. ובעש"ק
                כמו חצי היום והנה רעשה כל העיר כי הרב הדרשן הגדול אשר כבר
                הכירו אותו כל העיר בא על שבת לעיר ומיד יצא הפ"ח לקראתו עם
                אנשי העיר ויביאהר לביתו ויתן לו מקום המכובד בביתו עם אנשיו
                וישבתו שמה כולם וגם הר"ר דוד שבת עמו ובליל ש"ק כאשר ישבו
                אצל השולחן שאל הדרשן הגדול על הר"ד מי הוא ויענהו הפ"ח כי
                הוא דרשן ורצה לדרוש פה ואנכי שמעתי דרשותיו והוטבו בעיני
                ואם לא הי' רומע"ל פה הייתי מניחו לדרוש בבהכ"נ הגדול אך אתה כאשר
                רומע״ל פה או כי ידרוש באיזה יום דחול בבהמ"ד או ידחה עד שבת
                הבע"ל ולרומע"ל לא יהיה סתירה. ויבקש הדרשן את הר״ר דוד שיאמר
                לו איזה דרשה מדרשותיו ולא רצה הרר"ד עד שגער בו הדרשן לאמור
                אין מסרבין לגדול ויאמר הרר"ד איזה ד"ת בלעגי שפה וילעג בו
                הדרשן מה זאת דרשה וילעוג עוד מהפ"ח אשר הוטבו בעינו הדרשות
                של מוהר"ד ויאמר הלא הוא ע"ה גמור אינו יכול לדרוש מאומה
                ואח"כ אמר הדרשן תורה ומוסר ואח"כ שתו לכבודו משקה לרוב
                והרב ר' דור ישב בשיפולי השולחן ולא נהגו בו כבוד כי לא רדף
                אח"ז ולא זאת מגמתו. והפרנס חודש שתה משקה הרבה עד כי
                <fw type="catch-word">חטפתו</fw>
            
            <pb facs="#facs_35" n="35" xml:id="img_0035"/>
            
                חטפתו שינה על השולחן ולא יכלו לעורר אותו משנתו וישאוהו כך
                משרתיו על מטתו. וגם האורחים שכבו כולם והנירות נכבו. והר״ר
                דוד שכב על הארץ בחדר אשר שכב הדרשן כי כן היה דרכו מעת הלך
                להיות גולה לא שכב על מטה באומרו כי אוהב אנכי לישן על הארץ
                ויהי כאשר ישנו כולם נגזלה שנתו של הדרשן והתאוה תאוה ר"ל
                וידמה בנפשו כי הפ"ח הוא כעת שוכב שכור ואשתו לא תכירו והיצה"ר
                פיתה אותו ויפת וינסה לילך אליה. אבל זכות התורה מנעתו מעון
                כי כאשר קרב אליה הקיצה אשת הפ"ח ותאמר בצעקה מי אתה הלא
                <choice><corr>תגיד</corr><sic>נגיד</sic></choice> לי כי היא ידעה כי בעלה ישן. והוא כיונה נאלמה נאלם דומיה
                אבל היא כאשר לא יכלה להחזיק אותו עד שיקיצו אנשי הבית ותחטוף
                מצנפתו (יארמעלקע) מעל ראשו והתחילה להעיר את כל בני הבית
                וילך הדרשן בלט ויקח את המצנפת מעל ראש הרר"ד והוא לא שמע
                כי מן השמים היתה סבה וילבש את מצנפתו וישכב על יצועיו ויעשה
                א"ע כאלו הקיץ לקול ההמולה וישאל מה זאת אוי מה זאת קראו
                לערל הדליקו נרות ונדעה בשל מי הרעה הזאת וידליקו נרות וילך
                הדרשן לחפש וימצא את הרר"ד שוכב בלא מצנפת ויבעט בו הדרשן
                ברגלו ויאמר אתם העוכר עכרתנו יעכרך ה׳ ובאין אומר ודברים צוה
                הדרשן ויאסרוהו בעבותי' ויוליכוהו לבית המבשלו' וישמרו אותו שם וממחרת
                ותיהום כל העיר על המעשה הרע הזה. והרשע הדרשן דרש ביום
                בבית הכנסת הגדולה ובתוך הדרשה אמר כי לא מטוהרה העיר והא
                ראיה כי היתה חוצפה כזאת אצל הפ"ח ראש העיר בעת אשר אנכי פה
                ואחר הדרשה צוה הרשע הנ"ל שיבואו כל העם תיכף אחר הבדלה
                למען יראו איך יענשו את החוטא ויקחו מוסר. וכן היה כי נאספו
                כל העם אחר הבדלה ויביאו את הרב ר' דוד ויעמידוהו לפני כל
                הקהל ידיו אסורות והדרשן הרשע אומר לו מוסר ונוהם עליו כארי
                לאמר רשע תן תודה. והרב מחשה בלי דובר דבר ויצוה הדרשן ליסרו
                בשוטים עד יתן הודאה ויניחוהו על הארץ והשוטרי' עמדו ליסרו והנה קול
                רעש מכה בכל החלונות היש פה ר׳ דוד מיקלייעווער וירוצו כולם
                לחוץ לראות מי הוא הדופק בחלונות והנה אין שום איש. ויתמהו
                כולם וישלחו שלוחים לראות מי הוא זה ובין כה לכה נשבת העסק
                עם הרב ר׳ דוד ואח"כ כאשר נשקט הרעש ונשאר בין ההמון להטיל חרם
                על כל אשר ראה או שמע מי הם אשר העיזו להתל מכל הקהל אבל
                <fw type="catch-word">גם</fw>
            
            <pb facs="#facs_36" n="36" xml:id="img_0036"/>
            
                גם אחר החרם לא נודע מאומה וע"כ לקחו פעם שנית את הרב ויניחוהו
                עוד הפעם על הארץ והנה נשנה קול הרעש מכה בכל החלונות אם
                ר׳ דוד מקלייעוור ישנו פה וירוצו כולם עוד הפעם לחוץ ויתמהו כל
                העם על זה מאוד ויאמר הדרשן אין זאת כי אם מכשף הוא ובכישוף
                עשה את כל אלה וע"כ ייסרו אותו עד יתן תודה גם ע״ז ויניחוהו
                עוד הפעם ונעשה רעש פעם שלישי מכה בכל החלונות לאמור ר׳ דוד
                מה אתם מחשים. ויען הרב בלי התפעלות ומה אצעק אנכי פה ואך
                חלי הוא ואשאנו לכפר על עוונותי ויתפלאו כל העם מאוד כי כבר
                שמעו שם הרב ר׳ דוד. וירפו ממנו וישבו כל העם לחשוב עצה
                מה לעשות ויזכרו שני אנשים כי פה בעיר הזאת נמצאו שני אנשים
                פלוני ופלוני מכירים את הרב ר׳ דוד כי ראו אותו בבית הבעש״ט
                וע״כ ישלחו אחריהם ויראו אם הוא הוא או לא. וישלחו אחריהם
                ויבואו ויכירוהו ונפלו על פניהם בוכים לאמר מה לכם רבינו ויען
                הרב אנכי אינני אשם בזה כי הבעש״ט שלחני להיות גולה ועד עתה
                לא היה לי רשות לגלות את עצמי עד אשר אמרו לי מן השמים למה
                אתם מחשים ונזכרתי על מאמר הבעש״ט אשר אמר לי מעצמך תדע
                העת כי נסלח עוונך. ואתה מוכרח אני לגלות כי הדרשן הלך אל
                אשת הפ"ח והוא לקח המצנפת מעל ראשי וסימן לזה כי תחת האונטער
                שלאק תפור קמיע אחת אשר אנכי נושאה על ראשי וקחו נא את
                המצנפת וראו. ומיד הרימו את המצנפת מעל ראש הדרשן ויקרעו
                את האונ"ש ויראו כי כנים דבריו. וכל הכבוד אשר רצו לעשות להר״ר
                .דוד עשו להרשע הנ"ל כמאמר צדיק מצרה נחלץ ויבא רשע תחתיו
                ומזה נראה איך הקב"ה מדקדק עם חסידיו כחוט השערה כמארז"ל
                ע״פ וסביביו נשערה מאוד. ומזה ילמד כל אדם מוסר לחשב שכר
                מצוה נגד הפסדה ולא להיות חזק בדעתו נגד ההשגחה גם לא
                להאמין דבר טרם יחקרו וידרשו היטב וה׳ הטוב ינהלינו באורח
                : מישור אמן 
            
            
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-10"><p>המעשה המבואר בשבחי בעש״ט מהבעש״ט אשר היה אצל
                הדירזאווצעס דק' סלוצק הרכיב שם חמר גמל ולא סיפרה
                לאמיתה והוא לא אשם בזה כי עבור המרחק רב אשר מהעיר
                הנ"ל להכותב שבחי בעש״ט נשתנו הדברים בסיפורם הרבה מאנשים
                <fw type="catch-word">שונים</fw>
            
            <pb facs="#facs_37" n="37" xml:id="img_0037"/>
            
                .שונים והוא רשם על הגליון את אשר שמע אם לאמת אם לשקר
                ואנכי שמעתי ברור המעשה מתחילה ועד סוף והנני להציעה לפני
                הקורא ויוכרו דברי אמת. והמעשה שהיה כך היה הנה הבעש״ט
                כאשר היה בסלוצק אצל הנגיד ר' שמואל לא היה אז ר' שמואל בביתו
                והאמת כי אשתו טובעלע הפצירה את בעלה לשלוח אחר הבעש״ט
                והוא שלח אחריו למען יכירו בכל העיר גדולת הבעש״ט כי ר' שמואל
                הזה היה נוסע בדרך עם סחורה ועבור עסקו. והיה במעזיבוז וכאשר
                הכיר ובחן כי כנים הדברים כל מה שאומרים עליו ובא לביתו וסיפר
                לבני ביתו פליאותו אשר ראה הפצירה בו ונעתר לבקשתה וישלח
                .אחריו אבל הוא היה אז בקיוב ולא הי׳ יכול להפנות מעסקיו
                והבעש״ט נתאכסן אצל ר' שמואל ותיכף צוה שיראו לו הסכין מהשו״ב
                ולאשר חרה מאוד להשוחט כי ראה את סכינו עשה דבר מבהיל מאוד
                כי העמיד עדי׳ בעת אשר הראה את הסכין להבש״ט והוטב בעיניו ואח״כ
                קרא העדים שיהיו עמו בעת אשר ישחוט ויבדוק כדת. אבל מדי
                .לכתו לבית השחיטה דפק את הסכין בהסטראקעס של הקאפטין שלו
                למען נסות את הבעש״ט אם יכיר אם לאו ואח"כ לסעודת ליל ש"ק
                באו כל חשובי העיר ואחרי אשר עשה בעש״ט קידוש כדרכו וזמרו
                זמירות ואכלו דגים והביאו המרק של שבת ולקח הבעש״ט מעט בכף
                והריח בו ואמר מריח ריח של נבילה. ויצו ליקח אותה מעל השולחן
                ולא טעמו טעם בשר כל השבת הוא ואנשיו המאמינים בו, ולאנשי
                הקהילה חרה מאוד באומרם כי זה שבת שלישי אשר הוא פה אכל
                מהשוחט. ועתה אומר כי הוא נבילה לא טריפה והמשמעות מדבריו
                כי לא שחט כדת והעדים העידו כי לא זזה ידם מתוך ידו מעת אשר
                הראה הסכין עד אחר הבדיקה והבהמה היתה כשירה חלקה כתרנגולת
                והשוחט לא הודה על רשעתו כי ירא ואדרבא צעק צעקה גדולה ומרה
                והקהיל ממחרת בבוקר כל אנשי העיר עד אשר החם את לבבם כולם
                כאחד כי הוא צבוע וכו'. ואך כי אנשי הקהל יראו מפני הגבירה
                טובעלע לעשות לו רע וילכו אנשי העיר להדוכסית אשר היתה בכעס
                בעת ההיא עם הגבירה וסיפרו לה כל המעשה ובקשו מאתה
                תקיפות להעניש אותו. אך לא רצו לחלל שבת ויראו מאוד כי לא
                ברח הבעש״ט תיכף אחר הבדלה ובלילה מוש״ק לא רצו לעשות עד בוקר
                יום א׳ למען יהיה הדבר בפירסום ותשלח הדוכסה ותסגור את שערי
                <fw type="catch-word">הגבירה</fw>
            
            <pb facs="#facs_38" n="38" xml:id="img_0038"/>
            
                הגבירה במסגר והציגה שומרים לפני השער ולפני הפתח שלא יניחו
                שום אדם חוצה. והבעש״ט אחר הבדלה צוה לקשור סוסיו וישב בהעגלה
                וצוה להעבד כנעני שלו ליסע ונגבה השער עם הפצימים ונסעו והשומרים
                לא ראו מאומה ויסע משם בקפיצת הדרך לביתו ושלח את הרב
                הק' המוכיח ר' ליב מפולנאי. ואמר לו בזה"ל תסע לסלוצק לתרץ
                בפני אנשי העיר באמתלא נכונה את אשר עשיתי שם ואשר קשה להם
                עלי. ולא הגיד לו בפרטיות מה ולמה ויסע הרב המוכיח לסלוצק
                ודרש שם שלשה שבתים והוטבו דרשותיו מאוד בעיני אנשי העיר ונתנו
                לו שם שלשים אדומים והוא הוסיף לדרוש כל פעם ואמר להם זהו
                'מעט מן המעט מה שקבלתי מפי מורי הרב הקדוש הבעש״ט ז"ל. והי
                בעיניהם כמצחק ואח"כ בשבת הרביעי צוה המוכיח כי יתאספו כל
                העם להדרשה אשר יאמר היום איש לא יעדר. וכן הי' ונתאספו
                כולם אנשים וטף. בתוך כך הציץ המוכיח ואמר איה השוחט דמתא
                מפני מה לא בא לשמוע הדרשה ולא רצה לדרוש מאומה עד יבא השוחט
                ושלחו אחריו השמשים ובאו לבית השוחט והנה החלונות סגורים והדלת
                סוגר ודפקו בדלתו ואין שומע. ויבואו לביהכ״נ ויאמרו כי ישן הוא
                וא״א להקיצו ויאמר המוכיח ישברו הדלתות ע"י ערלים כי
                זהו פיקוח נפש אולי נתעלפו אך הזהיר את השמשים שילכו
                לחדר המטות לראות מה הוא עושה ויסתכלו בעינא פקיחא מה הוא
                עושה והלכו השמשים בפקודת אנשי העיר ושברו הדלתות והנה הוא בא
                על בתו ולא הי' יכול לפרוש ממנה בשום אופן כי היתה קשורה בו ככלב
                עד אשר באו השמשים וראו בעדות ברורה אשר הי' יכולים להעיד זה
                עפ״י דת ואח״כ הפרישו אותו וסחבוהו לבהכ"נס והגידו לכל הקהל אשר
                ראו והוא הודה מיד ושאלו אותו כולם מה הי' לך רשע אז אמר לו
                המוכיח רשע תן תודה. מה עשית בעת הי' פה הבעש״ט והוכרח להודות
                כי הכה בסכינו על הסטראקעס שלו ונתודע למפרע כל המעשה אשר הגיד
                כי הריח ריח נבילה. אז אמר המוכיח כי השוחט לא הי' רשע קודם אבל
                מאשר עשה עבירה אחת ולא הודה גררה לו עבירת ניאוף. ומאז
                יצא לתרבות רעת. כמאמר שלח ידיו בשלומיו חלל בריתו. ויהי
                אח"כ קרא המוכיח לכל אנשי העיר ויאמר להם תדעו מי הוא הבעש״ט
                כי אנכי אין אני אפי' מקטני תלמידיו. ודעו וראו כי כל דבריו קודש
                המה ועיקר המעשה ממפלת הדירזאווצעס ומהמכתב אשר שלח
                <fw type="catch-word">לא</fw>
            
            <pb facs="#facs_39" n="39" xml:id="img_0039"/>
            
                עדת צדיקים
                לא שמעתי. אך הכותב שבחי הבעש״ט הנ"ל הרכיב את המשקוף
                על הכפר וזה הי' בסלוצק ועד היום יודעים זקינים כי ניכר המקום
                : מהמשקוף כי חתיכת עץ תולה כמעט באויר ממש 
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-11"><p>מעשה שבקשו תלמידי הבעש״ט מאוד את הבעש״ט שיראה להם
                'את אליהו ז"ל. ובקשו אותו כמה פעמים והי
                מבטיח להם שיראה להם. פעם אחת הלך הבעש״ט עם תלמידיו
                הקדושים לקבל שבת והי' דרכו תמיד לילך על השדה בעוד היום גדול
                היינו מן שעה ב׳ או ג׳ בקיץ. והי׳ מקבל שבת בשם ואומר להם
                דברי תורה כדרכו תמיד. פתאום אמר הבעש״ט אני רוצה לעשן
                לולקע כי הי' עדיין קודם שקבלו שבת ויתפזרו תלמידיו הקדושים על
                הדרכים אולי ימצאו איזה איש המעשן לולקע שיוכלו להשאיל
                אצלו עד שיעשן הבעש״ט ולא ראו שום אדם. ויבאו ריקם להבעש״ט
                כי לא השיגו. ויעמוד הבעש״ט ויגבה קומתו ויסתכל ויאמר הנני רואה
                אדון שלאחטיטש הולך לכו נא לקראתו אולי יש אתו לולקע ותשאילו
                אצלו וילכו התלמידים לקראתו וישאלוהו ויאמר כי יש אתו ויבקשו
                ממנו שישאל הלולקע להרב ויאמר אני בעצמי אלך ואתן לו הלולקע
                כי אם זה הרב הוא ממעזיבוז אנכי מכירו כי ראיתיו כמה פעמים
                ויאמרו כן הוא הרב ממעזיבוז וילך האדון אתם וינקה בעצמו את
                .הלולקע וישם טאביק לתוכה ויכה אש מאבנו. ויתן להרב ויעשן הרב
                ובתוך העישון שאלו על תבואת השנה אם טובה היא בגידולה ואם
                פרצה על פני הארץ. וגם בעת הדישה אם נותנת הרבה גרעינים
                ודיבר עמו הרבה מזה והתלמידים לא פנו אליו. ולא דברו אתו
                וחזרו בעת מעשה הדיבורי תורה ששמעו שיהי׳ מפי הרב שגור על
                פיהם ואח"כ פטר הרב את האדון וילך לדרכו. ואז אמר לתלמידיו
                עתה עמדה לכם הבטחתי כי כבר הראיתי לכם את אליהו ז"ל וישתוממו
                כל התלמידים ויאמרו למה לא הגיד לנו רבינו כי הוא אליהו והיינו
                מבקשים אותו שילמוד עמנו ושנקבל ממנו איזה השגה. ויאמר להם
                הרב אלו הבנתם מעצמכם והייתם שואלים אותי מי הוא הייתי
                מגלה אותו בפניכם. ואז הייתי מדברים עמו כל אשר תחפצו אבל
                כאשר לא הבנתם לא היה לי רשות לגלות. אך אגלה לכם
                מה שדברתי עמו. בעת ששאלתיו. אם פרצה התבואה על פני הארץ
                <fw type="catch-word">היתה</fw>
            
            <pb facs="#facs_40" n="40" xml:id="img_0040"/>
            
                עדת צדיקים
                היתה כוונתי אם היתה אתערותא דלתתא ביחודא תתאה כנצרך ואם
                בעת הדישה נותנת גרעינין הרבה כוונתי אם אתער אתערותא דלעילא
                ביחודא עילאה להשפיע כל טוב לבית ישראל ועכ״ז ענה לי מה שענה
                ודעו וראו כי לא אדבר דברי בטל ח״ו :
            
            
                '</p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-12"><p>שמעתי מאבא מארי שיחי
                הרב הקדוש הגאון בו״ק מוה' מנחם מענדיל נ"י מוויטעפסק
                בעהמ"ח ספר פרי הארץ הי' לומד אצל הרב הק' המגיד
                הגדול ממעזריטש ז"ל מנערותו אשר הי' <choice><corr>בן</corr><sic>בו</sic></choice> עשרה שנים או אחד עשר.
                והפליא מאוד בלימודו הנגלה וחיבב אותו הה"מ מאוד. פעם אחת
                ביום שבת אחרי סעודת שחרית ראה הה״מ הגדול את הנער ר"מ כי היה
                בדיחא דעתו. והולך בבית אחת הנה ואחת הנה ויעמוד הרב על
                מפתן חדרו ואת דלת הפתח אחז בידו ויקרא לו מענדיל כמה דפין גמרא
                למדת היום ויען לו ששה דפין. ויאמר הה״מ בקול נמוך כאומר לעצמו
                אם מששה דפין גמרא המצנפת על הצד (כי הי' אצל הנער הר״מ מצנפתו
                מוטה ועומדת על צדו כדרך האנשים המלאים הרגשת נפשם) כמה דפין
                נצרך ללמוד עד שישלפו המצנפת לגמרי. ויסגור הה"מ את הדלת
                ויבן הנער ר"מ עד היכן הדבר מגיע ויתחיל לבכות מאוד וירץ תיכף לחדר
                הה״מ וידפוק בדלתו בזעקה גדולה פתחו לי רבי ומורי ותנו לי עצה
                מה לעשות כי ידעתי כי החזקתי טובה לעצמי ממה שלמדתי. ויפתח הרב
                את הפתח ויאמר אל תפחד אני ואתה נסע לרבינו הבעש״ט (כי זה
                הי' אחרי התקרביתו של הה״מ להבעש״ט ז״ל.) והוא יורנו הדרך נלך בה
                אני <choice><corr>ואתה</corr><sic>ועתה</sic></choice>. וישקוט הנער וביום ג׳ נסע הה"מ עם הנער ר"מ
                למעזיבוז. ויבואו ביום ו' עש״ק להבעש״ט ז"ל. ואחר חצות הלך
                הרב המגיד תיכף לקבל שלום. והנער ר"מ התמהמה בביתו עד
                סלסל בשערו ורחץ א״ע כי כן הי' דרכו בקודש תמיד אף לאח"כ כאשר
                גדל ר' הי' תמיד מצויין במלבושיו מכל בני גילו. והבעש״ט הי' מוכן לקבל
                שבת לפני התיבה כדרכו כי עמד לקבל שבת בעוד היום גדול כאשר
                כתבתי למעלה ויעמוד הרב לפני התיבה ולא התפלל עד בוא הנער לבית
                התפלה. והמתין עליו שעות שתיים ואחרי בואו קבל שבת. ולא
                נתן לו שלום עד אחר השבת. ואחרי השבת אחר הבדלה בשעה שעישן
                הבעש״ט את הלולקע קרא את הנער ר"מ ויספר לו מעשה משורים
                <fw type="catch-word">וממחרישה</fw>
            
            <pb facs="#facs_41" n="41" xml:id="img_0041"/>
            
                וממחרישה (והמעשה בעצמה לא שמעתי מא"א) והרב המגיד וגם
                הה״ק בעהמ״ח תולדות יעקב יוסף וגם המוכיח עמדו בעת סיפור המעשה
                ובהמעשה הזה נרמז כל מה שקרה להרב הג׳ ר' מענדיל מיום צאתו
                לאויר העולם עד כי כסו את עיניו בארץ הקדושה. ואיני זוכר בבירור
                אם הרב המגיד אמר אנכי מבין את המעשה כולה והרב בת"י
                אמר כי אנכי מבין החצי או אפכא. אך זאת ידעתי אני הכותב כי
                שמעתי מאבא מארי שיחיה שהרב ר״מ מענדיל אמר שהבין את המעשה רק
                עד העת ההיא. ואח"כ פטרו הרב לשלום. ויאמר הבעש״ט להרה״מ
                כי הנער שפל בעיניו. וכן חתם עצמו הרה״ק כל ימי חייו השפל באמת.
                ושמעתי כי כאשר הגדיל הרב רמ"מ הנ"ל אמר כי הוא מבין את כל
                המעשה כי כאשר חלה בוויטעפסק וניטל ממנו כח הדיבור וגעו כל העם
                בבכי' עד כי דמו כי לוקח מהם ארון הק' הקיץ הררמ״מ לקול זעקתם
                ויאמר להם אל תפחדו בהמעשה אשר סיפר לי הבעש״ט ז"ל ידעתי כי
                צריך אני להיות באה"ק וכן הי' והבריא בעזהש״י ונסע לאה״ק ומידי
                עברו ק"ק פולנאי התאכסן באכסני'. והסיר כובעו ועשן הלולקע
                שהי' ארוכה מאוד והלך כך להקביל פני הקדוש ר׳ יעקב יוסף בעהמ"ח
                התולדות י"י. וכאשר ראו אנשיו כי הרר"מ הולך אלי׳ בלא כובע
                ועב הלולקע חרדו מאוד כי הרר"י הי' דרכו להעניש מאוד. ורצו אלי'
                ואמרו לו אדונינו חסנו על ימי עלומך כי הצדיק הזה מעניש מאוד.
                ולא פנה אליהם ובבואו להררי״י כבד אותו מאוד. וישאלהו אם הוא
                מבין את המעשה שסיפר לו הבעש״ט הק'. ויאמר הנני מבין והרב
                רי"י שאלו איפוא המקום אשר הוא עומד כעת בהמעשה ויען לו הרר"מ
                באנחה יותר מהחצי נסעתי ממנה אח"כ שאלו הררי״י האם ידע רו״מ
                כי בהמעשה נרמז שצריך רו"מ להיות אצלי ויען אנכי מבין. וע"כ
                נסעתי דרך פולנאה שאוכל להתראות עם כת"ר ודברו אח״כ ביניהם
                'בחביבות הרבה ואח״כ נפטר מהרב רי"י והלך הררי"י ללותו עד האכסני
                שלו. ושאלו אנשי׳ אותו מה טיבו של האיש הזה אשר הרהיב בנפשו
                עוז לילך לכ״ק בלי חגורה וגם הולך במנעלים עם קשרי כסף ובלולקע
                ארוכה מאד. והשיב להם הררי"י בדרך משל פעם א' הי' אצל מלך גדול
                מרגליות טובה אשר היתה שוויה כל אוצר המלך ושיער המלך בדעתו אשר
                בכל מקום שיטמין אותה ימסרו נפשם עליה לגנבה ולא יועיל ע״ז שום
                שומר כי השומר בעצמו <choice><orig>יגנב</orig><reg>יגנוב</reg></choice> אותה. ויועץ אותה להסתיר מטמונה מן
                <fw type="catch-word">בני</fw>
            
            <pb facs="#facs_42" n="42" xml:id="img_0042"/>
            
                עדת צדיקים
                בני אדם שלא יחשובו ב"א כי הטמינוה שם והטמין אותה בבית הכסא
                כי שם בודאי לא יעלה ע"ד אנשים כי היא שם. וכן הוא הנמשל כי הרר"מ
                מענדיל הנ"ל <choice><corr>הוא</corr><sic>היא</sic></choice> שפל בדעתו באמת ועניו בתכלית ובכל לבוש אשר ילביש
                הרב את העניוות יהי׳ יניקות הקליפות וע"כ הטמינה בבה"כ שהיא
                : הגאוה וד"ל
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-13"><p>מעשה מהרב הקדוש האלקי רשכב"ה ר׳ אברהם יהושוע 
                .העשיל מאפטא ז"ל בעת שבתו על כסא הרבנות ביאסע
                הרב הנ"ל אחרי אשר עזב את הרבנות מקאלביש נתקבל לאב"ד 
                במדינת וואלחיי בק"ק יאסי הבירה והי' מפורסם אצלם
                לגאון וגדול הדור בלימוד. אולם מאשר הי' צדיק גדול בנסתרות לא
                ידעו אנשי העיר. ועכ״ז הי' שם בכבוד גדול והי׳ יריאים ממנו כל
                אנשי העיר כי הי' דרכו כי לא נשא פנים לשום אדם בעולם וכקטן כגדול
                הי' שוה אצלו. וברבות הימים קרה כי על שבת אחד הי' דוחק גדול
                'מדגים ביאס. ותצא הרבנית אשת הרב לרחוב ציידי הדגים כל יום ה'
                ולא מצאה כי כן הי' תמיד דרכה לילך ביום ה׳ להציידים לקנות דגים
                טובים על שבת. ובקשה הרבנית את הציידים שישתדלו לצוד איזה דג
                בשבילה והיא תתן להם כל אשר יחפוצו. ויבטיחו לה הדייגים כי בלילה
                הזאת יחפשו בכל המקומות ויראו לצוד דגים בשביל הרב. ותלך ביום
                ה' לביתה ולמחר השכימה הרבנית למקום הדייגים אבל הם ענו לה
                כי הריקו הלילה שארית כחם ולא מצאו דגים. אבל נתנו עוד תקוה
                בלבבה כי נסעו עתה שני דייגים עברים על אניה קטנה למקום אחד
                אשר לא היו בלילה. אולי יצודו שם דגים שיהי' על שבת. והרבנית
                נצטערה מאוד כי לא קרה מעולם שתהי׳ שבת בלא דגים ותעמוד פה אצל
                הדייגים על עמדה והמתינה על ביאת שני הדייגים. ואחר שעה
                באו הדייגי' בשמחה כי צדו עבורה שני דגים גדולי' ותקנה הרבנית מאתם את
                שני הדגי' במחיר ביוקר רב ותתן להם מחירם ולא הספיק' לקחת מאתם הדגי'
                באה אשת הגביר ראש העיר על מרכב' כבוד' ותרד לקנות דגי' על שבת וכאשר
                אמרו לה הדייגים כי אי אפשר להשיג דגים כעת ורק שני דגים צדו
                ביגיעה רבה עבור הרבנית אשר היא נצבת פה עוד מאתמול ורק עתה
                נצודו הדגים והרבנית לקחה אותם בידה. ותצעק הגבירה מי
                <fw type="catch-word">היא</fw>
            
            <pb facs="#facs_43" n="43" xml:id="img_0043"/>
            
                היא העני' ודלה אשר היא צריכה דגים על שבת בעת אשר בכל העיר
                'לא יש דגים. ואנכי אשלם לכם פי שניים מאשר נתנה לכם העני
                הזאת עבור הדגים ובדברה חמסה מיד הרבנית את הדגים וחזרוק
                ממרכבתה התשלום והעגלון שלה דפק את הסוסים ותרץ לביתה ולהדייגים
                חרה מאוד הדבר הזה אבל הם יראו ממנה להגיד לה דבר והרבנית
                נשאר פה בבכי גדול על <choice><orig>הבזינות</orig><reg>הבזיונות</reg></choice> והגידופים אשר גדפה
                אותה האשה הנ"ל. ותלך בידים רקניות לביתה בבכי ואנחה ותספר
                לאשה הצדיק את כל אשר קרה לה מאשת ר' פלוני. ואת הזלזולים
                והגידופים אשר גדפה אותה. וישלח הרב אחר השמש דמתא וישלח
                אותו להגביר הנ"ל שיביא את הדגים לחזרה. ואם לא ירצו ליתן לו
                הדגים גזר עליו הרב שיאמר לאשת הגביר כי היא נואפת. ויתחנן אצלו
                השמש לפטרו מהשליחות הזה. כי אמר לי הלא תדעון למי תשלחון
                אותי להגיד דברים כאלה לראש העיר אשר עוד לא אכלה את
                דברי והמה ירבון פצעי ומכותי כי איך אעיז לבוא לבית הגביר להגיד
                לו כי אשתו זונה והמה יחשו לי ולא יסחבוני סחוב בציצית ראשי כאחד
                הנבלים אבל הרב לא השגיח על טענותיו הרבות ויאמר לו הנה אנכי
                מרא דאתרא ואנכי מצוה לך ואתה תלך בשליחותי ותאמר את הדבר
                הזה משמי ומה יעשו לך הלא אתה מצוה מאתם כי תעשה כל אשר אנכי
                אצוך. והשמש עכ״ז לא רצה לילך עד שגער בו הרב ואמר לו כי יחרים
                'אותו אם לא ישמע לו. והשמש ידע כי הרב הוא צדיק גדול והי
                ירא ממנו והוכרח לילך בלי רצונו לבית הגביר ויאמר השמש להרב
                מה אוכל עשות הנני הולך אבל ידעתי כי גם לרו"מ לא יחשה הגביר
                ואת אשר יהי' עמכם יהי' עמדי. ויזהירו הרב עוד פעם אפי' אם
                יהי' אנשים רבים בביתה יגיד הוא בשמו כי היא זונה ולא יגיד את
                : זאת בחשאי
                וילך השמש לבית הגביר ויפתח בשלום כי הרב ביקש את רו"מ כי
                יתנו לו הדגים כי אשתו קנה אותם מאת הדייגים קודם בוא
                אשתכם וגם עבורה צדו את הדגים ואשתכם עשתה לא ביושר אשר
                זלזלה בכבוד הרבנית וחרפה אותה. וכשמעה החצופה את דברי השמש
                בער' בה חמת' ותבוא לבית ותחרף ותגדף את הרב והרבנית בפני כל האנשי'
                אשר היו בבית בעלה אנשי הקהל החשובים אשר באו אז להתיעץ על
                איזה דבר הכרחי וזלזלה וגדפה מאוד מאוד עד אשר נעוו כל העם משמוע
                <fw type="catch-word">ולא</fw>
            
            <pb facs="#facs_44" n="44" xml:id="img_0044"/>
            
                ולא יכול השמש להתאפק ויאמר הנה אדוני אתם כולכם ועלי לסור
                למשמעת הקהל והם צוו עלי כי אציית את הרב דמתא לכל אשר יאמר
                לו והוא שלח דברו על ידי ע״כ לא תתרעמו עלי אם אגיד לכם את דברי
                הרב כי לא מרצוני אני עושה זאת כ"א גזר עלי בפקודתו ורצה להחרים
                אותי אם לא אציית לו. ויאמרו כל האנשים דבר דבריך ולא תגור
                כי ע"ז עשו אותך שמש הקהל ומוכרח אתה לשמוע לכל אשר ישלחוך
                אז אמר השמש הרב צוה עלי לאמר בפני כל כי האשה גברת הבית הזאת
                היא זונה וכהתימו דבריו יצא לחוץ כי עכ״ז ירא לנפשו לעמוד
                בבית פן יחמו לבב הקרובים ויכו אותו ויהי כאשר שמעו כל האנשים
                את הדברים האלה וכשמוע גברת הבית את אלה ותצעק בקול יללה
                הלא אמרתי לכם קודם מה הוא הרב ואתם ראו כי כנים דברי והגביר
                נתאדמו פניו וישאר דומם מבולבל לפי שעה ואחרי כן פתח את פיהו
                האנכי אחשה לו אשר עשה בני ממזרים עוד עד השבת לא תדרוך כך
                רגלו על מגרש יאסי. ועתה עוצו עצה מה לעשות פן אערה עליו את
                כל חמתי כה דבר האיש ושנה ושלש דבריו. והאנשים ראשי הקהל
                אשר הי' בבית הגביר גם להם חרה הדבר הזה מאוד. אבל הם חשבו
                בדעתם כי לא ירהיב בנפשו עוז לשלוח לבית הגביר כזאת אם
                לא ידע דבר ברור אשר יוכל להראות זאת וע"כ הי׳ נבוכים בדעתם
                מאמינים ואינם מאמינים. ויצא לחוץ ויעמדו כולם בעצה מה לעשות
                ויבואו להגביר ויאמרו לו היה נא מתון בדעתך כי נהי' לבוז אם נגרש
                את הרב בעש״ק לפנות ערב ומה יאמרו כל העולם ע״ז ע"כ חכה עד
                יום מחר קודם קריאת התורה יתאספו כל הקהל לבית הועד ונשלח
                אחרי הרב ונשמע מה זאת מפיו והי' אם לא יתחרט מדברי' נעשה לו
                'בזיון גדול בפני כל עם ואז ידעו הכל כי היינו מתון בדבר. וכי הי
                יקר בעינינו כבוד ראש הקהל. ויתרצה להם הגביר לחכות עד יום מחר
                אבל אשתו צעקה מרה כי לא ימתינו ויגרשו את הרב תיכף אבל הם
                לא השגיחו עליה. ויאמר לה עצור את רוחיך עד יום המחרת
                : ונראה איך יפול דבר 
                ויהי ממחרת אחר תפילת שחרית נתוועדו כל הקהל לבית הועד
                שלהם ודרכם הי' שקודם שלקחו הספר מארוה״ק הי' ממתינים
                על הרב עד שיבא ויקח את הספר והוא אומר לפניהם דברי כבושים
                <fw type="catch-word">לפעמים</fw>
            
            <pb facs="#facs_45" n="45" xml:id="img_0045"/>
            
                לפעמים. ובשבת ההיא יצאו כל האנשים מבהכ"נ לבית האסיפה
                וישלחו את שמש הקהל להרב כי יבא תיכף אליהם. וילך שמש
                הקהל ויגיד להרב כי נאספו כל הקהל וגם הגביר הנ"ל באסיפה
                לבית הועד ומצפים על ביאת רומע"ל. וילך אליהם הרב ולא הסיר
                הטלית מעל כתפיו ויבא לבית הועד. והנה מנהגם הי' כי בבית הועד
                עמד כסא עבור הרב בראש השולחן ולא הי׳ יושבים עליה אם אין הרב
                שם. ובשבת ההוא ישב הגביר על כסא הרב ויגמר בדעתם כי בבואו
                לא יקומו מפניו וזה יהי' לו סימן הראשון כי יעזוב את העיר אבל
                כבוא הרב אל בית הועד נפל פחד עליהם ויקומו כולם לבד הגביר אשר
                נעלם דומי' ומחמת צערו לא הי׳ יכול לקום. וישמיט הרב אותו מכסאו
                באין אומר ודברים וישב בראש כל המתאספים. ויאמר להם הרב
                אחי מה רציתם כי נאספתם לבית הועד ומה תרצו ממני ויענו ראשי
                הקהל הרב שלח אתמול על אשת הגביר כי היא זונה ואנחנו לא ידענו
                ולא שמענו כלל מזה. וע"כ על הרב לברר דבריו כי אם לא זאת
                איך עשה את בני הגביר ממזרים. ויאמר הרב אנכי אברר לכם
                בראי' נאמנה וברורה. אבל היום הוא שבת ולא אשבית אותו ואסור
                בשבת לישב בדין ומחר יהי' העת הזה ותראו כולכם ב"ה כי לא שקר
                מלי. וישתוקו ראשי הקהל אבל בעל האשה שפך עליו חמתו לאמר
                מה לכם לפטפוטי דברים אם יש בכחו להראות יראה היום כי הדבר
                הזה מותר לעשות בשבת כי דברים בעלמא הוא. אבל אנכי אגיד
                לכם חפץ הרב לברוח בלילה ומחר תבקשוהו ולא תמצאוהו ובזאת יברר
                דבריו כי לא יהי' אצל מי לחקור. ויתן הרב עיניו בו בכעס וישתקיהו.
                .ויאמר הס שוטה מדבר דברי נרגנות אנכי לא אשקר באמונתי ח"ו
                ואתה מחר כשמעך ידעתי כי בוש תבוש ובאמת אין עליך אשם כי
                אתה לא ידעת מזה. אך אם תרצה שאגיד לך איך אברר ביום
                המחרת. הנה בעל המעשה אשר חטא עמה יבא ויגיד בפניה ויספר
                .בפני כל הקהל איך נפל דבר והיא תתן תודה ע״ז מחר ידעתי ברור
                ויקרא הרב את השמש ויאמר לו מחר בבוקר תקח את המטה שלי ותלך
                לבית עלמין לקבר פלוני והקיש בהמטה על הקבר לאמר פב״פ הרב קרא
                אותך שתבא אליו בשעה עשירית ביום הזה. וכל הקהל יתאספו פה
                גם המנאפת תהי' פה וידעו הכל כי יש אלקים בישראל אך הזהיר הרב
                השמש כי יעשה פה מחר מחיצה קטנה בוילון וייחד לו מקום. ואל
                <fw type="catch-word">הקהל</fw>
            
            <pb facs="#facs_46" n="46" xml:id="img_0046"/>
            
                הקהל אמר רבותי האספו מחר כולכם ותשבו על הכסאות אצל השולחן
                ותראו נפלאות וכהתימו דבריו נפל לב הגביר ויחשה. וילך הרב
                לקרוא בספר תורה ולהתפלל מוסף עם כל הקהל. והזונה כאשר
                שמעה זאת לא רצתה להראות בפני בעלה כי אמת זאת ותשחק ותלמו
                : לדברי הרב
                ויהי ממחרת השבת ויאספו כל אנשי העיר אנשים ונשים וטף לבית
                הקהל לראות החדשות אשר יעשו פה. והרב התפלל
                בתפילין דרש״י ואחר הש"ע הי' שעה עשירית וילך הרב לבית הקהל
                .וישב על כסאו ויאמר לראשי הקהל שלחו והביאו לכאן את הזונה
                וישלחו אחריה ולא רצתה לילך ותחרף ותגדף שנית את הרב. וכבוא
                השמש ויספר זאת לכל הקהל. ויאמר הרב קרא אותה
                עוד הפעם ואמור לה כי אם לא תבא אלי תיכף אשלח את המת
                .אחריה <choice><corr>והוא</corr><sic>והיא</sic></choice> יקח אותה לכאן אבל לא אדע אם תבוא בחיים
                כאשר אתן רשות למשחית : וילך השמש פעם שנית ויאמר לה כי אם
                לא אילך בטוב יסחבוה כאחת הנבלות לבית הקהל ואז הוכרחה לילך
                ותבא לבית הקהל ויאמר הרב רבותי תכירו את קול פלוני אשר מת זה
                שנה. והי׳ נאמנה של האשה הזאת כן ענו ראשי הקהל אנחנו נכיר
                את קולו ויאמר הרב את המת לא תוכלו לראות כי לא יפלו עליכם
                פחד ורק את קולו תשמעו כי הוא פה ויצו הרב להשמש להסיר את
                הוילון מעט ויאמר אתה פלוני בן פלוני ספר נא לכל הקהל איך נפל
                דבר הניאוף בינך ובין הזונה הזאת. והנה קול יוצא מתחת הוילון
                שמעוני אחי ועמי אנכי נלכדתי ברשת הזונה הזאת כי היתי נאמן וכותב
                חשבונות מהגביר הזה. ויהי׳ היום ויסע הגביר לעסקיו. לבוקארעשט
                ואנכי הייתי בביתו מעיין חשבונותיו. ותצוה עלי הגבירה שאבא ללון
                פה מאשר יראה לעזוב את הבית לבדו. והיא שוכבת בחדר המטות
                רחוק מן בית החשבונות אשר שם הכסף. ולא עלתה בלבי שום
                מחשבת חוץ ודימיתי כי באמת יראה היא מלעזוב את הבית לבדה
                באין אשה בביתו. ובאתי ללון ולנתי בבית החשבונות אבל היא בחלום
                לילה באתה אלי דרך ארבעה חדרים ואנכי הייתי ישן אז ותשכב
                אצלי וכאשר הקיצותי וחרדתי ושאלתי מי את ותאמר אנכי הגבירה
                .באתי אליך שתעשה עמי תאות נפשי ואנכי אעשרך עושר גדול מאוד
                <fw type="catch-word">ואם</fw>
            
            <pb facs="#facs_47" n="47" xml:id="img_0047"/>
            
                 ואם לא תשמע לי מרה תהי' אחריתך כי אעליל עליך
                כי גנבת את כל הון הגביר ואשימך במשמר ותחבק
                והנשק אותי ותבטחיני כל טוב ונפלתי כתוא מכמר ברשתה
                ועתה אויה לי כי אין לי תקומה עבו״ז בעולם האמת אבל אתם
                רבותי דנו נא את דיני כי מה הייתי חייב כי לא יכולתי להתגבר עליה
                ועל יצרי. ויחשו כל העם והמת הוסיף לספר בבכי כי הוא בכף הקלע
                נע ונד ואין מניחים אותו לכנוס אפי' בגיהנם ויספר את כל הנעשה
                אתו מעת צאתו מזה העולם עד עתה עד כי געו כל העם בבכי' ואז
                הרים הרב את קולו רשעה זונה תן תודה כי כנים דברי המת אשר
                מעיד בפניך היום והיא כיונה נאלמה דומיה ויגער בה הרב ותתן
                קולה בבכי ותבך ותאמר אין אני יכולה להכחיש את המת כי כנים
                דבריו ואז אמר הרב תדעו ב"ה כי לא יצא שקר מפי ויצו הרב ויביאו
                את הסופר והעדים ויצו לבעל לגרש אותה כדת. ויתן לה גט פטורין
                ואח"כ נתן לה הרב תשובה חמורה. וגם להמת היה תיקון גדול ממה
                שהודה על חטאיו ברבים אשר החזיקו אותו עד כה לאיש ישר והרב עשה
                .גם לו טובה ואז ידעו אנשי יאסי מי הוא הרב ויחרדו ממנו מאוד
                אבל הרב לא התמהמה שם הרבה ונתקבל אח"כ לאב"ד לאפטא ואח"כ
                : למעזיבוז זכותו יגן עלינו ועל זרעינו אמן 
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-14"><p>מעשה נורא שקרה בימי הגאון מהרש״א ז"ל בעיר אוסטרא היו
                שני אנשים שותפים סוחרים והי' מסחרם מלייווינט פשוט
                כדומה. והיו אוהבים זל"ז כל ימיהם פעם אחד ששמעו כי אצל דוכסה
                אחת נמצאו סחורות בזול כי היא קבלה ירושה אלף חתיכות לאייווינט
                טוב והיא אינה יודעת המקח שעומד וע"כ יכולים לקנות מאתה בזול
                ונסעו שני השותפים להדוכסה וכבואם שמה הגידו לסריסיה כי באו
                שני סוחרים לקנות מאתה הלאייווענט ויגידו לה סריפיה כי שני עברים
                רוצים לקנות מאתה כל הסחורה במעות מזומן. אבל הדוכסה ההיא
                לא ראתה מעולם יהודי כי ישבה בראסייא במקום אשר לא נמצאים
                יהודים שם והיא לא עסקה במסחור מעולם. וע"כ היה שם יהודי זר
                אצלה וע"כ לא רצתה להניח להיהודים לכנוס לביתה. וגם לא רצתה
                לראותם. אך מאשר היה רצונה למכור את הסחורה פסקה את
                המקח אתם ע"י פקידה וכאשר הושוו על המקח נתנו היהודים הכסף
                <fw type="catch-word">לפקידה</fw>
            
            <pb facs="#facs_48" n="48" xml:id="img_0048"/>
            
                לפקידה וילכו לקחת את הסחורה ויהי כאשר הביא לה פקידה את
                הכסף חקרה אצלו על היהודים כי אבותיה ספרו לה כי המה שודדים
                וחומסים וערומים בתחבולתם והרגו את משיחם. וע"כ לא רצתה
                לראות אותם וע"כ שאלה את הפקיד על היהודים האלו אם גם הם
                כשאר העברים ויהתל בה הפקיד ויאמר לה שקר נחלו לך אבותיך
                היהודים המה כשאר אנשים והמה ישרים במסחורם ונמצאים בם צדיקים
                וחסידים וגם נמצאים בם עושי עול ויאמר לה הפקיד כי ככל ההמון
                בית ישראל לא נגרע חלקם זולת מאשר הם עתה בגולה. וכאשר
                שמעה זאת מהפקיד התאוה לראות את היהודים ותצא לפני הפתח
                ותסתכל בהם והי' אחד מהשותפים יפה תואר מאוד אשר זרח כשחר
                וכאשר ראתה אותו הדוכסה ותתפלא מאוד על הוד יפעתו ותשלח
                ותקרא אותו ותדבר אליו והוא היה יכול לדבר לשון פלניא בלשון
                צח מאוד ותתענג הדוכסה מאוד ממנו ואחרי כן בערה בה אש תאוותה
                מאוד עד כי נפלה בחולי מאהבתו אותו. והשותפים התמהמהו
                בחצר ההוא איזה ימים עד שמדדו את הסחורה ועד ששכרו עגלות
                : להוביל הסחורה
                ויהי היום טרם נסעם מכפר ההוא ראו כי לא יספיקו
                העגלות אשר שכרו על כל הסחורה. ויסע שותף אחד להעיר
                הסמוכה לכפר לשכור עגלות והשני היפה תואר נשאר פה בכפר להעמיס
                המשא על העגלות ששכרו בהכפר וכאשר שמעה הדוכסה כי נסע אחד
                מהשותפים לעיר אחרי עגלות וכי היפה תואר נשאר פה ותשלח אחריו
                לילה ותגלה לו תאות נפשה. והאיש לא רצה אבל היא חזרה לו את
                כל המעות שלקחה אצלם עבור הסחורה ותאמר לו כי היא נותנת לו
                הסחורה במתנה אך שיעשה רצונה ויתגבר יצרו על האיש ההוא ותאות
                הממון עם תאות יצרו נפגשו יחד ולא יכול להתגבר על יצרו ועשה
                להדוכסה את כל חפצה ויקח ממנה את כל הכסף וכאור הבוקר הלך
                לסחורתו ובין כך בא שותפו מהעיר עם עגלות ויטענו הסחורה על
                .העגלות ונסעו לדרכם שמח וטוב לב
                ויהי בהיותם בדרך נזכר האיש כל מה שעבר עליו ונתחרט מאוד
                ויתעצב אל לבו ויאנח האיש באנחות גדולות מאד ויאמר לו
                <fw type="catch-word">שותפו</fw>
            
            <pb facs="#facs_49" n="49" xml:id="img_0049"/>
            
                שותפו מה זאת נפלו פניך הלא ב"ה הסחורה קנית בזול גדול יותר
                מכאשר דמינו בביתינו ובעז"ה נרויח בהסחורה הרבה ומה המה
                אנחותיך הלא תספר לי וידחה אותו האיש בתירוצים שונים אבל כאשר
                לא פסק האיש מלדאוג ולאנח על המעשה הרעה אשר עשה. ויפצר
                בו שותפו כי יגיד לו פשר דבר כי הבין כי לא דבר ריק ולא בחנם
                עושה הוא את אלה. ויהי כאשר הציקו גלה לו האיש את כל הנעשה
                עמדו וכי לקח את הסחורה חנם בלא פרוטה ויראה לו את כל הכסף
                אשל על כן נתפתה ועתה הוא מתחרט ודואג מאוד וילעג שותפו ממנו
                ויאמר לו בעד סך רב מעות כאלו יכולים לעשות צדקה ושאר מצות
                תשובה מועילה לכל עבירות ועוד דברים רבים כאלו אמר לו שותפו
                לנחם אותו. אבל הוא לא קיבל תנחומין ובכה מאוד על המעשה הרע
                אשר עשה. וכאשר ראה שותפו כי הוא אינו מקבל תנחומין ויאמר
                לו אנכי אקנה ממך העבירה מה תתן לי עבורה וכשמוע האיש לא
                הניחו לדבר הרבה ויאמר לו הא לך כל המעות אשר קבלתי ממנה
                ועוד אוסיף לך רבע הסחורה אך קנה את העבירה ממני. ויאמר לו
                השותף הנה אנחנו שותפים בהסחורה נהיה שותפים גם בהעבירה ואת
                המעות נחלק שוה בשוה. וימאן האיש ויאמר לו אם רצונך אחלק
                גם את השותפות אף כי אני רואה ריוח הרבה בהסחורה עכ״ז לא אקח
                מאומה מהסחורה ורק תתן לי חצי המעות אשר קבלת מידי ומחצית הכסף
                הי' לך נוסף על המעות אשר קבלתי מהדוכסה. ויגבר אצל השותף תאוות
                הממון ויאמר אם כדבריך אקנה אותה ממך ותיכף נתן לו האיש הכסף
                אשר קיבל והוא שילם לו את חצי המעות אשר השליש האיש בהסחורה ויעשו
                ת״כ ביניהם על המכירה ויקנה ממנו בקבלת קנין גמור ויתנחם
                האיש ופניו לא הי' עוד ובבואם לביתם לאוסטרא הכחידו את הדבר
                הזה וחלקו את השותפות והאיש אשר קנה את העבירה מכר את
                הסחורה והרויח בה הרבה ויהי עשיר גדול מאוד : 
                ויהי לימים מת האיש אשר קנה את העבירה. וכאשר עמד להם
                דין וחשבון מכל מעשיו חשבו לו בתוך עונותיו שבעל נכרית ואמר
                האיש לא היה דברים מעולם. ויאמרו לו הלא אתה קנית את העבירה
                ממנו ויטעון האיש למה יענישו אותי על העבירה אשר לא עשיתי ואנכי
                רק ממון קבלתי ולא עשיתי עבירה. ויהי אחרי רוב טענותיו נתנו
                לו רשות שיעמוד לד״ת עם האיש הנ"ל. ויבא המת בחלום להאיש
                <fw type="catch-word">ויזמין</fw>
            
            <pb facs="#facs_50" n="50" xml:id="img_0050"/>
            
                ויזמין אותו לד״ת ויחרד האיש מאוד ולא ידע מה להשיבו. אבל
                המת לא שקט ולא נח ויבא אליו בכל לילה והזמין אותו לדין עד אשר
                נחלה ובעת ההיא היה אב"ד באוסטרא הגאון הצדיק המהרש״א ז"ל
                ויפצר החולה בבני ביתו שישאוהו במטתו להרב ויבך החולה לפני
                המרש"א ז"ל ויספר לו את כל המעשה מתחילה ועד סוף. ועתה
                הולך אליו המת בכל לילה ומבקש אותו שיעמוד עמו לדין וע״כ מבקש
                עצה מהמרש״א מה יענה לו שם בפני הב"ד של מעלה כי אמר יודע
                אנוכי כי בא קצי ואנכי אמות באלו הימים כי הולך אלי בכל לילה
                .ורוצה ליטול את נשמתי וע"כ יתן לי רו"מ עצה איך לזכות בדין
                ויען לו המהרש״א אל תפחד לא תמות. לך לביתך וכאשר יבא
                אליך המת עוד הפעם אמור לו משמי כי התורה לא בשמים
                היא. ואם ירצה לעמוד עמך בדין יעמוד לפני כי גם פה היא ב"ד
                חשוב ואם לא ירצה אמור לו כי אחרים אותו וירפה ממך. ויעש כן
                החולה כאשר בא אליו המת הגיד לו דברי המהרש"א וירפה ממנו
                ואח"כ חזר אליו ויאמר בא עמי לדין לפני המרש״א. ויאמר לו
                החולה המתן לי עד שאחזור לאיתני ואז אעמוד עמך בדין בפני המרש״א
                ויגביל החולה זמן להמת בעוד חדש ימים אעמוד עמך לדון בפני
                : המרש״א וירפה ממנו 
                ויהי כאשר עבר הזמן והאיש נתרפא וחזר לאיתנו. וילך למהרש״א
                .ויספר לו כי ביום פלוני יעמוד עמו לדון לפניו עם המת
                ויצו המרש״א להשמשים כי יאספו פה כל הקהל למען יקחו מוסר ויעד
                המהרש"א מקום בביהמ"ד כי יעמדו שם לדין וגם להמת יחד לו מקום
                אשר יעמוד שם ולא יתערב בין החיים למען לא יזיקם. וביום
                ההוא שלח המהרש״א את השמש לחצר מות על קבר המת להגיד כי
                הגיע יום המוגבל שצריך לעמוד לדין ויבא המת וגם החי וכל הקהל
                .נאספו פה
                ויטעון החי לפני המרש"א לאמור הנה אנכי נתחרטתי אז מאוד
                על המעשה אשר עשיתי עד כי בכיתי מאין הפוגות וע"כ
                אם לא היית קונה ממני הייתי עושה תשובה וגם הייתי הולך אצל
                <fw type="catch-word">הרב</fw>
            
            <pb facs="#facs_51" n="51" xml:id="img_0051"/>
            
                הרב לקבל תשובה ועתה כאשר קנית ממני וקבלת ממני את כל הכסף
                אשר לקחתי עבור העבירה וגם עוד הוספתי לך וע"כ תקעתי בלבי
                כי אין עוד העון חל עלי כלל וע"כ לא חשבתי אח"ז כלל מאותו העון
                ואתה למה באת אלי עתה בתואנה הלא קנית ממני בקנין גמור
                ועשינו ת״כ. והמת טען אמת כי הסכלתי עשו שקניתי מאתך
                העבירה אבל אנכי עשיתי זאת להפיס צערך והאמת לא כן דימיתי
                ודמיתי תמיד כי אחזור לך המעות ונשתקע הדבר ועתה מעות אני
                חייב לך ולא לסבול עבור העבירה שלך כי איך יענישו אותי על
                העברה כי לא קבלתי שום הנאה ממנה ואתה עשית ואנוכי אלקה
                עבורך. ואת המת לא ראו כ"א הבע"ד והמרש"א אך כל העם שמעו
                את קולו ואח"כ בכה המת וצעק אוי לו למי שמדמה בנפשו כי שלום
                יהיה לו כאשר ישכב בקבר ואינו מפשפש במעשיו בעוה״ז כי מרה
                .תהיה אחריתו ואח"כ טענו עוד החי והמת וישתוקו
                ויאמר המרש"א צדקו דברי החי מדברי המת כי מנע אותו מתשובה
                עד כה וע"כ מקח כשאר מקח ושוטה נשאר שוטה כי לא די
                אשר לא נתן תודה להשי״ת כי הצילו מן החטא אבל קנה עוד חטאים
                .זרים לספות על חטאתו
                וכשמוע המת את הדבר הזה נתן קולו בבכי גדול לפני כל
                העם ויאמר הלא חכיתי כי יוציא בצדק דיני יען כי
                הוא עוד חי ויש בידו עוד לעשות תשובה אבל אנכי מה אעשה. אויה
                לי כי אין מניחים אותי עוד לעמוד פה כי אומרים לי כבר נפסק דינך
                מהרב הקדוש. וינחם אותו המרש״א ויאמר אנכי אראה לעשות תיקון
                לנשמתך ויקל מעליך העונש וגם אתן עכ״ז תשובה להאיש החי גם כן
                למען יקלו מעליך עונשך אבל הדין כבר נפסק כי הצדק עם החי
                וכאשר פסק הרב מלדבר שמעו העם תיכף קול בכי גדול ובמקום
                אשר עמד שם המת נראה להם עתה כעשן גדול ונעלם מעיניהם :
                והמוסר היוצא מזה מובן לכל בן דעה השי״ת יזכינו לשוב לפניו בלב
                .שלם אמן
            
            <pb facs="#facs_52" n="52" xml:id="img_0052"/>
            
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-15"><p>מעשה נוראה שקרה בימי הצדיקים הקדושים ה"ה הרב המגיד
                 : מקאזעניץ והרב הקדוש ר׳ יעקב יצחק מלובלין ז"ל זי"ע
                מעשה שהי' איש אחד ממקורביו של המגיד מקאזעניץ והי' חסיד
                גדול ומופלג בתורה. ומדי חודש בחדשו הי' נוסע להרב
                הנ"ל. והי' האיש חשוכי בנים וביקש כמה פעמים את הרב שיתפלל
                עבורו שיהי' לו בנים. ולא ענהו הרב מאומה אבל אשתו הציקתהו
                מאד בכל פעם שיפעול מהרב איזה מענה. והי' דוחה אותה פעם
                בפעם. עד כי פעם אחת הציקתהו מאוד ובכתה לפניו לבל יסע מקאזניץ
                עד יענה לו הרב מענה נכונה באומרה כי חיי׳ אינם חיים בהזכירה כי
                תלך ערירי. ואולי יצוה הרב שיתגרשו הקיצור אשתו הבטיחה לו
                כי כל אשר יצא מפי הרב תקיים מבלי פנות מזה ימין ושמאל ויסע
                .האיש להרב ויאמר לו כי נלאה נשוא בכיית אשתו וצעקותיה ולכן נשאר
                .בדעתו לישב פה עד ישמע מפי הרב מענה נכונה
                ופתאום נזרקה דבר מפי הרב אם תאבה להפסיד כל ממונך
                יהי' לך בנים אבל תהי' עני ואביון. ויאמר
                החסיד אמליך באשתי ויסע לביתו ויספר לה כן וכן אמר הרב. ועתה
                הברירה בידך ותאמר יהי מה מאן דיהב חיי' יהב מזוני עכ״פ רצוני להשאיר
                שארית אחרי. ויסע האיש עוד הפעם להרב בתשובתו זאת כי אשתו
                נתרצה בכל זה רק שיהי' לה בני קיימא. ויען לו אם כן הכן והכון
                עצמך לדרך כי דרך רבה לפניך ואת כל מעותך תקח על הוצאות. ואנכי
                 אגיד לך מה תעשה. ויסע עוד הפעם לביתו. ויקבץ צרור כספו
                : ויבא להרב
                ויאמר אליו המגיד עתה תסע ללובלין ותאמר להרב ר׳ יעקב
                יצחק כי אנכי שלחתיך אליו כי יגיד לך מה תעשה שתוליד
                בנים ולכל אשר ישלחך תלך ותקיים כל אשר יאמר. ויסע האיש
                ללובלין ויאמר להרב כי המגיד מקאזעניץ שלחו אליו כי הוא יגיד לו
                מה יעשה שיוכל להוליד בנים בעזה״י. ויענה לו הרב שב פה עד
                'אשר אגיד לך מה לעשות וישב שם האיש זמן ארוך והוא עמד על אכסני
                כסוחר ועלו לו הוצאות הרבה פעם אחת אמר לו הרב ר׳ יעקב יצחק
                <fw type="catch-word">הנה</fw>
            
            <pb facs="#facs_53" n="53" xml:id="img_0053"/>
            
                הנה רבך המגיד מקאזעניץ יפה הסתכל ויפה רואה ולמה לא הגיד לך
                לך בעצמו ולמה שלחך לכאן אך למען כבודו הנני להגיד לך מה
                .תעשה
                הנה אתה הייתי בימי ילדותך מאורס עם כלה אחת ואח"כ כאשר
                נתגדלה מאסת בה ועזבת השידוך ועבו״ז אין לך בנים וע"כ
                עד שלא תפייס את הכלה לא יהיה לך בנים. וע"כ כאשר עתה הרחיקה
                האשה אשר היתה מיועדת לך נדוד מרחק רב ממקום מגורתך מוכרח
                אתה ליסע לבקשה וידעתי כי יעלה לך הוצאה רבה לבקשה עד כי תמצאנה
                .ולהקל מעליך מסעך נכמרו רחמי עליך הנני להשיאך עצה הגונה
                הנה בערך שני חדשים יהיה יום השוק הגדול בבאלטע (הנקרא גרין
                זאנטהיג) ושמה תהי' האשה הנ"ל בודאי וע"כ תסע אתה לשם וכל
                יומי השוק תחפשה עד כי תמצאנה ולא תסע משם עד כי תמצאנה כי
                הנני מבטיחך בבירור כי חמצאנה שם. וישמע האיש הנ"ל לדברי הרה״ק
                מלובלין ויסע לאט לדרכו לבאלטע כי אמר אולי עוד אמצאנה על הדרך
                ואוכל לשוב לביתי טרם יום השוק דבאלטע אבל אחרי כל חקירותיו לא
                שמע ולא ראה מאומה. ויבא לבאלטע וישכור לו אכסניא עם חדר
                מיוחד ולא עשה שום עסק כי האמין בהרב אשר הבטיח לו כי עוד לא
                יהיה עושר מה גם כי במדינה נכרי' לא ידע מה לסחור ורק למד והתפלל
                יום יום בחדרו. ושלשה שעות ביום היה הולך בתוך הרחוב אולי
                יקרה לו איזה ידיעה מהדבר הצריך לו וכה עמד שני חדשים רצופים
                ואח"כ התחיל יום השוק וביום השוק הלך האיש ברחוב העיר מן
                הבוקר עד הערב וחקר ודרש ולא שמע מאומה. ולולי הבטחת הרה״ק
                לו כי בודאי ימצאנה היה מתיאש אבל הי' חזק בדעתו כי לא לחנם שלחו
                הרה״ק לבאלטע :
                וע"כ עשה את שלו וחיפש וחקר יום יום מכל הבאים שערי באלטע
                ומכולם לא מצא מענה. ואך בשלשה ימים האחרונים מיום
                השוק אשר התחילו כל העם לנסוע מהיאריד עמד הוא בהרחוב נבוך
                ברעיוניו כי ראה כי כבר פסק יום השוק ואין עוזר לו. וכעמדו ירד
                מטר סוחף פתאום וירץ לתוך אחד <choice><orig>החניות</orig><reg>החנויות</reg></choice> לעמוד שם עד יפסוק הגשם ולא
                הניחו אותו לעמוד בחנות ויעמוד מן הצד בתוך הרבה אנשים אשר עמדו
                <fw type="catch-word">שם</fw>
            
            <pb facs="#facs_54" n="54" xml:id="img_0054"/>
            
                שם להגן עליהם מן המטר. והנה גם אשה אחת מלובשה משי
                ורקמה מקושטת בתכשיטין רבים עומדת בצדו אצלו. וכראותו אותה
                פסע פסיעה לבר למען התרחק מעט ממנה. ותשחק האשה ותאמר
                לרעותיה האיש הזה בנעוריו בגד בי וגם עתה בורח ממני היתי לפנים
                מאורסת לו ובחלה בי נפשו. ועתה ב"ה כי עזרני ואנכי עשירה
                ממנו ועכ"ז בורח ממני. וכשמעו קרב אליה וישאל אותה מה תאמר
                ותען כי נשכחתי ממך כמת מלב הלא תזכור בת פלוני אשר היית בקנין
                עמה ד' שנים אנכי האשה הנצבת עמך בזה היתי ארוסתך ועתה מה
                לך פה מה מעשיך האם יש לך בנים ויאמר האיש האמת לא אכחד ממך כי
                למענך באתי הנה כי אין לי בנים והגיד לי הרה״ק מלובלין כי לא יהיה
                לי בנים עד אפייס אותך והנני מוכן לקיים כל אשר תצוה עלי אך מחול
                לי על אותו עון ולא תוסף עוד לדאבה נפשי. ותען לו האשה הנה
                חנני ה׳ ויש לי כל ואינני צריך למוהר ומתן ממך. אבל יש לי אח
                מסכן ת"ח בכפר פלוני הסמוכה לסובאלק. ובימים האלו צריך להשיא
                בתו ואין לו ע"ז פ״א וע"כ אם תרצה כי אמחול לך בלבב שלם תמחול
                ליסע לשם ותתן לו שני מאות אדומים ואז בודאי יהיה לך בנים ויפצר
                בה האיש לאמר קח ממני ככל אשר אמרת ושלח לאחיך ולמה תעמוס
                עלי המשא הזה לנסוע לאחיך תאמין לי כי כל הוני הפסדתי בנסיעתי
                אנה ואנה ועתה לפי דברך תעמוס עלי נסיעה עוד ממאה פרסאות
                .והלא טוב לך לקחת הכסף מידי ולשלחו לאחיך על הבי דואר
                ותען לו האשה כחפצך עשה אנכי לא אוכל לשלוח על הבי דואר אולי הוא
                בע״ח ויטרפו ממנו המעות כשמעם זאת ולא יוכל להשיא בתו ואנכי
                בעצמי לא אוכל ליסע אליו וע"כ מוכרח אתה לנסוע לתתם בידו דוקא
                ואם תרצה לנכות שכר הנסיעה מהכסף הנ"ל הרשות בידך רק אתה
                בעצמך תתן לו המעות מיד ליד ותיכף בהגיע המעות לידו אמחול לך
                בלבב שלם והמצוה הזאת תעזר לך שיהיו לך בנים תלמידי חכמים
                ותוסף עוד האשה לדבר אליו ותאמר הנה אנכי אין לי פנאי עוד לעמוד
                פה יפסוק הגשם ואנכי אלך ועוד לא תראיני כי נוסע אני תיכף מכאן
                ואם תבקשני לא תמצאני וע"כ נהג תיכף נסיעתך לאחי ותושע בעזה"י
                ואחרי דברה לקחה תיכף פרידת שלום ממנו ותאמר לו תפרוס שלום אחי
                למעני נהג נסיעתך ולך ותלך מאיתו ורצה להלך אחריה. ותאמר לו
                לחנם תלך אחרי כי לא תמצ' אותי כי נסיעתי נחוצ' ובתוך הרחוב נעלמ׳ מעיניו
            
            <pb facs="#facs_55" n="55" xml:id="img_0055"/>
            
                וילך האיש לאכסניא שלו ויחפש עגלה לווילנא ויאמר בלבו לא דבר
                ריק היא ופליאה היתה אצלו כל הנעשה אתו ויתחזק באמונתו וישכור
                עגלה לווילנא ומשם נסע לסובאלק עד בואו אל הכפר אשר דר שם
                אחי המאורסת ויבא אצלו וימצאהו טרוד מאד הולך בבית אנה ואנה
                נתפש במצולי רעיוני לבבו עד כי לא שת לב לתת שלום להאורח הבא
                אליו. וישאל אותו האתם ר׳ ליב מעיר סובאלק בעה"ב מכפר הזאת כן
                ענהו. ומה אתם דואגים וטרודים כפי <choice><corr>הנראה</corr><sic>הצראה</sic></choice> בעיני <choice><orig>הוסף</orig><reg>הוסיף</reg></choice> האורח
                לשאול ומה לכם בכך האם תוכלו לעזור לי אם אגיד לכם. אולי כן הוא
                .ספרו נא לי וימאן האיש לספר וילך בדאבון נפש מאתו לחדרו
                וילך האיש אחריו ויפצר בו מאוד כי יגלה לו דאבון נפשו ויבטיח לו
                כי יש לאל ידו להושיע לו ממצוקותיו. ויאמר לו הבעה"ב הנה אנכי
                עשיתי שידוך הגון עבור בתי הבתולה עם נגיד אחד מסובאלק והבטחתי
                לה מוהר שלש מאות ר׳ כסף לבד מתנות ובגדים כנהוג. וכבר הנחתי
                את כל הכסף להשיא אותה. אבל השנה הזאת רצה אדון הכפר מאתי
                הוספה גדולה על הארענדע וגם רצה שאשלם לו כל הכסף עבור שנה
                אחת ואנכי הייתי מוכרח בזה כי כל חיי נפשי תלויים בזה ויש לי חובות
                רבים וע״כ נתתי לו כל הכסף ועבו"ז עברתי זמן החתונה ובתי הגיעה
                לפרקה ב"ה ואתמול הגיעני התנאים ממחותני עם מכתב כתוב בו כי
                אם לא אסלק לו במשך שלשה ימים הנדן ינתק הוא מוסרות השידוך
                .ויעשה שידוך אחר ובתי בוכה ומיללת במר נפשה וממאנת להתנחם
                ואנכי הולך שומם במר נפשי כי לא אוכל לעשות מאומה ואין לי אפי'
                מה לחבול בעד סך רב כזה. והחתן הוא עלם יקיר מאין כמוהו בכל
                העיר ודואג אני אחריו מאוד ואין לי רעים וקרובים פה כי ממדינה
                נכריה אנכי ומאין יבא עזרי וע"כ מרה עלי נפשי מאוד :
                ויאמר אליו האורח אל תדאג אנכי אתן לך שני מאות אדומים
                ויספיק לך על כל צרכי החתונה ועוד יוותר לך. ויאמר
                אליו הבעה"ב למה מצאתי חן בעיניך להכירני או האם לועג לרש אתה
                כי לא ראיתי ולא שמעתי אף מפזרנים וגבירים גדולים שיפזרו לאיש
                אחד סך רב כזה. ויאמר האורח האמת אגיד כי שלוח אני אליך
                מאחותך אסתר שפרה כי היא ציותה עלי שאתן לך שני מאות אדומים
                וישאל אותו בעה"ב ואיה ראיתם את אחותי ומתי הגידה לכם את הדבר
                <fw type="catch-word">הזה</fw>
            
            <pb facs="#facs_56" n="56" xml:id="img_0056"/>
            
                הזה ויען לו האיש זה שלשה שבועות אשר ראיתיה בבאלטע על
                היאריד והגידה לי כי צריך אתה להשיא בתך ואין לך במה להשיאה
                כי אחותך היתה ארוסתי ועזבתי השידוך ועתה נסעתי לפייסה ולא
                רצתה להתפייס עד כי אסע אליך ואתן לך שני מאות אדומים ואנוכי
                בקשתי אותה כי תשלח לך על הבי דואר ולא רצתה רק שאסע דוקא
                .בעצמי אליך וע"כ נהגתי נסיעתי באורח מישור מבאלטע לכאן
                וכשמוע האיש את דברי האורח כעס עליו מאד ויאמר לו לך לחמת
                אלקים אתה לועג לרש כי באת אלי להוסיף <choice><corr>לי</corr><sic>לו</sic></choice> יגון
                על יגוני ולהזכיר לי את אחותי המתה זה ט"ו שנה ואנכי בעצמי
                קברתיה. ואתה אומר אלי דברים בדויים משמה אשר לא היו דברים
                מעולם. וישתומם האורח כשמעו את דברי אחי הארוסה. ויאמר לו הנני
                נשבע לך כי לא להתל באתי הנה ורק האמת הגדתי לך אך אולי טעיתי
                ולא אתה הוא אחי הארוסה אסתר שפרה וע"כ יהי נא מטובך להגיד
                לי אם אתה ליב מסַוואלק בן ר׳ אליעזר ויפרוט לו עוד סמנים אחרים
                ויען האיש אנכי הוא האיש אשר אתה מבקש. אבל מה עלה לך בדמיונך
                או בחלום כי ראית את אחותי בבאלטע כי הנה אחותי מתה בבירור ואם
                לא תאמין לי בא ואראך את קברה. ויתפלא האורח מאוד על דבריו
                ויבן עד היכן הדבר מגיע ויאמר לו הנה כפי הנראה מן השמים זכו
                .אותך לכך וקח לך את הכסף כי אתה הוא האיש אשר אנכי מבקש
                ויספר לו כל הנעשה אתו מתחלה ועד סוף וכי הה״מ מקאזעניץ שלחו
                ללובלין והוא שלחו לבאלטע ושם חיפש אותה ולא מצאה עד שמצאה
                היא אותו כנ"ל ויתבהל בע"ה מאד מאוד ויאמר להאורח נא צייר לי
                בדבריך תארה האם אוכל להכירה אז אדע כי היא אחותי ויצייר לו
                האורח תארה ויכירה הבעה"ב ויאמר היא אחותי ומן השמים שלחוה
                לעזור לי במצוקותי ועתה יתן ה׳ ויקומו ברכותיה לך שיהיה לך בנים
                ת"ח. כי החיותני ממש וכל המקיים נפש אחת כאלו חיים עולם מלא
                .ויתן לו האיש את הכסף ויפרד מאתו לשלום
                .וכאשר בא לקאזעניץ ויספר לפני הה״מ את כל אשר קרהו
                אז אמר לו כן הוא פעלתי בתפלתי כי ישלחו אותה לכאן
                שתקבל פיוס מאתך כי כבר נגזרה עליך גזרה שלא תוליד בנים מחמת
                <fw type="catch-word">שקרעת</fw>
            
            <pb facs="#facs_57" n="57" xml:id="img_0057"/>
            
                עדת צדיקים
                שקרעת קישורי התנאים ועתה אל תדאג כי יהיה לך בנים ת"ח כמו
                שהבטיחה לך ארוסתך המתה וכן היה : 
                ומזה ילמד כל אדם להיות זהיר ברוחו מלנתק שידוכים כי אחרי
                החיפוש לא ימצא אחד מני אלף שלא יזיק לו עזיבת השידוכין
                בזה העולם שהוא מקבל עונש בעוה״ז והקרן קיימת לו לעוה״ב כי קשים
                זיווגים כקי״ס ופרידתו קשה הרבה יותר.  זכות הצדיקים האלו יעמדו
                : לך לשמרך מכל רע אמן 
                .</p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-16"><p>שמעתי מהה"ג דקהילתינו
                מעשה בעיר אחת (שכחתי שמה) שהי' שם מסור אחד והציק
                מאד לכל אנשי העיר במסירותו להאדון העיר. והי׳ שנאוי
                מאוד מכל אנשי העיר לא הי' לו אפי' אוהב אחד. והי' מתיירא לילך
                יחידי בעיר אפי' ביום וע"כ לקח אתו שני שומרים מאדוני העיר והיו
                תמיד עמו פעם אחת נודע להמסור <choice><corr>מאיזה</corr><sic>מאי זה</sic></choice> מסירה גדולה אשר ידע
                .כי ישתכר הרבה בזאת המסירה כי יקח מהאדון מתנה טובה עבו"ז
                והאדון הי' דר כשני פרסאות מהעיר ויקשור המסור את סוסו. כמו
                שעה קודם הלילה ואת שני השומרים לקח אתו ויסע להאדון. ויהי
                כנסעו ערך פרסה מהעיר ויעמוד אצל בית מלון אחד וירא כי פנה
                היום ונזכר כי לא התפלל מנחה וירחץ ידיו ויעמוד להתפלל שמו"ע
                ובהגיעו לברכת סלח לנו כי חטאנו. התבונן בנפשו מה אומר. הוא
                נוסע כעת למסור אנשים אשר ידע כי האדון ירע ליהודים עבו״ז ובהאיך
                אנפין הוא מבקש סליחה על חטאיו. <choice><corr>ובהתבוננו</corr><sic>ובהתביננו</sic></choice> בזה זכר על כל
                עשה עד כה וכאשר נתייגע בזה מעט אז כמו נד נצבו לפניו כל
                העבירות שעשה מעודו. ויתמרמר מאוד ויעמוד הרבה ולא הי׳ יכול
                לומר סלח לנו. עד כי נתחרט מאוד על כל מה שעשה וקבל עליו
                לעזוב חטאיו על להבא. ועתה ישוב לביתו תיכף ולא יסע כלל
                להאדון ועכ"ז הי' מלחמות בלבו. אולי יכריחו האדון ויכה אותו
                לאמר לפניו מסירות כאשר הוסכן עד כה. עד שקבע בלבו יעבום
                עלי מה והוא לא יגיד דבר. ואף אם יקרעו האדון לגזרים ויכה אותו
                עד שתצא <choice><corr>נפשו</corr><sic>נפשי</sic></choice>. יקבל עליו את הכל ולא ימסור איש יהודי הקיצור
                התמהמה שעה גדולה אצל ברכת סלח לנו עד שנקבעו כל הדברים
                <fw type="catch-word">בלבו</fw>
            
            <pb facs="#facs_58" n="58" xml:id="img_0058"/>
            
                .בלבו כיתד במקום נאמן כי יעזוב את חטאיו. ולא ירשע עוד 
                והשומרים אשר ראו כי שוהה הרבה בעמידת שמו"ע ומתאנח ומיילל
                בחשאי. ויהי הדבר לפלא בעינם וישפוטו אולי שכור הוא ומשתטה
                ביינו. אבל הם לא ראו אותו לשתות ביום ההוא. ולא ידעו מה
                לדון בזה וכאשר קראו אותו לא ענם. וימתינו עד בוש עד כי סיים
                תפילתו. והי' נכאה על פניו יגון מאוד. ויאמרו אליו הערלים
                .מה הי' לך היום כי הארכת בתפילתך ובכית האם תרצה להיות רב
                ויען להם האיש כי ראשי כואב לי מאוד ועתה אשובה לביתי ואלין
                הלילה ומחר אסע להאדון. ויאמרו הערלים אין זאת ושקר אתה
                בודה מלבך. ויאמר להם האיש התנצלות אבל הם לא קבלו מאומה
                ויאמרו אליו נסע להאדון ושם תדבר את דבריך. ויבקש את השומרים
                ורצה ליתן להם מתנה אבל הם לא רצו בשום אופן ולא הניחוהו
                לשוב לביתו. ויסע להאדון וישאל אותו האדון האם הבאת איזה
                חדשות ויאמר לא. ולמה נסעת לכאן בלא חדשות ויאמר להאדון איזה
                התנצלות אבל הערלים ספרו להאדון כי בנסען מהעיר אמר להם כי
                עתה אגיד להאדון דבר נחוץ לו מאוד. ואח״כ כאשר עמד להתפלל
                בכה והתאנח ורצה לשוב לביתו. ויספרו לו כל המאורע וכשמעו
                האדון הדבר הזה קצף עליו מאד ויכה אותו מכה נמרצה שיגיד לו
                החדשות אך הפעם אבל הוא קבל עליו כל המכות. ולא רצה להגיד
                דבר והאדון עשה לו עינויים קשים ועכ״ז לא הגיד לו מאומה. ויגרשו
                : האדון מביתו ויקשור לו האיש את סוסו וישב בהעגלה ויסע לדרכו 
                והנה כאשר נסע ערך חצי מיל מבית האדון וישמע קול יללה גדולה
                ויסע האיש אחרי הקול עד אשר בא לשם והנה אשה אחת
                נצבת ערומה. צועקת בקול מר ורק עוד נשמתה בה וישאל אותה
                האיש מה זאת ותאמר לו מכפר פלוני אנכי והלילה הוא ליל טבילה
                אצלי ונסעתי עם בעלי לטבול בנהר במקום חציבות הכפור ואישי
                המתין עלי ומלבושי היו על העגלה. ופתאום ברח הסוס עם העגלה
                עם כל מלבושי וירץ אישי ללכדו ואנכי נשאר פה ערומה וגבר עלי הקרח
                מאד וגם אנכי רצתי והתעיתי מן הדרך וכל עוד נשמתי בי. וימהר
                האיש וישלך מבשרו את האדרת זאבים אשר הי' לבוש עלי׳ וילבש אותה
                ויקח אותה על העגלה והוא ידע הדרך להכפר וישיביה לביתו. ואח"כ
                <fw type="catch-word">נסע</fw>
            
            <pb facs="#facs_59" n="59" xml:id="img_0059"/>
            
                נסע לקראת בעלה לבשר לו כי הציל את אשתו וכי היא כבר בביתה ויתן לו
                האיש תודה. ויסע בעל האיש לביתו וגם האיש אשר הציל נסע
                לביתו והנה ממחרת נפל למשכב וחלה מאד. וכאשר שמעו אנשי
                העיר כי המסור חלה וישמחו מאד כי הם לא ידעו מה שעבר עליו
                בלילה. וכאשר שמעו כי הוא קרוב למיתה יותר מן החיים
                נעשה שמחה גדולה בכל העיר אנשים ונשים וטף וממש נעשה
                שמחת פורים בכל העיר יען כי הציק להם עד עתה מאוד
                והכינו עצמם כל העיר כשימות לעשות לו בזיונות גדולים ולא לקברו
                מהרה וכהנה רבות. וכן היה כי מת האיש לפנות ערב והרב דמתא
                הי' צדיק גדול ולא רצה שיעשו לו בזיונות להמסור. וישלח לאנשי
                העיר כי לא יעירו עצמם שום איש לעשות בזיון כי אמר <choice><corr>הוא</corr><sic>היא</sic></choice> ישא עונו
                בעולם האמת ומה לכם בזה. אבל עכ"ז הי' לו לויה גדולה יען כל
                העיר שמחו על מיתתו. הלכו כולם אחרי מטתו בשמחה. וקברו
                : אותו ולא ידע שום אדם מה נעשה אתו
                בעוד ג׳ ימים אחרי פטירת האיש הנ"ל ויבא בעל האשה
                אשר הצילה האיש הנ"ל ממות. וישאל את הרב אם
                מותר לו לדור עם אשתו יען כי היתה בלילה ערומה עם המסור הנ"ל
                ואף שהיא אומרת כי לא אנס אותי אם נאמנת יען כי אנכי בעצמו
                ראיתיה בלילה עם המסור ואולי מחמת כי אינה רוצה להתגרש ממני
                אינה נאמנת. והמסור הנ"ל הי' מוחזק לכל העבירות. וע"כ לא
                האמין הבעל כי לא אנסה והוא הי' כהן. וע"כ בא לשאול מהרב
                והרב לא ידעו מה להשיבו (כי עיון ופלפול רב צריכה ההלכה הזאת
                לבררה כידוע ליו״ח) אבל כבר זכרנו כי הרב הי' צדיק גדול מאוד
                ויעשה שאלת חלום שיודיעו לו מן השמים אם נאנסה או לא ואח"כ
                יעיין בדינה. ואז ענו לו מן השמים המעשה הנ"ל איך שהמסור שב
                בתפילת מנחה בתשובה גמורה : ואח"כ עמד בנסיון אצל האדון וקיבל
                עליו את כל ההכאות ולא הגיד מאומה : וע"כ הזמינו לו מן השמים מצות
                פיקוח נפש שהוא גדולה מכל המצות אך חשו שלא יתחמץ עוד ע״כ נתעורר
                עליו זכות אבות ובקשו עליו לקרב מיחתו בכדי שימות כשהוא זכאי
                : וכן הי׳ ונפטר בע״ת גמור לגן עדן לחיי עד
            
            <pb facs="#facs_60" n="60" xml:id="img_0060"/>
            
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-17"><p>מעשה נוראה מאדונינו האלקי רשכב"ה הרב המגיד הגדול
                ממעזריטש איך המשיך אליו הדאקטער גארדע עד שנעשה
                : צדיק גדול זכותם יגן עלינו אמן
                איש אחד משועי ואצילי וילנא הבירה עבר דרך מעזריטש לעסקו
                וכאשר שמע מכל העם מפליאים לו מאד גדולת הרב המגיד
                נתיישב בדעתו לילך ולתהות על קנקנו ועל כי היה האיש ההוא מופלג
                גדול בלימוד וירא שמים. אך לא נעה אחרי החסידים. וע"כ רצה
                לשמוע מהרה"מ דברי תורה ושישאל אותו כל פליאותיו ואז ידע לבחון
                האמת עם מי : ויהי כאשר נכנס האיש להרב המגיד וקבל שלום ממנו
                אמר לו הרב תדע בני כי לא הרפואות שהדאקטורים נותנים מרפאים
                את החולה כ"א הדאקטורים בעצמם מרפאים כי לכל דאקטער יש מזל
                אחר והמה מלאכים הממונים על הרפואה שהולך מלאך אחד עם כל
                דאקטער והמה מרפאים את האדם והרפואות המה רק למראית העין
                ועם הדאקטער היותר גדול מכל הדאקטורים הולך עמו המלאך רפאל
                .בעצמו לרפאות את החולה ויותר לא דיבר הרה״מ עם האיש מאומה
                ויתפלא האיש מאוד על דבריו באומרו הלא אנכי אינני דאקטער ולא
                בן דאקטער ומה הגיד לי. ויהי' הדברים בעיניו כמתעתע ולא ידע מה
                <choice><corr>לדון</corr><sic>לדין</sic></choice> בהם וישקול עוד הפעם הדברים בפלס שכלו אולי היא ממשל
                משלים אבל לא היה יכול לכנוס לעומק הענין וע"כ נשאר בדעתו כי
                אין בו ממש ופנה שכמו והלך מהרה"מ ונסע לעסקיו ויתמהמה בדרך
                כמו ג׳ חדשים. ואחרי כן נסע לביתו ויהי בבואו לביתו נפל האיש
                למשכב וחלה מאוד. ודרשו ברופאים ולא הועילו ויהי האיש הולך
                וחסר יום יום ועל כי היה האיש משועי העיר ומראשיה דאגו אחריו כל
                אנשי העיר מאד והתאמצו כולם איש איש מאשר ידעו דאקטער אחד
                הביא אותו אליו אבל כולם לא הועילו לו כלל והיה הולך וחסר מאוד
                עד כי נכבד עליו חליו וניטל ממנו כח הדיבור וראו שהוא גווע ממש
                וגעו כל אנשי העיר בבכיה ונעשה רעש גדול ואמרו תהלים בכל בתי
                המדרשים כי האיש היה חשוב גדול בעיני כל אנשי העיר, ואצל
                האיש ההוא נאספו כל אנשי העיר להיות בעת יציאת נשמתו ומחמת
                כי הבית לא הכילה את כל האנשים ע"כ עמדו המון רב לפני ביתו
                : בהרחוב 
                <fw type="catch-word">ויהי</fw>
            
            <pb facs="#facs_61" n="61" xml:id="img_0061"/>
            
                ויהי כעמדם נשמע רעש כי מלך פרייסן בא לכאן וכאשר שמעו
                כל האנשים הנצבים פה. כי המלך בא נשאר בדעתם לילך
                אליו ולהתחנן לפניו שיתיר להם שיקראו את הדאקטר שלו להחולה אולי
                יועיל לו כידוע כי עם כל מלך נוסע דאקטר ויתאספו כל העם לפני
                האכסני' של המלך ובקשו את שרי המלך כי יאמרו להמלך לאשר איש
                גדול ויקר מאנשי העיר חולה מאד וע"כ נתאספו פה כל העם לבקש
                כי המלך יתן רשיון להדאקטר שלו לבקר את החולה ויתן להם המלך רשיון
                ויבקשו את הדאקטער ונתרצה להם ותיכף נשאו אותו העם על כתפותיהם
                עד כי הביאוהו אל בית החולה ואחריו נכנסו כל אנשי העיר עד כי
                נתמלאה הבית מפה לפה עד כי לא יכלו להכניס אפי' ספסל שיוכל
                : הדאקטר לישב עליו
                ויהי כראות הדאקטער את החולה והנה הוא גוסס. וירב מאד
                על אנשי העיר למה קראו אותי לאיש גוסס. אם אוכל
                להחיות מתים אמר להם הדאקטער. <choice><corr>ורצה</corr><sic>ורצא</sic></choice> לצאת מן הבית אבל
                מחמת רבות העם אשר הי' בהבית לא הי׳ יכול ליצא ודחק עצמו ליצא
                החוצה ואנשי העיר לא הניחוהו. ויתמהמה כמו עשרה מינוטין ויראה
                הדאקטער בפני החולה כי יש בו שינוי לטוב מעט ואז קרב אליו הדאקטר
                וימששהו. ויסתכל במחלתו וראה <choice><corr>לו</corr><sic>לי</sic></choice> יש עוד תקוה ויגרש הדאקטער
                את העם החוצה למען לא יבלבלו אותו ויאמר להם הנה אני רואה כעת
                כי עוד יש תקוה וישב על כסא. ויכתוב ריצעפט. וישלח לבית
                הרפואות לקבל את הריצעפט. והוא נשאר שם על עמדו עד שיביא את
                הריצעפט ויראה מה יפעל בו. ויהי בהביטו אל החולה ויראה כי
                נעשה בו עוד שינוי גדול לטוב וצריך הוא כעת לריצעפט אחר. ויכתוב
                ריצעפט אחר וישלח לקחת את הריצעפט השני. אבל אך יצא יצא
                השליח מאת הבית ויביט הדאקטר אל החולה והנה נשתנה מחלתו מאוד
                לטוב. ונצרך כעת לריצעפט אחר ויזעק שיחזרו גם את זה השליח
                ויכתוב ריצעפט אחר ויתנו לשליח ובהביטו אל החולה ראה כי
                המחלה הולכת ממנו רגע רגע. ויתפלא וישתומם הדאקטער מאד
                ע״ז ויבוש הדאקטער לצוות להחזיר גם את זה השליח כי יאמרו עליו
                כי איננו יודע איזה רפואות מועילים. ויבא השליח את המדיצינין
                מהאפטייק. ויקחנו הדאקטר מידו וישפכהו. והדאקטר עומד
                ומשתאה
            
            <pb facs="#facs_62" n="62" xml:id="img_0062"/>
            
                ומשתאה ומתפלא מאוד על החולה. כי לא ראה ולא שמע מעולם
                כאלה. ויתמהמה הדאקטר כשעה רצופה אצלו לראות בזה אולי <choice><corr>זאת</corr><sic>זאו</sic></choice>
                חלאת חדשה אשר לא ידע מזה : אך כאשר ישב החולה על המיטה
                תפש את הדאקטער בידו ואמר לו בבקשה ממך אדוני התמהמה עוד מעט
                כי כן אמר לי רבי כי עם הדאקטער הגדול הולך המלאך רפאל בעצמו
                וע״כ יוכל להיות כי יתרפא בלא סמי רפואות. ואנכי ראיתי כי
                עתה כן הוא כי ב"ה נתרפאתי בלא שום סם וע"כ יהי' נא מטובך להיות
                עוד מעט פה עד שאהי' בריא אולם לגמרי כי מרגיש אני בנפשי מעת
                .הכנסך בביתי עד עתה אשר בכל רגע אני שואף חיים חדשים ממש
                וכשמוע הדאקטר ממנו את כל דבריו ויתפלא מאוד ע״ז וישקול
                הדברים בפלס שכלו כי הי' חכם גדול מאוד. וישאל
                את החולה מי הוא רבך אשר הגיד כזאת ויספר לו האיש האמת
                אנכי נסעתי דרך עיר אחת מפולין ושמה מעזריטש : ושמעתי
                מכבר כי גר שם רב אחד גדול וקדוש אולם אנכי לא נתתי אומן להשמועה
                והלכתי בעצמי לתהות על קנקנו ותיכף כאשר נכנסתי אמר לי מאמר
                הזה ולא הבנתי ויהי בעיני כמתעתע. ועתה כאשר ראיתי אותך נזכרתי
                על דבריו כן קרה לי וע"כ נראה כי דבר אלקים אמת בפיו מראש ועד סוף
                ויען לו הדאקטר ורואה אני כי כדבריך חכם גדול <choice><corr>הוא</corr><sic>היא</sic></choice> הרב שיוכל זאת
                לידע וירשום על גליון אחד שם העיר ושם הרב ויכתוב ריצעפטין
                להאחולה לא לגרש המחלה כי ראה כי נפסקה מאתו החלאת אך
                להחלימו ולהחזיקו נתן <choice><corr>לו</corr><sic>לי</sic></choice> סמים ויתן הדאקטער להחולה תודה על
                אשר הגיד לו זה המאמר ונפטר מאתו לשלום. והחולה הבריא לגמרי
                : בעזה״י והי׳ אח"כ בריא. וחזק יותר כמקודם מחלתו בעזה״י
                והדאקטער הזה נסע עם המלך לביתו אך הדברים אשר
                שמע מהחולה עשו רושם גדול בלבו כי הוא
                היה עברי. ורק מאשר הי' בעשירות גדול והי' רופא המלך לא
                שמר כלל דת יהודית. מה גם כי הי' מחומם מאוד בתאוות המשגל
                ולא הי' נוסע שום נסיעה בלא ידידות רבות כי הי' מוליך אתו נשים
                .אהובות לו. וע"כ כאשר עשו הדברים הנ"ל רושם חזק בלבו
                נגמר בדעתו לנסוע למקום הרב המגיד. אך לא הי׳ יכול לעזוב את
                <fw type="catch-word">המלך</fw>
            
            <pb facs="#facs_63" n="63" xml:id="img_0063"/>
            
                המלך לבדו בלא דאקטער וע"כ תיכף כאשר בא לביתו נתן תודה לאדונו
                ויאמר לו כי הוא חולה ואינו יכול לעבוד עוד ויקבל מכתב חפשי
                : <supplied reason="damage"> הכין</supplied> א״ע לדרכו ויסע בצבים ובכרכרות הרבה ואת האהובות לקח אתו 
                ויהי כאשר אחז את דרכו לשלום ויחשוב דרכו מה הוא עושה הנה
                הוא נוסע לצדיק כזה ומוליך אהובות זונות. אבל מאשר
                הי' קשה לו להפרד מתאוה הזאת מאוד שילח אותם אחת אחת מעל
                פניו. וכאשר הי' קרוב למעזריטש נשאר גלמוד : אך קודם בואו
                מעזריטש מכר גם את המרכבה עם הסוסים שלו כי יום יום הי' נכנס
                לבו לפרוש מעט מעט מתאוות והבא לטהר מסייעין לו וע״כ נהפך
                .הרבה בדרך לאיש אחר
                ובבואו למעזריטש וילך להרב המגיד. אמר לו הרב המגיד
                הרבה צפיתי עליך (כי הי׳ חולה גדול) ועתה הנה אנני
                ארפא אותך רפואת הנפש ואתה תרפא אותי רפואת הגוף ונתעכב
                אצל הרה״מ הרבה עד שנעשה צדיק גדול כי הי' חכם גדול ונשמה קדושה
                קודם אך נפל בעמקי הקליפות ע״י התאוות כו'. והרב המגיד הוציאו
                .מעמקי הקליפות והושיבו ברום <choice><corr>המעלות</corr><sic>ממעלות</sic></choice>
                שמעתי מהרב דחאטין כי פעם אחת נכנס הצדיק גארדע
                (שמו אינו ידוע לי כי בעולם נשמע שמו רק גארדי סתם)
                להרב המגיד עש״ק קודם מנחה. והמגיד אמר הודו שקודם מנחת ע״ש
                ואמר הצדיק גארדע כי ראה שוכב אותו בשלשה אמות באויר (כי הי' שוכב
                תמיד כחולה) ועמד שם הצדיק הנ"ל בעת אמירת הודו מהרה"מ כדרכו
                ובהגיע הרה״מ לפסוק כל אוכל תתעב נפשם לא הי׳ יכול עוד הצדיק
                לסבול מחמת גודל עריבות נעימות ומתיקות וברח מהחדר אחר שמעו
                התיבות כל אוכל תתעב נפשם. ואח"כ לא הי׳ יכול שבוע
                'שלימה להכניס לפניו כל מאכל כי קצה נפשו מאד באוכל עד שהי
                .יגיעה גדולה להה״מ אח"ז עד שהי' יכול הצדיק גארדי לאכול מעט
                ואמר הה״מ כי הוא מוצלח שיצא קודם ששמע ממנו ויגיעו עד שערי
                מות כי אם הי' שומע תיבות אלו הי' נוגע ממש. זכותם יעמוד לנו
                .בכל מילי דמיטב אמן
                עתה קורא נעים תן לבך להבין זאת. ודע וראה כמה
                גדלה כח הצדיקים וכח התשובה להקים מעפר דל ומאשפות
                <fw type="catch-word">הרימו</fw>
            
            <pb facs="#facs_64" n="64" xml:id="img_0064"/>
            
                 הרימו לישב עם נדיבים עם נדיבו עמו השי״ת יהי' בעזרינו שנש<supplied reason="damage">וב</supplied>
                : אליו בכל לב ונפש אמן
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-18"><p>ומדי דברי בגדולת רבינו הרב המגיד הגדול אמרתי להעתיק
                <choice><corr>את</corr><sic>אה</sic></choice> הסיפור איך שנתקרב להבעש״ט מספר כש״ט. וגם
                אגרת הבעש״ט הנדפס בספר תולדות יעקב יוסף ראיתי ג״כ להעתיקה
                פה אף שכבר נדפסו כמה פעמים. אולם הספרים הנ"ל אינם מצויים
                לכל וידעתי כי יתענג הקורא בהם אמרתי לא אמנע טוב מהמשתוקקים
                .וזכותם יעמוד לי ולזרעי ועכ"י אמן
                הועתק מספר כתר שם טוב
                שמעתי מחסיד א' כששמע הרב מו' דוב בער זלה"ה מהשם הגדול
                איזה של הרב הקדוש הבעש״ט וכל העם נוסעים אליו ופועל
                בתפלתו פעולות גדולות ונוראות והנה הרב מו' ד"ב זלה"ה היה חריף
                גדול ובקי בכל הש"ס ובכל הפוסקים והיה לו עשר ידות בחכמת הקבלה
                והיה מתמיה על דבר השמועה מגודל מעלת הבעש״ט ופעם א׳ נתיישב
                בדעתו לנסוע אל הבעש״ט כדי לנסותו. <unclear>כו</unclear> ומחמת שהרב מ׳ דוב בער
                זלה"ה היה מתמיד גדול בלימוד תיכף כשהיה בדרך יום ושתים ולא הי'
                אפשר לו להתמיד בלימודו כמו בביתו התחיל להתחרט על שנסע <unclear>והני</unclear>
                אח״כ כשבא אל הבעש״ט זלה"ה וסבר שישמע ממנו תורה והבעש״ט זלה"ה
                סיפר לו מעשה א' איך שנסע בדרך כמה ימים ולא היה לו עוד לחם <unclear>ליכל</unclear>
                להערל שלו בעל העגל ונזדמן לו גוי עני א' עם שק לחם וקנה ממנו הלחם
                כדי לפרנס הערל בעל עגלה שלו עוד ממעשיות כאלה ואח"כ ביום <unclear reason="השני">הי</unclear>'
                'בא עוד אל הבעש״ט וסיפר לו איך שבדרך לא הי' לו עוד שחת לתם להסוסי
                ונזדמן לו כו'. והנה כל מעשיות שסיפר הבעש״ט זלה"ה היה בהם חכמה
                נפלאה ורבה למבין והנה הה"מ הרב מהו' דוב בער שלא הבין זה <unclear>מ</unclear>'
                בא לבית אכסני' ואמר למשרת שלו אני הייתי חפץ לנסוע היו' תיכף למקומנו
                אך מפני שהיום רד מאד ע״כ נלין פה עד שתזרח ותעלה מאור הלבנה אז'
                נסע לדרכנו והנה בחצות לילה כשהכין הרב מ' דוב א"ע לנסוע אז שלח
                הבעש״ט את משרת שלו לקרוא אותו והלך אצל הבעש״ט ושאל אותו בעש״ט
                זלה"ה יכול אתה ללמוד והשיב כן וא"ל הבעש״ט וכן שמעתי שאתה יכול
                <fw type="catch-word">ללמוד</fw>
            
            <pb facs="#facs_65" n="65" xml:id="img_0065"/>
            
                ושאל אותו הבעש״ט יש לך ידיעה בחכמת הקבלה א"ל כן ואמר
                בעש״ט למשרת שלו קח לי ספר עץ החיים והראה הבעש״ט להרב מ׳ דוב
                <unclear>עד</unclear> מאמר א' בספר עץ החיים א"ל הרב מ' דוב הנה אקח מועד לעיין
                והתיישב בו ואח״כ אמר להבעש״ט ז"ל את הפשט במאמר הזה וא"ל
                הבעש״ט אינך יודע כלום וחזר ועיין בו כו' ואמר להבעש״ט הפשט הנכון
                כמו שאמרתי ואם יודע מעלתו פשט אחר יאמר לי ואשמע האמת עם מי
                'וא"ל הבעש״ט עמוד על רגליך ועמד והנה במאמ׳ הזה הי' כמה שמו' מלאכי
                מיד שאמר הבעש״ט ז"ל זה המאמר נתמלא כל הבית כולו אורה ואש הית׳
                מלהטת סביבותם וראו בחוש את המלאכי' הנזכרי' וא״ל לה"ה הרב מי דוב
                בער ז"ל אמת שהפשט כמו שאמרת אבל הלימוד שלך היה בלי נשמה ותיכף
                ומיד צוה הרב ר׳ דוב בער את המשרת שלו לנסוע לביתו והוא נשאר שם
                אצל הבעש״ט ולמד אצלו חכמות גדולות ועמוקות. כל זה שמע מפה
                : קדוש הרב מ׳ דוב בער זלה"ה
                </p></div><lb/><div xml:id="AdaZ-19"><p>העתק האגרת
                שכ׳ הרב הקדוש ר׳ ישראל בעש״ט זלה"ה לארץ הקדושה
                בר"ה שנת תק"ז עשיתי השבעת עליית הנשמה כידוע לך וראיתי
                דברים נפלאים במראה מה שלא ראיתי עד הנה מיום
                עומדי על דעתי ואשר ראיתי ולמדתי בהעלותי לשם בלתי אפשרי
                בספר ולדבר אפילו פא״פ אך בחזירתי לג״ע התחתון וראיתי כמה נשמות
                החיים והמתים הידועים לי ושאינם ידועים לי בלי שיעור ומספר ברצוא
                ושוב לעלות מעולם לעולם דרך העמוד הידוע ליודעי חן בשמחה רבה
                גדולה אשר ילאה הפה לספר וכבד האוזן הגשמי משמוע וגם רשעים
                רבים חזרו בתשובה ונמחל להם עונותיהם באשר שהיה עת רצון גדול
                גם בעיני יפלא מאוד שכמה וכמה נתקבלו בתשובה שגם אתה ידעת
                אותם והיה ביניהם ג״כ שמחה רבה מאד ועלו ג״כ בעליות הנ"ל
                כולם כאחד בקשו ממני והפצירו בי עד בוש באמרם לרום מעלת כבוד
                תורתך חננך ה׳ בבינה יתירה להשיג ולדעת מענינים האלה ממנו תעלה
                להיות לנו לעזר ולסעד ומחמת השמחה הגדולה שראיתי ביניהם אמרתי
                לעלות עמהם. ובקשתי ממורי ורבי שלי שילך עמי כי סכנה גדולה
                <fw type="catch-word">לילך</fw>
            
            <pb facs="#facs_66" n="66" xml:id="img_0066"/>
            
                לילך ולעלות לעולמות העליונים כי מיום היותי על עמדי לא עליתי
                בעליות גדולות כמוהו ועליתי מדריגה אחר מדריגה עד שנכנסתי
                להיכל משיח ששם לומד משיח תורה עם כל התנאים והצדיקים וגם עם
                שבעה רועים ושם ראיתי שמחה גדולה עד מאוד ואיני יודע לשמחה
                מה זו עושה והייתי סובר שהשמח' הזו היא ח"ו על פטירתי מעה״ז והודיעו
                לי אח"כ שאיני נפטר עדיין כי הנאה להם למעלה בשאני מייחד יחודים
                למטה ע"י תורתיהם הקדושה אבל מהות השמחה איני יודע עד היום
                הזה ושאלתי את פי משיח אימת אתי מר והשיב בזאת תדע בעת
                שיתפרסם למודך ויתגלה בעולם ויפוצו מעיינותיך חוצה מה שלמדתי
                אותך והשגת ויוכלו גם המה לעשות יחודים ועליות כמוך ואז יכלו כל
                הקליפות ויהיה עת רצון וישועה ותמהתי ע״ז והיה לי צער גדול באריכות
                הזמן כל כך מתי זה אפשר להיות. אך ממה שלמדתי בהיותי שם שלשה
                דברי סגולות ושלשה שמות הקדושים והם בנקל ללמוד ולפרש ונתקרר
                דעתי וחשבתי אפשר שעי"ז יוכלו גם אנשי גילי לבא למדריגה ובחינה
                כמותי דהיינו בהיותם יכולים לעלות וילמדו וישיגו כמו אני ולא נתנה
                רשות כל ימי חיי לגלות זאת ובקשתי עבורך ללמד אותך ולא הורשית
                כלל ומושבע ועומד אני על זה אך זאת אני מודיעך והשם יהיה בעזרך
                לנכח ה' דרכיך ואל יליזו בעת תפילתך ולימודך וכל דיבור ודיבור ומוצא
                שפתיך תכוין ליחוד כי בכל אות ואות יש עולמות ונשמות ואלהות
                ועולים ומתקשרים ומתייחדים זה עם זה ואח"כ מתקשרים ומתייחדים
                האותיות ונעשה תיבה ומתייחדים יחוד אמיתי באלהות ותכלול נשמחן
                עמהם בכל בחינה ובחינה מהנ"ל ומתייחדים כל העולמות כאחד ועולים
                ונעשה שמחה ותענוג גדול לאין שיעור בהבינך בשמח' חתן וכלה בקטנות
                וגשמיות וכ"ש במעלה העליונה הזאת ובודאי ה׳ יהיה בעזרך ובכל אשר
                : תפנה תצליח ותשכיל תן לחכם ויחכם עוד
                עוד שמעתי מאבא מארי
                <supplied reason="damage">מעשה</supplied> שהיה הרב הגדול האלקי ר׳ אהרן מקארלין קודם הפסח
                אצל הרב המגיד ה"ג במעזריטש ורצה לנסוע לביתו על חג
                הפסח וילך לקבל רשות פרידת שלום מרבו לנסוע לביתו ונתן בזו
                הרה״מ רשות. ואחרי אשר יצא הרר"א מהרה"מ אמר לתלמידיו
                בבקשה מכם ראו שלא תניחו את ר״א לנסוע לביתו ותיכף הלכו
                <fw type="catch-word">התלמידים</fw><note>העותק שבידינו ממהדורת למברג 1864 נקטע כאן וחסר את העמודים הבאים. מכאן ועד הסוף, השלמנו מתוך מהדורת למברג 1869<bibl>Druck des S.L.Kugel Lewin, et Comp. Verlag von J.M.Stand. </bibl></note>
            
                התלמידים להר״א ודיברו עמו שיחוג
                פה חג הפסח <choice><corr>ובראותם</corr><sic>וברחותם</sic></choice> כי הוא מתעקש דוקא לביתו אמרו לו
                החבירים דע כי רבינו בקש אותנו שלא להניח אותך ליסע
                לביתך ויאמר להם הרר"א למה לא אמר לי הלא אם היה רוצה
                שאשאר פה על חג הפסח לא הי' בוש מלהגיד לי עכ״ז הלך
                הרר"א להרה״מ ואמר לו נחוץ אני מאד לנסוע לביתי ועתה
                אמרו לי החבירים בשם רבינו כי הרב רוצה שאהיה פה חג
                הפסח ויען לו הרה״מ אנכי איני מעכב אותך אם רצונך ליסע
                תיסע לשלום <choice><corr>ובצאתו</corr><sic>ובצחתו</sic></choice> אמר עוד הפעם לתלמידיו ראו שלא
                תניחו אותו לנסוע וירוצו החבירים עוד הפעם להר״א והרבו
                לדבר על לבו כי אין זה דבר פשוט כי רבינו בקש אותנו עוד
                הפעם שלא להניח אותך ליסע לביתך אבל הר״א לא שמע להם</p>
            <pb facs="#facs_70" n="70" xml:id="img_0070"/>
            <p facs="#facs_70_region_1701675247508_10">
                ויאמר להם למה לא אמר לי והקיצור בעוה"ר נסע לביתו ונפל
                למשכב וביום ג׳ דחול המועד פסח עלה למרום ושבק לנו
                החיים וכאשר שמעו החבירים נתאבלו עליו מאוד כי ידוע לכל
                שהרב ר"א הנ"ל היה קדוש עליון <choice><corr>נורא</corr><sic>נודא</sic></choice> מאוד אשר אמרו עליו
                כי הי' שרף כי נשרף מיראת הבורא ב"ה וב"ש ואמרו
                התלמידים להרה״מ למה לא הגיד לנו רבינו קודם נסיעתו לביתו
                שיסתלק ואז בכל מאמצי כחינו לא היינו מניחים אותו לנסוע
                אף בלי רצונו ויען להם הר״מ ומה תתפלאו כתיב על משה
                רבינו בכל ביתי נאמן הוא ועל מה שייך הנאמנות בבית ה׳ הלא
                אין שם שום דבר גשמי שיכולו לגנוב אותו אך הפי׳ הוא כל
                מה שראה לא גילה זה לשום אדם ועל זה שייך נאמנות וד"ל
                ואך <choice><corr>למען</corr><sic>לממן</sic></choice> דאגתי על הר"א ז"ל שלא רציתי שיסתלק אמרתי
                לכם שתעצרו אותו פה עד חג הפסח ואז היה בת דינא בטל
                .דינא</p></div><lb/>
                <div type="story" xml:id="AdaZ-21"><p>ויהי אחרי הדברים האלה עשה הרה״מ שידוך עם היתומה
                בת הרר"א הנ"ל עם הרה״ק ר׳ מנחם נחום
                מטשארנאביל ז"ל עבור בנו הרה״ק ר' מרדכי מטשארנאביל ז"ל
                והי׳ הקישורי תנאים אצל הרה״מ ובעת אשר ישבו כל החבריא
                קדישא אצל השולחן וכתבו התנאים כיבד הרה״מ את הרה״ק ר
                מנחם מענדיל ז"ל מוויטעפסק (בעמ״ח פרי הארץ) שיקרא הוא
                את התנאים בפני המסובין כנהוג וכאשר הגיע הרר״מ לתיבת
                בת הרב ר׳ אהרן העומד מצד הכלה נתעלף הרר״מ מאוד
                והי' קשה להעירו עד שהרה״מ בעצמו שם ידו על כתפותיו לאמר
                מה נבעתה ואם לא ראית מעודך את הרב ר׳ אהרן האין אתה
                מכירו כי נבהלת מפניו והקיץ הרר״מ ויאמר להרה״מ כי נבהלתי
                מפניו אשר ראיתי אותו בלבושים בהירים ומאירים אשר קבלה
                הוא בידי כי הלבושים האלו אינם אלא לחד או לתרי בדרא
                ואנכי לא שיערתי גדלו כ״כ בחייו וע״כ נבהלתי ונתעלפתי
                וזאת המעשה סיפר רבינו הקדוש רש"ז בעהמ"ח התניא בעת</p>
            <pb facs="#facs_71" n="71" xml:id="img_0071"/>
            <p facs="#facs_71_region_1701675294778_16">
                אשר נתקשר בשידוכין עם הרה״ק ר' מנחם הנ"ל ואמר אז כי
                יקר אצלו מאוד צאצאי הקדוש כי אהרן מחמת כי הי' אז בעת
                קישורי התנאים שאמר הרר"מ שראה אותם בלבושים הנ"ל והרב
                ר׳ נחום הנ"ל ברוב ענוותנותו אמר בעת מעשה להרה״מ אנכי
                איני רואה מאומה כי לא נתעלף וזכות כל הקדושים האלה יעמוד
                לי ולזרעי עד העולם שלא תמוש התור׳ ממנו עד שנזכה לביאת
                גואל צדק במהרה בימינו אמן :
                </p></div><div type="story" xml:id="AdaZ-22"><p>עתה  אציע לפני הקורא נעים שלשה סיפורים אמיתים מרבינו
                הגאון הקדוש מאור הגולה אשר מימיו שותים כל
                תפוצות ישראל בכל מקומות מושבותיהם ואנכי שמעתיה מאבא
                מארי שיחי׳ והם מקובלים מפי חסידים קדושי עליון ומהראוי
                הי' להציגם במחברת לבדנה אבל מחמת כי המה מעט הכמות
                ספחתים אל <choice><corr>המחברת</corr><sic>תמחברת</sic></choice> הזאת <choice><corr>ויודע</corr><sic>ויידע</sic></choice> אני כי אתה הקורא תתענג
                בהם כאשר תראה חכמתו ופרשת גדולתו וה׳ אתו שהלכה
                כמותו בכל מקום ולכן לא מנעתי טוב מבית ישראל להציגם
                לפניך בלשון צח ולהאריך בסיפורים בכל פרטי הכבוד אשר
                הנחיל מנכרים לא מאומתינו למען ידעו הכל כי לא אלמן ישראל
                : מכל דור וזכותו יעמוד לנו לשלוח ברכה בכל מעשה ידינו אמן
                שבחי מהרמ"א
                בשנת ה' אלפים שלש מאות וחמש עשרה לבריאת עולם
                נתבקש בישיב' של מעלה הרב הגאון הצדיק האב״ד
                דק"ק קראקא ולא הניח אחריו בן למלא מקומו ויהי אחרי
                עבור ימי ההספד של הרב הצדיק הנ"ל ז"ל ותהום כל העיר
                כי נשארה קראקא הבירה עיר ואם בישראל בלא רב ומנהיג ויבחרו
                אלופי הקהילה ראשי העיר לנסוע אחרי רב גאון וצדיק כיאות</p>
            <pb facs="#facs_72" n="72" xml:id="img_0072"/>
            <p facs="#facs_72_region_1701675358820_30">
                לאנשי העיר קראקא המעוטרה ובעת ההוא התחיל להופיע
                יקר וגדולת רבינו משה בעל המפה על הש"ע אשר היי אז בן
                שמונה עשרה שנה ובכל קצוי ארץ שמעו את תורתו וגדולתו
                וענוותנותו כי רבה היא וכשמוע ראשי ואלופי פרנסי ומנהיגי
                הקהל הקודש דקראקא כי רבינו משה רוצה לקבל עליו עול
                הרבנות מיד וירתמו מרכבה כבודה עם אנשים חשובי העיר
                לנסוע לכבוד רבינו משה להפציר בו לקבל עליו עול הרבנות
                דקראקא ואחרי ההפצרות הגדולות והרבות מאנשי העיר ומשאר
                קהילות אשר בקשו את כבודו להעתר לבקשתם נתרצה להם
                רבינו משה והבטיחם נאמנה כי יבוא ליום המוגבל להקהילה
                אם ישלחו אחריו ויסעו ראשי העיר בשמח׳ לעירם לבשר
                לקהילת קדשם כי מלא ד' חסרונם וכי אדונינו משה קבל עליו
                עול הרבנות דק"ק קראקא ומוכן הוא לבא ליום המוגבל לישב
                על כסא קדשם וישמחו כל העיר ויודו לה׳ כי טוב כי לעולם
                חסדו אשר לא עזב חסדו מקראקא המעוטרה לתמכה ולסעדה
                ברבנים צדיקים גדולים וחסידים קדושים אנשי השם אשר
                בעולם ויתועדו כל ראשי הקהל לילך להבישוף אשר הי' אז
                בעיר קראקא ולבקש מאתו רשיון על הרב הגאון הקדוש רבינו
                משה כי היה אז הנימוס בעיר קראקא שלא יוכלו לקבל רב
                העיר בלי רשיון מהבישוף וכן כשנצטרכו לקבל בישוף לא היו
                יכולים לקבל בלי רשיון מרב העיר ויבואו כל ראשי העיר
                להבישוף ויספרו לו את פרשת גדולת משה כי גדול הוא מכל
                בני דורו וכי כל הרבנים מריצים אליו שאלותיהם ומפיו תצא
                .לקח לכל הקהילות בישראל
                וישמח הבישוף מאוד ויאמר להם אם אמת דברתם שמח
                אני מאוד כי תהיה עירנו ראש לכל הקהילות
                בישראל אשר רבים יצטרכו לבוא להרב בשאלות וכי גדול הדור
                ורבן של כל בני הגולה ישב בעירי אשריכם וטוב חלקיכם כי
                זכיתם לזה ומאוד שפר עלי גורלי אשר שמעתי מספרים כי</p>
            <pb facs="#facs_73" n="73" xml:id="img_0073"/>
            <p facs="#facs_73_region_1701675517345_48">
                הוא חכם בכל החכמות ויהי' לי חבר פה אשר אוכל לדבר אתו
                בכל החכמות וע"כ מזהיר אני אתכם שתודיעו לי בעת אשר תסעו
                לקראתו להביאו העירה ואסע גם אנכי לקראתו לכבודו עם
                שרים רבים ונכבדים כיאות לאיש רם ערך כמוהו כפי אשר
                אתם שבחתם אותו אלי וילכו ראשי הקהל מאתו שמחי וטובי
                לב וישבחו לאל על כל הטוב אשר עשה עמהם ובבוא יום
                המוגבל לנסוע אחרי הרב שלחו אחריו עגלת צב עם עשרה
                סוסים רתומים במרכבתו ועבדים לרוץ לפניו וכאשר הגיע
                הבשורה להעיר כי הרב לא רחוק הוא מקראקא הודיעו את הדבר
                'להבישוף ותיכף רתם סוסים בצבים ובכרכרות ויקח אתו שרי
                נכבדים ויסעו לקראת הרב. מובן ממילא כי מכל אנשי העיר
                לא נשאר אף תינוק בעריסה אשר לא יצאו לקראת הרב בתופים
                ובכל כלי שיר וכה הובילו אותו העירה בכבוד ההדר לכל חסידיו
                והחליל מכה לפניהם וכרוז יוצא מלפניהם פנו מקום לכבוד
                : רבינו משה אב"ד ושר העיר קראקא
                'אולם הבישוף בראותו תבנית ודמות הרב אשר לא הי
                לו אז אף חתימת זקן וגם היה קטן הקומה ושחור
                במראה ויבז לו בלבו לאמר תועים הם היהודים אשר הרבו
                להפליא בשבח עול ימים ובוז מראה הזה וחרה לו מאוד על
                אשר עשה כל <choice><corr>הכבוד</corr><sic>הכבור</sic></choice> הזה לנער בשנים אבל החריש ולא דיבר
                מאומה ער בואם העירה אך אחרי אשר הובילו את הרב לארמונו
                אשר בחרו לו ראשי העיר שלח הבישוף אחרי אלופי הקהל
                ויאמר להם אתם <choice><corr>השחרתם</corr><sic>השרחתם</sic></choice> עלי לעשות כל הכבוד הזה לעול
                ימים והרביתם להפליא בשבחו ואנכי אין אני רואה בו אף חלק
                עשירית ובאמת חרפה הי' לי לפני כל השרים להטריח את כבודי
                ליסע לקראת נער עברי בן ח"י שנים ולתתי לו כל הכבוד
                הזה אשר רק למלכים יאתה בגלל כן זאת אעשה לכם אנכי אכריז
                בכל מדינות ממשלתי כל איש חכם ופילוסוף יאסף ליום אשר
                אגבול לו ועל הרב שלכם אצוה לעמוד בוויכוח כללי עם כל</p>
            <pb facs="#facs_74" n="74" xml:id="img_0074"/>
            <p facs="#facs_74_region_1701675570500_56">
                'החכמים להשיב על כל אשר ישאלו אותו בכל החכמות והי
                אם יעמוד וינצח את החכמים כבד אכבדנו כיאות לו ואם חלילה
                לא יעמוד ולא ידע מה להשיב לא לבד בהרב אשלח יד כי
                אם אעשה כלה בכל אנשי העיר היהודים החרם אותם מנשים
                ועד טף ואת כל רכושם לשרוף יען התלו בי בשרי ועבדי יחד
                כי אחת דברתי כי <choice><corr>לא</corr><sic>צא</sic></choice> אשאיר זכר ליהודים בכל העיר אם לא
                ינצח בהויכוח ויבדלו ראשי הקהל מאת הבישוף אבלים ומרי
                נפש כי נהפך ששונם לאבל ויתוועדו יחד כל העיר בסתר
                להסתיר את הדבר <choice><corr>מאת</corr><sic>מפת</sic></choice> הרב לבלי לצער ולעגם נפשו ויגזרו צום
                חזק על כל אנשי העיר ולקרוא אל ה׳ בחזקה אך הזהירו כי
                לא יודע הדבר לרבינו משה למען לא יפול לבבו ורק אחרי
                הצום יודיעו לו כי הבישוף חפץ להתווכח אתו ויכוח כללי למען
                יבחין חכמתו וכן עשו אבל עוד ביום הצום ראה רבינו ממשרתיו
                ובני ביתו כי אינם אוכלים וגם על פניהם יגון והבין הדבר
                ברוב חכמתו ויקרא למשרתיו ויגזור עליהם שאל יכחידו האמת
                ממנו ויכרחו להגיד האמת ויספרו לו את כל דברי הבישוף
                וכשמוע הרב את הדברים האלה וכי בכל העיר נהפך שמחתם
                לאבל וישלח תיכף להכריז בכל העיר כי יאכלו וישתו ולא ידאגו
                וכן אמר אם קבלו אותי לרב העיר הגזירת תענית בלי ידיעתי
                אינה גזרה והקבלה אינה שוה כלום ובפרט כי בטחוני חזק
                בהשם יתברך כי אעמוד נגדם בויכוח בכל אשר יחפוצו וישמחו
                כל העיר ויהללו את ה׳ ואת הרב ויודיעו הדבר להבישוף כי
                חפץ הרב לעמוד בויכוח בלי שום מורא ותיכף שלח הבישוף
                רצים בכל מדינתו אחרי הכמרים הבישופים ואחרי הפילוסופים
                שיבואו ליום המוגבל העירה ויבחרו בית וועד ששם יתוועדו
                לעמוד בויכוח ויבואו כולם לבית הועד ויבא גם הבישוף
                <choice><corr>בתוכם</corr><sic>מחונם</sic></choice> להתיצב וישלח מרכבה עם שני סוסים רתומים עם שר
                אחד אחרי הרב שיבא לבית הועד וכראות הרב את המרכבה
                עם הציר הבא אחריו ויאמר הנער אנכי או משרת הבישוף</p>
            <pb facs="#facs_75" n="75" xml:id="img_0075"/>
            <p facs="#facs_75_region_1701675711226_68">
                אשר שלח אחרי מרכבה אשר שולחים אחר קטני הפחות הלא
                ראש אנכי לכל קהלות ישראל וביחוד להקהילה הגדולה הזאת
                וכבודי הוא כבודם ע״כ לא אוכל ליסע במרכבה הזאת פן
                אגרע בכבוד התורה ולזאת תאמר להבישוף אם רצונו שאהיה
                על הויכוח יזהר שלא יפגע בכבודי אם עוד לא ידו על
                העליונה בהויכוח : וכאשר ישלח אחרי ידע כי אחרי רב קראקא
                הוא שולח ויחזור הציר ריקם ויאמר להבישוף את כל הדברים
                האלה וישר הדבר בעיניו לאמר כי חכם הוא ויודע טוב הכבוד
                אשר יאתה לגדולי הערך וימהר הבישוף לשלוח מרכבה כבודה
                עם ששה סוסים רתומים ועבדים לרוץ לפניו וגם שרים רבים
                ונכבדים לנסוע לקראתו ויסע אתם הרב עד בואם לבית הועד
                וכראות הרב כי בית הועד מלאה מפה לפה וילך הרב במרוצה
                בלי פחד כאדם ההולך אל עבדיו וישב עצמו אצל השולחן בראש
                כולם והבישוף ישב אצלו ויאמר לו הבישוף רכות הן גם אנכי
                כן דמיתי להושיבך בראש כולם אך לדעתי אין זה מדרך המוסר
                לקחת לעצמו כבוד ויען לו הרב הלא אנכי ידעתי כי עבור
                חרדת את כל החרדה הזאת וכולם באו לקחת לקח מפי וע״כ
                נהפוך הוא כי אין זה מדרך המוסר שיעיז אדם להראות לי
                מקום מושבי וכי צריך אני לישב במקום אשר אבחר ויחר הדבר
                בעיני האפיפיור ויחכה לראות מה יהיה סוף הדבר ויצוה
                לחכמיו להתחיל הויכוח ולחקור אותו לכל השבע חכמות וכה
                עמדו איזה ימים בויכוח ואת כולם נצח הרב במלות קצרות
                וכאשר ראו כל החכמים כי הוריקו שארית כחם ואינם יכולים
                לנצח אותו בויכוחם כי במה נחשב הוא אצל הרב אז בקשו
                עלילה למצוא דבר אשר לא ידע להשיבם אבל הרב ברוב
                חכמתו הבין זאת והסיחם לדבר אחר ויספר להם משל ממה
                שקרה בקראקא עם איש בעל שני ראשים ובזה המשל הי' תשוב׳
                להם על כל דבריהם (וגוף המשל לא רציתי לבאר מטעם
                הכמוס) וכשמוע הבישוף את הדבר הזה נבהל מרוב <choice><corr>חכמתו</corr><sic>פכמתו</sic></choice> וגם</p>
            <pb facs="#facs_76" n="76" xml:id="img_0076"/>
            <p facs="#facs_76_region_1701678227013_9">
                כל החכמים נבהלו מפניו ויאמר לו הבישוף עתה ראיתי כי יש
                אמונה בעם העברים ולא הוגד לי החצי מחכמתך ועתה כבד
                אכבדך מאוד וכל ימי תהי' לי לאב ולפטרון ועל פיך יושק כל
                .העיר ונפטר בכבוד גדול ובשלום לביתו
                </p></div><div type="story" xml:id="AdaZ-23"><p>עתה  נספר את אשר העיד אליהו הנביא ז"ל על רבינו משה
                ומזה המעשה אשר נספר נקח מוסר לדעת איך צריך
                האדם להחזיק עצמו בשפלות והמעש׳ שהיתה כך היתה רבינו
                הנ"ל הי' לו <choice><corr>חבר</corr><sic>חדר</sic></choice> נעוריו היינו מבן עשר שנים למד ביחד
                עם הרב הגאון הקדוש רבי חיים ברבי בצלאל בעל המחבר ספר
                החיים וספר אגרת הטיול אחיו של הגאון הקדוש מוהר"ל
                מפראג והיו החברים האלה תמיד ביחד באהב׳ וחיבה נפלא׳
                וכאשר נתקבל רבינו לאב"ד בקראקא לקח אותו חבירו הרר"ח
                הנ"ל והי׳ המדובר ביניהם בעת אשר רבינו הי' נצרך ליסע
                אל הגליל הי' הרר"ח יושב על מדין בקראקא ופעם שלח רבינו
                את הרר"ח אל הגליל והוא ישב על מדין בקראקא ויהי היום
                ומתה אשתו של הרר"ח ומיד ותהום כל העיר בשידוכים הרבה
                עם גבירים ועם רבנים אבל כולם יחד לא ישרו בעיני רבינו
                לאשר הוא ידע מגדולת חבירו וכאשר רבו השדכנים כי רבינו
                לא יכול לבחור שידוך עבור רבי חיים הנ"ל כלו מדברותם
                בענין הזה וישב הר"ח בלא אשה ערך שנה וכאשר הי' מדברים
                אתו עבור שידוך החריש תמיד ולא ענה מאומה וידעו כל
                השדכנים כי הוא סומך עצמו על רבינו שהוא יברור לפניו שידוך
                טוב כאשר יאתה לו אבל לא כן חשב מוהר"ר רבי חיים הנ"ל
                'כי כאשר נסע רבינו אל הגליל שלח הר"ח אחר שדכן אחד שהי
                מכירו לנבון וחכם ולבעל סוד ויאמר לו שמע נא הדברים אשר
                אדבר אליך תסתירה מכל אדם ראה אתה שידוך לפני בעיר הזאת
                באופנים אשר אגיד אליך חקור בעיר אחר שיהי' ממשפחה
                כשרה אפיל תהי' <choice><corr>ממשפח\u0027</corr><sic>ממספח'</sic></choice> לא גבירה ושיהי' לו בתולה כשרה</p>
            <pb facs="#facs_77" n="77" xml:id="img_0077"/>
            <p facs="#facs_77_region_1701678292795_17">
                ושיהי' לו בית מיוחד בחצר שאוכל תמיד להיות שם ושיהי׳ לו
                ספרים רבים ושיוכל להחזיק אותי שאשב ואלמד ואפילו אם לא
                תמצא הדבר רק ממשפחת אומנים ואפילו שיהי' בעצמו אומן
                רק שיהי' איש כשר ובתנאי שיתרצה שלא יגלה הדבר לשום אדם
                כי אנכי חתנו ואם תמצא את הדברים האלה תודיע לי ואנכי
                אגיד לך את אשר תעשה וילך השדכן ויחקור בעיר וימצא איש
                אחד אופה אשר ידע כי אדם כשר הוא וילך אליו ויאמר לו שמע
                נא אחי כעת תוכל לזכות להצלחה אשר כל ימיך לא האמנת
                שבני בניך יזכו להצלחה עשירית מזה כי תוכל ליקח את הרב
                הגדול רבי חיים לחתן לך כי כן וכן הגיד לי ואנכי ידעתי כי
                יש לך בת בתולה הגונה וגם בית מיוחדת בחצר אך ספרים
                'אין לך ע״כ ראה מה תעשה והזהר שלא לגלות הדבר והי
                זריז בזה כי יבא יום אשר יבא רבינו הגדול מהגליל ואז לא
                נוכל לדבר מזה ויען לו האופה הא לך שני אלפים זהובים ולך
                להרב וקח מאתו רשימה מהספרים אשר הוא רוצה וקנה אותם
                והעמד בביתי אך יעזור לך הש"י שתוכל לגמור הדבר בטוב
                וילך השדכן בשמח׳ כי ידע כי האופה ישלם לו עבור טרחתו
                ויבא להר"ח ויספר לו וישר הדבר בעיני הרב רבי חיים ויתן לו
                רשימה ויקנה השדכן כל הספרים ויקנה את הבית והעמיד שם
                הספרים והי׳ הדברים בסוד גדול שלא ידע אדם מזה והאופה
                קיבל על עצמו שלא לגלות הדברים לשום בן אדם אפילו אחר
                החתונ׳ וגם בעת ההתקשרות היו רק שלשתם ולא ידע שום
                אדם מזה ויצוה הר"ח שילכו לביתם ויחכו עד עת מועד אחרי
                : ביאת רבינו מדרכו ויראה איך יפול דבר
                ויהי כבוא רבינו מדרכו וישאל לשלום חבירו וינשק לו ויראה
                <choice><orig>אס</orig><reg>את</reg></choice> פניו זועפות ויאמר לו ידידי חבירי למה פניך
                <choice><corr>זועפים</corr><sic>יועפים</sic></choice> ודלים הלא מה אתה חסר עמדי אולי יש לך עגמת נפש
                שאתה שרוי בלא אשה תדע כי קרובה ישועתך לבוא כי בדרך
                הציעו לפני שידוך עבורך עם הרב הגביר מעיר פלוני ואם כי</p>
            <pb facs="#facs_78" n="78" xml:id="img_0078"/>
            <p facs="#facs_78_region_1701678367102_25">
                לא השבתי עוד תשובה ברורה עכ״ז נכנסה הדבר בלבי ואם
                תתרצה בזה אכתוב מכתב ותיכף יבא לכאן לגמור הדבר בכי
                טוב. ויהי הר"ח כמחריש ובמשך שני ימים אמר הר"ח לרבינו
                תדע ידידי חבירי כי נגמרה בדעתי לנסוע למשפחתי ולבית אבי
                לפראג ואף כי אתה טוב לי מעשרה אחים אבל עכ״ז לבי הומה
                להתראות עם משפחתי ועם אחי הגדול מוהר"ל ויהי כהתימו
                לדבר הוריד רבינו דמעות ויאמר לו האתה תעשה לי זאת אשר
                נפשי קשורה בנפשך ואנכי גדלתיך טפחתיך ואתה יקר בעיני
                מעשרה בנים ומה אתה חסר עמדי על כן תניח מלדבר דברים
                כאלו ולעגם את נפשי כי כל ימי חיי לא אניחך להפרד מאתי
                ויבך גם הר"ח ויחשה ולא ענהו מאומה. ובמשך זמן מועט אמר
                לו אדוני חבירי אל נא תרבה תדבר אלי עוד בדבר זה כי לא
                אשנה דברי אשר דברתי כי הומה לבי אל משפחתי כי לא מאבן
                נולדתי וגם אנכי רוצה לקיים כיבוד אחי הגדול אשר היא
                דאורייתא וע"כ אל תתרעם עלי כי כבד עלי מאד להפרד ממך
                אכל מה אעשה כן נגמר וכן יקום. ויהי כראות רבינו כי הוא
                חזק בדעתו וכל דבריו לא יועילו. ויען רבינו להר"ח אם כן
                כבד אכבדך קודם <choice><corr>הפרדך</corr><sic>הפדרך</sic></choice> ממני ובר"ח <choice><corr>הבע\u0022ל</corr><sic>הבעל</sic></choice> אעשה סעוד׳ לכל
                העיר לכבודך ואח"כ אשלחך בשמחה בשירים ובכבוד גדול
                כאשר לך יאתה ויוטבו הדברים בעיני הר"ח וברוח נכאה נתן
                : תודה לרבינו ויאמר לו עתה ראיתי כי מצאתי חן בעיניך 
                ויהי בבוא החודש ויעש רבינו משתה לכל זקני העיר וישכור
                להר"ח מרכבה כבודה וגם משרתים שכר לו אך הר"ח בחר לו
                את השדכן הנ"ל למשרת ויותר לא רצה וכאשר ישב הר"ח
                על המרכבה נסע רבינו עם כל זקני העיר ללותו ואחריהם כל
                אנשי העיר אנשים ונשים וטף כאשר יובן זאת לכל בר דעה
                כאשר ראו אנשי העיר את רבינו ואנשים יוצאים ללותו מי לא
                יצא וגם האופה הנ"ל הי' פה על הלויה הכבודה וכאשר נסע
                מהעיר ערך שני מילין נפל רבינו על צאורי רבי חיים וישקו</p>
            <pb facs="#facs_79" n="79" xml:id="img_0079"/>
            <p facs="#facs_79_region_1701678471569_37">
                זה לזה ויבכו עד רבינו הגדיל ויפרדו זה מזה ויסע רבינו עם
                כל אנשיו העירה והשדכן נשאר להיות משרתו וגם האופה
                נשאר אצל הר"ח לראות איך יפול דבר ויסע עמו עד הלילה
                ובלילה פטר הר"ח את העגלון לביתו כי אמר לו הר"ח כי
                ישכור עגלון אחר ויתחפש הר"ח במלבושים אחרים <choice><orig>וישכר</orig><reg>וישכור</reg></choice>
                עגלון להביאם העירה ויבואו לבית האופה וישלחו אחר שבעה
                אנשים פשוטים מהמון העם אשר לא ידעו את הר״ח והציגו
                חופה והשדכן סידר קדושין ויקדש הר"ח את אשתו כדת אחר
                כך עשו סעודת נשואין לפני השבעה אנשים וקודם אור היום
                הלכו לביתם ולא נודע הדבר כי אם אשר הי׳ קול ממחרת
                אשר האופה לקח את איש אחד לחתן ולא קרא את אנשי העיר
                למשתה ויתמהו כל המכירים אותו על זה וכאשר שאלוהו מה
                זאת ענה להם איזה תשובה אשר בדה מלבו ובמשך הזמן
                נשתכח הדבר הר"ח לא יצא מפתח ביתו וילמוד שם בהתמדה
                גדולה כל היום וכל הלילה לא נתן שנת לעיניו ואיש לא ידע
                בו ויאריכו הימים עד שתי שנים אח"כ נתהוה דבר גדול רחמנא
                ליצלן בקראקא ויצו רבינו הגדול הנ"ל לחקור בעיר אולי ישמעו
                מאיזה ניוול חטא וכדומה : בתוך כך באו אנשים ויגידו לרבינו
                הנה הקול נשמע כי חתן האופה פלוני אשר זה שתי שנים
                אשר לקחו לחתן לו חשוד על חטא עם אשה פלונית. ויען
                רבינו הביאוהו אלי תיכף וירוצו משרתיו לבית הר"ח ויסחבוהו
                לבית רבינו ולא הכירוהו ויעמידוהו בבית הגדול אשר שמה
                יושב רבינו למשפט ורבינו הי' בעת ההיא בחדרו ויודיעו לו
                כי החוטא הובא הנה והוא עומד כעת בבית המשפט ויצא
                רבינו וירם עיניו ויביט עליו ויכירהו ויצוה תיכף להתירו ויקחהו
                <choice><corr>בידו</corr><sic>בידי</sic></choice> במהרה לחררו ויפול על צוארו ויבך מאוד וכהתימו לבכות
                נשא עיניו והנה הר"ח מצחק ויאמר לו רבינו שלשה דברים
                אשאלך מאין באת לבית האופה ומה חטאך אשר הגידו עליך
                ומה אתה מצחק ויען לו הר"ח אשיבך על ראשון ראשון אשר</p>
            <pb facs="#facs_80" n="80" xml:id="img_0080"/>
            <p facs="#facs_80_region_1701678543542_47">
                ראיתי בביתך בלבול גדול לי בתורה ובתפלה בחרתי לי מקום
                אשר אוכל ללמוד ולהתפלל שלא יבלבלוני ועל כן קראתי
                לפלוני השדכן וצויתיו כן וכן וכן היו הדברים ואשר שאלתני
                מה חטאי אגיד לך דבר אמת הנה שתי שנים שאני עוסק יום
                ולילה בתורה ועבודה ואין אני חסר כלום ובאמת טוב לי מאוד
                כי חותני מחזיק אותי בכבוד וזוגתי היא אשה כשרה ועושה
                רצון בעלה והרגשתי כי טוב לי מאוד ויראתי פן אפול לגדלות
                ח"ו על כן בקשתי מאת הש"י שיתן <choice><corr>לי</corr><sic>צי</sic></choice> שפלות ולא היתה כונתי
                על שפלות כזו אבל אם רצון הבורא כך גם אנכי חפצתי בזה
                ואשר שאלתני מה אני משחק שחקתי מה שאתה בוכה ויצו
                .רבינו אל משרתיו העומדים הכן בשוטים לייסר את החוטא
                ויאמר אליהם חדלו לכם מן האיש הזה כי איננו חוטא ואת הר"ח
                עכב אצלו עד <choice><corr>שבועיים</corr><sic>שביעיים</sic></choice> ואח״כ פטר אותו לביתו ויתיישב רבינו
                בדעתו אלך בצנעה ואראה מעשי חברי הר"ח אשר הגיד לי כי
                יבקש מהש"י שפלות אלך נא ואראה הכנים דבריו ויקח את
                משרתו וילך שעה ב׳ אחר חצות הליל׳ לחצר האופה אשר ידע
                מקומו ויעמוד תחת החלון אשר שם יושב הר"ח לשמוע מה
                עושה וישמע והנה ב׳ קולות לומדים בטוב השכל מאד והדברים
                אשר דברו ישרו בעיניו מאד כי את הקול מחבירו הכיר ואת
                הקול השני הי' לו בלי הכירות ויעמוד כך רבינו כמו חצי שעה
                ואח"כ דפק על הדלת לאמר פתחו לי וישאלוהו מי אתה ויען
                משה איסערליש אנכי ויפתחו לו תיכף ובבוא רבינו הביתה
                ראה כי רק הר"א יושב ואין איש אתו וישאלהו הלא שמעתי
                שני קולות לומדים ועתה אינני רואה כי אם אותך לבדך
                וע״כ <choice><corr>תגיד</corr><sic>תניד</sic></choice> לי מי הוא שלמד עמך ואני גוזר עליך שתגיד לי
                האמת ויען הר"ח האמת מוכרח אני להגיד יען כי גזרת עלי
                כי הוא אליהו הנביא אשר הוא לומד תמיד עמי והוא פה גם
                בעת אז ענה רבינו ברוח נכאה כי חלשה דעתו לאמר שאל
                נא <choice><corr>אותו</corr><sic>תותו</sic></choice> מה אני חסר לו ומה חטאתי כי הוא אינו מראה א"ע</p>
            <pb facs="#facs_81" n="81" xml:id="img_0081"/>
            <p facs="#facs_81_region_1701678626384_59">
                אלי : ויען אליהו הנביא אשר גם הוא הי' שם ויאמר להר"ח
                כה תאמר להרב ר' משה איסרליש כי אתה ברוב גדלותך לא
                הגעת עדיין לקרסולי הרמ״א אך אין אנו סובלים <choice><corr>בתי</corr><sic>בת</sic></choice> ידים
                רחבים היינו <choice><orig>התנהגת</orig><reg>התנהגות</reg></choice> הגדולה ברבנות רק אנחנו אוהבים שפל
                בדעתו והצנע לכת ומעשיו מוסתרים מכל אדם ולאיש כזה אנו
                מתגלים ויען כי על הרב מונח עול הרבנות ומוכרח הוא לכל
                : 'הנהגתו לא רצינו <choice><corr>להתגלות</corr><sic>להגנות</sic></choice> אליו להטרידו ממלאכתו מלאכת ה
                ומזה ילמוד כל אדם ליקח מוסר <choice><corr>לעצמו</corr><sic>לעצטו</sic></choice> איך להחזיק <choice><corr>עצמו</corr><sic>עצמ</sic></choice>
                בשפלות וענוה ויראה את אשר הגיד אליהו ז"ל <choice><corr>לרבינו</corr><sic>לרבינ</sic></choice>
                .'אשר הי' גדול מכל האדם בתור' ובחכמה ויראת ה
                </p></div><div type="story" xml:id="AdaZ-24"><p>עתה  נספר מפטירה והסתלקות רבינו ז"ל
                ויהי בשנת ה׳ אלפים של"ג ביום ל"ג בעומר אשר נתמלא
                לרבינו ל"ג שנים מיום הולדו עלה רבינו הקדוש <choice><corr>לשמים</corr><sic>לסמים</sic></choice>
                ושבק לנו החיים מובן זאת לכל בר דעה אשר כל העיר קראקא
                וכל סביבותיה רבנים זקנים וחכמים אנשים ונשים וטף כולם
                באו להספיד את רבינו ויהי בעת אשר הספידו את רבינו והרצו
                שבחיו לפני כל העם. ויען אשר חי ל"ג שנה וחיבר ל"ג
                ספרים ונפטר בן ל"ג שנה בשנת ל"ג למאה השביעית ראו שיעלה
                מספר שבחיו ג"כ ל"ג בצמצום ומה היו השבחים לא תוארים
                וכינוים שמכנים אדם גדול כי זה היו מונים והולכים בלי שיעור
                כלל אך לאשר בעלי ההספד הי' חכמים וחסידים וירצו רק
                לספר שבחיו בהנוראות אשר עשה ופעל בעבודת בוראו יתברך
                שמו בחכמה וביראת חטא וכאשר חשבו כל שבחיו עלו למספר
                ל"א שבחים ויצטערו כל העם כי רצו שיעלו למספר ל"ג ככה
                ויתבוננו העם במעשי רבינו אולי יזכרו עוד עד שבח הל"ג ויזכרו
                כי בכל פורים בסעודת בערב התחפש רבינו בבגדי עני ובכל
                בית חפש מים לרחוץ ידיו לאמר עוד לא התפללתי תפלת ערבית
                למען יזכרו אנשי הבית להתפלל מעריב כי מחמת שכרות</p>
            <pb facs="#facs_82" n="82" xml:id="img_0082"/>
            <p facs="#facs_82_region_1701678707959_70">
                המשתה הסעודה הי׳ קרוב הדבר לבא לידי שכחה על תפילת
                ערבית לגמרי וע"כ הזכיר רבינו בכל בתי העיר להתפלל
                מעריב זהו שבח הל"ב ויצטערו עוד על שבח הל"ג אשר לא
                מצאו כלל ויכריזו בכל העיר בחרם אשר כל איש היודע דבר מה
                מרבינו או שמע מאנשים נאמנים אל יעלים ואל יסתיר הדבר
                כ"א יבא לבי, ההספד ויספר למען השלים השבח הל"ג <choice><corr>אז</corr><sic>או</sic></choice> באו
                שני אנשים חשובים חכמים וחסידים לבית ההספד הנ"ל
                ויאמרו כל זמן אשר הי׳ רבינו בחיים חיותו לא הי' לנו רשות
                לגלות הדבר כי גזר עלינו רבינו ז"ל להסתיר את הדבר הזה
                לבלי לגלותה לשום אדם אך עתה אשר גזרו בחרם ולכבודו
                : מוכרחים אנו להגיד את אשר ראינו בעינינו 
                מעשה שהי' דבר גדול ר"ל בקראקא אשר מתו אנשים
                ונשים וטף הרבה ונצטער רבינו ע"ז מאוד ויהי
                ביום אחד צוה רבינו שלא לקבור המתים שימותו היום כי אם
                יניחו אותם עד הלילה בפרוזדור של <choice><orig>ביס</orig><reg>בית</reg></choice> הכנסת הגדול וכן
                עשו ובלילה בא רבינו לפרוזדור של בית הכנסת ויצו להעביר
                לפניו כל מת שיראהו בפניו וכן עשו ויראה רבינו את פני
                כל המתים וצוה לקוברם בלילה ההוא רק איש אחד שהיה
                מלמד צוה לשומרו פה עד מחר ויהי ממחרת ויצוה רבינו
                לקשור שני רגליו בשני זנבות סוסים ולסחבו בכל רחובות העיר
                וכן עשו ואח"כ צוה ליתן לו מקום מהודר בב"ע ולקברו כראוי
                ואח"כ שככה הדבר והיה רוחה בכל העיר כן הגידו האנשים
                ויענו להם אנשי העיר כי המה זוכרים את הדבר הזה היטב
                ויאמרו האנשים עתה נגיד לכם פשר דבר האיש המת אשר צוה
                רבינו לסחבו בכל העיר בא באותו לילה לרבינו ויאמר לו למה
                עשית לי בזיונות האלו הלא בב"ד של מעלה עיינו בדיני ולא
                מצאו עלי עון כזה אשר אצטרך לסבול בזיונות כאלו ועתה
                אמרו לי כי היו מכניסים אותי לגן עדן ורק מאשר עשה לי
                רבינו בזיון הזה לא רצו להכניסני עד אשר אשאל את פי</p>
            <pb facs="#facs_83" n="83" xml:id="img_0083"/>
            <p facs="#facs_83_region_1701678785865_80">
                רבינו פשר דבר ויען לו רבינו כי אותך ראיתי ישר לפני לסבול
                בזיון לכפר חל העיר כי לא ראיתי בכל האנשים איש ישר כמוך
                גם למען תבוא ותגיד לי סיבות הדבר אשר בעיר כי העלימו
                ממני מן השמים ולא הגידו לי אבל לא ראיתי בך חלילה שום
                דבר רע ויאמר המת לרבינו אם תרצו לדעת סיבת הדבר בואו
                עמי ואראה לכם את העון אשר נעשה בעיר ואז קרא רבינו
                אותו ואמר בואו עמי והלכנו אתו עד בואינו חוץ לעיר במערה
                אחת ושם איש א' מעשירי העיר מזנה עם שני נשים אשר
                שתיהם היו נשואות לאנשים מאנשי העיר ואת זה ראינו
                בעינינו ומיד נתן רבינו עיניו בו ועשהו גל של עצמות ולזאת
                שככה הדבר מעל העיר ויתפלאו כל העם ויוסיפו האנשים
                לדבר. עתה נתרץ לכם עוד פליא' אשר תמהו עליה כל
                השומעים כי רבינו התיר עגונה אחת מבעלה אשר עזבה בעלה
                רק חצי שנה וישלח לה רבינו שמותר לה להינשא וע"י זה
                התפלאו כל אנשי העיר וגם ע״ז ענו אנשי העיר זוכרים אנחנו
                ומכירים את האשה ההיא אשר היא חיים עתה ובעינינו
                היתה פליאה נשגבה. ויאמרו האנשים אל יהי זאת לפלא
                בעיניכם כי האשה הזאת היא היתה אשת החוטא אשר הומת
                בעוונו וע"כ התיר אותה רבינו וזהו השבח הל"ג אשר הגידו
                על רבינו ואז געו כל העם בבכיה והבינו פרשת גדולת משה
                כי רבה היא ואה המעשה הזאת כתבו בפנקס של החברה
                קדושה למזכרת עולם ואח״כ גנזוהו בכבוד גדול כאשר יאתה
                לו תהא מנוחתו כבוד
                אולם אך למראה עין נכסה האור הזה אבל דברו אתנו
                תמיד ומימיו אנו שותים בצמא הוא האיר לנו
                נתיבה במים עזים וכסולת נקייה בירר וליבן ההלכה לאמיתתה
                היא המפה אשר ערך על השולחן אשר ערך אדונינו ר׳ יוסף
                <choice><corr>קארו</corr><sic>קארי</sic></choice> ז"ל ושמעתי מאבא מארי (ואיני זוכר אם ראה זאת
                (כתוב בספר או אם מקובל בידו פה אל פה מאבותיו הקדושים</p>
            <pb facs="#facs_84" n="84" xml:id="img_0084"/>
            <p facs="#facs_84_region_1701678898257_98">
                כי שלחו למרן הב"י כי ימהר לגמור חבורו השולחן ערוך פ<supplied reason="damage">ן</supplied>
                יקדמנו הרמ״א ובאמת כן הי' כי כבר חיבר הרמ״א הלכה
                פסוקה על כל הד׳ טורים ואך מאשר הקדים אותו מרן בשלחן
                ערוך מכל מיני מטעמים ערך הוא המפה עליו וכל אשר שם
                משה הן מהלכה אשר בירר וליבן אותה מפוסקים קדמונים
                והן המנהגים אשר שם לפני בני ישראל תורת אמת הוא לנו
                ולבנינו עד עולם ועליו כתב הרש"ל ז"ל ממשה ועד משה לא
                : קם כמשה זכותו יגן עלינו ולעולמי עולמים 
                תמו סיפורים הנוראים <choice><corr>ngs,</corr><sic>מערת</sic></choice> הצדיקים הקדושים. עתה
                .אחלה פני יוצר הרים להגן עלינו זכותם לדור דור<supplied reason="damage">י</supplied>ם
                עתה הנני להתנצל לפניך קורא חביב על אשר גרעה
                מאשר יעדתי אליך בהקדמתי כי כל מעשה אכתוב
                אותה ממי שמעתיה ומי ספרה ומהרבה מהם העלמתי שם
                המספר : דע ידידי כי אחרי שובי נחמתי כי אמרתי לא יתרצו
                האנשים להיות נקובים שמותם עלי לוח כאשר לא רציתי גם
                אנכי לפרש שמי אמרתי סייג לחכמה שתיקה וכל הדן אותי
                לזכות ידונו אותו משמים לזכות וזכות כל הצדיקים יעמוד לנו
                ולזרעינו שלא תמוש התורה מפינו ומפי זרעינו עד ביאת
                : גואלינו אמן
                תם</p>
         </div>
      
       
      </body>
   </text>
</TEI>