<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">מפעלות צדיקים</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><p/></publicationStmt>
            
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">bodekMifalotLemberg</title><idno type="Transkribus">217691</idno><idno type="external">NA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <front>
         <div>
           <pb facs="MifalotZadikim-0001.jpg"/>
              <head> ספר
               מפעלות הצדיקים
               עם
               דברי משרים</head><p>
               והמה סיפורי נפלאות ונוראות. צוף ונופת
               תטופנה לכל אוזן שומע דברים עתיקים
               מעולפת ספירים. כולו מלא יראת ה' ואהבתו
               משובצים בתהלות נוראות מצדיקי יסודי עולם.
               ובראשם תפארת הצדיקים והדרם אדונינו מאור
               עינינו אשר לו דומיה תהלה הרב ר׳ ישראל
               בעש״ט זי״ע. ומתלמידיו הקדושי׳ ומתלמידי
               תלמידיו עד דור הזה זי״ע אשר ע״י קריאת׳
               <choice><corr>והעיון</corr><sic>והעין</sic></choice> בהם ותפעל האדם בהתפעלות עצו׳
               בהתלהבות אמיתיות כנודע. ובפרט בהדברי
               משרים תראה אתה הקורא חביב. נעימות
               ידידות דבריהם והתדבקותם לד׳ ואיך שמסרו
               נפשם על קדושת השם ואיך שהמליצו יושר על
               עם ה׳ גם הבאתי הלום עוד סיפורים אמתיים
               מגאוני וצדיקי עם ישראל אשר היה בזמן קודם
               הבעש״ט זי״ע זצוקלה״ה המה חדשים לבקרי״ם
               לבקר האדם את <choice><corr>מעשיו</corr><sic>מעשו</sic></choice> על ידיהם ולא הובאו
               בשבחי בעש״ט ולא הוקמו בעדת
               צדיקים ולא במעשה הצדיקים. ולא
               דיברו בהם בפאר מקדושים.
               לפרט זה הש״ע״ר לד׳ צדיק״ים ״יבוא״ו בו לפ״ק</p></div><div>
         <pb facs="MifalotZadikim-0002.jpg"/><head>
               הקדמה</head><p>
                  "אמר ״הכותב. ״ידוע ״הוא. לכל שהרב הצדיק הקדוש מוה"
               <persName>מיכילע המגיד מ<placeName>זלאטשוב</placeName></persName>. צוה לכל אנשיו הנלוים אליו
               לדבר ביניהם ולספר זה לזה מעשי הצדיקים תמיד כי באותיות הסיפור
               מעוררים שורש כל הנסים כי הכל באותיות וכדאיתא בזוהר פ׳ בא ברעיא
               מהימנא על סיפורי נסים : וכן צוה הרב הקדוש הצדיק מוה׳ שלום
               מ<placeName>דראביסט</placeName> לאנשיו המקורבים אליו שבכל עת שישבו במסיבה אחת או
               באתחברותא וצוותא חדא. ידברו מהנהגותיו. ואף מסוסיו ורכבו
               ותפלותיו וכו׳ כי כולם הם תשמישי קדושה <choice><corr>וכנרתיק</corr><sic>וכנרתק</sic></choice> לס״ת וכאשר אמר
               הרב הצדיק הקדוש וכו׳ ר׳ אברהם יהושע העשיל מ<placeName>אפטא</placeName> בעת
               בואו לפניו הרב הצדיק מוה׳ ר׳ ישראל מ<placeName>רוזין</placeName>. ונפל ממנו חגורתו
               כשנכנס אצלו ולקח הרב מאפטא את החגורה ולבש בעצמו את החגורה
               הנ״ל על מלבושי הרב מוה׳ ר׳ ישראל מ<placeName>רוזין</placeName> הנ״ל ואמר בזה״ל
               ב״ה קיימתי מצות גלילה בספר תורה וכמו שבתורתינו הקדוש' אף הסיפורי׳
               המה ג״כ קדש קדשים כמו כן סיפורי נסים ונפלאות מהצדיקים ושיחתם
               אף שיחת חולין שלהם. וכמאמר הרב הקדוש ר׳ ישראל דוב מווילעדניק
               אם הרב דומה למלאך ד׳ צבאות תורה יבקשו מפיהו. ר״ל בכל היוצא
               מפיו אפילו אם מדבר במילי דעלמא יבקשו שם תורה. ומכ״ש
               בדיבוריהם הקדושים שבאו אל התגלות (כאשר הבאתי מהם בהדברי
               מישרים) אשר יעוררו את (הקורא) לבות בני ישראל בהתפעלות עצום
               מנקודה הפנימיות שבלב בהתלהבות אמיתיות לעבודה שבלב זו תפלה.
               וללמוד מהנהגותיהם בקודש ועל ידיהם יכירו הכל להתבונן ולהאמין כי
               ניתן כח בצדיק המושל ביראת אלקים לשנות הטבע כרצונו וד׳ אתו
               שהלכה כמותו ר״ל ההליכה וההנהגה בכל עניני העולם הן ברוחניות והן
               בגשמיות הכל כמותו ע״י כמו שהוא מנהיג כן הוא כביכול ובאשר שהסיפורי׳
               והדיבורים הנ״ל המה נצורים רק על שפתי החסידים יחידי סגולה ולאו
               כל אדם זוכה לזה להיותם תמיד נחקקים על לוח לבו ויעלה בזכרונו
               ע״כ מצאתי נכון להדפיס בקונטרס מיוחד קטן ניטל בכף איש
               למען יהיה מצוי אצל כל איש ואיש למצוא בדיבורים הקדושים
               האלה מבוא גדול לכל מדות הטובות ולהכניע מלפני ד׳ כאשר
               יחזה כי יש אלקים שופטים בארץ : ומאת הקורא אהוב אשפוך
               שיחי : לכף זכות אותי לדיינה ובל תחקרו לדעת מי הוא המלקט
               כי הדבורים בעצמם קדושים הם. וקבל האמת ממי שהוא ודוד
            <pb facs="MifalotZadikim-0003.jpg"/>
               <fw type="runnin-head">הקדמה</fw>
            
               המלך ע״ה אמר מכל מלמדי השכלתי. ובפרט שכל הסיפורים
               והדיבורים הקדושים הללו קבלתום איש מפי איש מאנשים נאמנים
               ועדי בשחק שאין כוונתי בזה לעשות לי שם כגון שרי <choice><corr>ישורון</corr><sic>ישורין</sic></choice> עם קדושים
               למען ימגנו לי עטרת תפארת חלף עמלי. אך לתועלתך הקורא נעים
               אשר ע״כ סדרתי הן הסיפורים והן הדיבורים הקדושים. הן פנים
               הספר והן הקדמתו : הכל בלשון נמוך וקל (ואף שיש בע״ה לאל ידי
               להעתיקם על לשון צח ונקי ומליצה נאה) ונימוקי עמי למען ירוץ כל
               קורא בו כקטן כגדול :
               ועתה אפרוש כפי אל ד׳ אשר זכני לזה וזכות הצדיקים אשר נשאתי
               אותם על שפתי יגונו עלי ועל כל ישראל. ויתעוררו אותות
               הניסים עלינו להאיר בתורת ה' עינינו אורו ואמיתו המה ינחוני ואל
               הר הקודש יבואוני. ויוסיף שנית ידו ויגאלינו במהרה בימינו אמן :</p></div></front><body><p></p></body>
   </text>
</TEI>