<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">אם לבינה</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><p/></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">dedupmrg440473215_IE96295785dedupmrg440473215_IE96295785</title><idno type="Transkribus">1119947</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <body>  <div><div><pb facs="EmLabina_0026.jpg"/><head>             פרק א.</head><head>
                  צמח צדיק.</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>
               רבנו הקדוש נושא התולדה הלזו מקור מחצבתו קודש מ<placeName>עיר חדש</placeName> אשר ב<placeName>פולין</placeName>
               הרוסית, בן לאביו הרב הגדול מו"ה <persName>יוסף חריף</persName> ואמו הצדקת <persName>מרת ליבא</persName> זללה"ה,
               פרטי ימי ילדותו מתי נולד, אופן חינוכו, הדברים הללו לא נודעו, פרשת תולדות
               של אותו הצדיק מתחלת בתקופת ימי הבחרות, אז אחרי עברו ימי הנוער אשר בלה
               אותם בבית הוריו, מסבה לא נדע שחרה עזב את העיר שבה נולד ובה גודל, והי׳
               נודד לישיבות המפורסמות בימים ההם, ואח״כ בא לשאוב מים חיים ונוזלים מן לבנון
               בישיבת רבנו הרבי ר׳ <persName>שמעלקא</persName> אבד״ק <placeName>ניקולשבורג</placeName>, ואת מורו ורבו זה חשב לרבו
               מובהק ותמיד תהלתו בפיו, הוא הרווהו מדשן בית תלמוד ומנחל עדניו השקהו ויעש
               פרי למכביר, גם שרשי החסידות שקיבל רבו מרבו הרבי ר׳ <persName>דוב בער מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName>
               המגיד הגדול זצ״ל נקלטו עמוק עמוק בלבבו, ישיבת הרבי ר׳ <persName>שמעלקי</persName> היתה פלג
               אלקים, ממנה שאבו רוח הקודש בתורה וחסידות גם רבנו הקדוש <persName>החוזה מ<placeName>לובלין</placeName></persName>,
            
               והמגיד
            <pb facs="EmLabina_0027.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">יג</fw>
               ו<persName>המגיד מ<placeName>קאזניטץ</placeName></persName> זצללה"ה, ושמה התרועע רבנו <persName>מוהרמ״מ</persName> עמהם וכרת עמהם
               ברית עולם ;
               אמנם נוכח לדעת כי אדמת <placeName>מעהרין</placeName> לא תקלוט את זרע קודש אשר זרע בה
               רבו הקדוש, והיא כצחיח הסלע לא תעש בדים ופארות, בכן עזב הוא עם יתר
               התלמידים את <placeName>ניקולשבורג</placeName>, ושם פניו אל <placeName>ארץ גאליציא</placeName> לבא להסתופף בצלה
               של היכל הקודש אצל הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> בע״ס <bibl>נועם אלימלך</bibl> זצ״ל ב<placeName>ליזענסק</placeName>  א) נע
               ונד התהלך בארץ עד בואו אל המקום משאת נפשו, ויהי בהיותו במלון הסמוך לעיר
               <placeName>ליזענסק</placeName>  ולא יכול עוד הלוך הלאה כי הלילה פרשה מוטות כנפי׳ על פני כל היקום
               והוא באורח לא דרכה רגלו עליו מתמול שלשום, בקש מאת בעלת המלון כי תתן
               לו ללון שמה בין יתר האורחים שהתאכסנו שם, היא בראותה את זיו כבודו ותוארו
               הדור מאוד קבלתהו בספ"י והקציעה למענו פנת יקרת בחדר מיוחד בכבוד גדול, הוא
               לא ידע כי דבר בליעל יצוק בה וישכב וינוח במקום ההוא וינפש מעט מעמל הדרך
               כאשר נפלה תרדמה על כל האנשים, וכולם הוזים שוכבים ונמו שנתם קמה בעלת
               הבית מחדרה ותבא בלאט אל החדר שלו ותתפשהו בבגדו, ויחרד האיש מאוד וינח
               את כל אשר לו אצלה וינס החוצה ערום ויחף על דרך העולה <placeName>ליזענסקה</placeName>  וכבואו
               בקצה העיר ויסר אל אחד הבתים ויחמלו עליו ויתנו לו בגד לכסות מערומיו, וכבואו
               אל הרה״ק הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> קם מפניו מלא קומתו ויאמר: „ברוך הבא יוסף הצדיק"
               ויקרבהו בימין ויהי בין מקשיבי לקחו מתלמידיו המובהקים.
               שמה דברו בו נכבדות כי עודנו הי' פנוי ויתחתן עם בעה״ב נכבד מעיר
               <placeName>פריסטיק</placeName> ואחרי נשואיו תקע שמה אהלו סמוך על שלחן חותנו, והי׳ עובד את ד׳
               בקדושה ובטהרה על התורה ועל העבודה בחסידות ובפרישות, וישב בתענית וסגף את
               גופו מאוד והתגלגל בגלגול שלג ביומא דסתוא, עודם מראים אנשי העיר <placeName>פריסטיק</placeName> את
               מורד ההר היורד אל בית הטבילה שממנו התגלגל בשלג אל בית הטבילה ; אמנם
               לא ארכו לו ימי שלוותו שמה, חותנו בראותו שמתנהג בחסידות ופורש את עצמו
               מעניני עולם הזה ולא ידאג בעד ב״ב להמציא למו טרף וחוק גזר על בתו שתבקש
               ממנו גט פטורין אבל היא השיבה פניו ריקם ולא שמעה לקולו, אז גרש אותם מעל
               פניו והדירום מנכסיו, ויקבע לו רבנו דירה לעצמו והתגלגל תחת שואה המחסור והעוני
               וזוגתו הצדקת התענה באשר התענה הוא וסבלה את הכל בדומיה, ידיה תמכה פלך
               לפרנסת ב״ב, ועובדא הוי כי עברו שלשה ימים ולא השתכרה מאומה גם על ככר
               לחם וישבו בתענית, ותאמר בלבבה : אם כה נשב בדד ודומם ומתנו, אנסה לבא אל
               הנחתום אולי יואל לתת לי בהקפה עוגה אחת ואוליך לבעלי הצדיק היושב בבית
            
               המדרש
            
               א) ידידי הרה״ג חוקר ומקובל נזר החכמים ופאר החסידים מו"ה <persName>אהרן מארקוס</persName> נ"י
               בספרו „החסידות" מביא בנוסחא אחרת, כי רבנו בילדותו ליד הבית המדרש של ר' <persName>דניאל
               יפה</persName> ב<placeName>ברלין</placeName> והרבה לשקוד, על <bibl>הרב אלפס</bibl>, רוחו הכביר השתוקק לשלמות הנפש וכאשר פ"א
               למד הרבה עד שדבקה לשונו לחכו התפלל בלבו בדמעות שיגיה ד' חשכו עד שנפלה עליו
               תרדמה, וראה בחלומו את <persName>הרי״ף</persName> שהראהו את הרבי ר' <persName>אלימלך מ<placeName>ליזענסק</placeName></persName>  שיסע אליו ושם
               יגיע אל מטרתו עכ״ד.
            <pb facs="EmLabina_0028.jpg"/><fw type="page-num">20</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               המדרש בתענית זה יום השלישי, כבואה אל הנחתום והציעה מבוקשה השיב פניה
               ריקם כי עוד לא שלמה לו את החוב מכבר ותלך ממנו בפחי נפש ודמעתה על
               לחיה ויהי כי הפנתה שכמה ותלך, שב וניחם על אשר לא נתן לה העוגה להחיות
               את נפשה, וישיבה ויאמר אלי׳ הנה אם תתן לי חלקך בעוה״ב אתן לך את הלחם,
               לשמע זאת באתה במבוכה ועמדה תפושה במחשבותי', לסוף הבליגה ותאמר לא אתן
               לבעלי שימות ברעב יעבור <choice><corr>עלי</corr><sic>עלה</sic></choice> מה, ותפן אל הנחתום ותאמר תן לי לחם וגם גבינה
               ויהי לך חלקי בעוה"ב, הנחתום נתן לה כמבוקשה ותלך לה אל בית המדרש והניחה
               לפני בעלה על המפה פרוסת לחם עם גבינה, ונשארה עומדת במקומה, הוא נטל ידיו
               וברך ואכל וישאל אותה מדוע את נצבת עוד, — ומנהגה הי' בהביאה אליו לאכול
               הניחה המאכל על המפה ותלך לה מיד — ותשא קולה ותבך ותאמר : אדוני אישי
               אתה ידעת כי כל עמלי ועניי אך לזכות את נפשי לעולם הבא ועתה גם את חלקי
               לעה"ב מכרתי ותספר לו ככל האמור, וינחם אותה ויאמר אל תצטערי כי כרגע קודם
               בואך אחזתני בולמוס ואם לא הבאת לי את הלחם ומתי, וא״כ בעד הלחם הזה קנית
               לך חלק עה"ב מחדש כי כל המקיים נפש אחת בישראל כאלו קיים עולם מלא ובכן
               למה לך העוה״ב משכבר ועל מה תדאגי ;
               פעם אחת והנה ימי הפורים הגיעו, ובכל בתי ישראל אורה וששון ושמחה
               ובביתה אין כל כי אם פת לחם, גם בבית אבי׳ השלחן כדת ערוך בכל מיני מטעמים
               ובניו ובנותיו, אחיה ואחיותיה, כשתילי זתים סביב לשלחנו ומתענגים על כל טוב,
               והיא מר לה ומועדיה נוגות, ואבי׳ הלא הדירה מנכסיו, ולא יכלה עוד לשאת מצוקת
               נפשה וכאב לבה ותבא בלאט לבית אבי' אל חדר המבשלת ולקחה סיר בשר ותלך
               לה, המבשלת לא גערה בה כי ידעה כי בת אדוניה היא, כשבא בעלה מבית המדרש
               ותערוך לפניו שלחן מלא דשן וישאלה מאין לך כ״ז, ותגד לו, ויאנח ויאמר הן כבר
               בא הקץ לצרותינו ולענות נפשנו, ועתה ע״י פעולתך שעשית כזה נגזר עלינו לסבול
               עוד עוני ולחץ שתי שנים ; ב)
               מעשה שהי׳ פ״א בשובו אחר חצות לילה מבית הטבילה <choice><corr>נקפא</corr><sic>נקפה</sic></choice> מקור ושלג
               וארכבותיו דא לדא נקשן בקשה אשתו הצדקת להשיב את נפשו במעט חמין אבל
               לא מצאה גזרת עץ להצית את האור ובעמדה כה במצוקתה נזכרה כי לפני ימים
               אחדים חטבו עצים בחצר בית אבי׳ בכן הלכה שמה ללקט את הקסמין שנפלו שמה
               מתחת ערמת השלג, אצבעותי׳ נקפו מקור ושלג ותתעלף. הוא בראותו כי מתבוששת
               הלך שמה וימצאה מתעלפת וברוב עמל הקיצה והכניסה לביתה, כה עברו עליהם
               ימים של צער וכל זאת לא הפריעהו מעבודתו וכפעם בפעם בקר את רבו הקדוש
               והסתופף בצלו וישב שמה שבועות וירחים.
               פעם אחת בלכתו לקבל פני רבו, ואשתו הלכה ללותו מקיר העיר וחוצה
            
               נאנחה
            
               ב) כ״כ לי נכד רבנו <persName>מוהרמ"מ</persName>, הרה״ג המפורסם מו"ה <persName>שלמה רייזנער</persName> נ"י האבד"ק
              <placeName> פעלשטין</placeName> בעה"מ ס׳ <bibl>אבני משפט</bibl> ממה שמקובל בידו ממקור נאמן. בתוך עוד כ"ד מקורות
               זקינו זצ"ל.
            <pb facs="EmLabina_0029.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">יד</fw>
               נאנחה אנה תעזבני אישי ובביתנו אין אף ככר לחם, ויאנח גם הוא ויאמר הנה נמצא
               באמתחתי ככר אחד ויקח ויחלקהו לשנים ויתן לה החצי ויברכה בברכת פרידה, בדרך
               התנחם מאוד על אנחתו אשר הוציא מפיו בשמעו את <choice><corr>התאוננותה</corr><sic>התאונניתה</sic></choice> מבלי משים כי
               ד' הוא הזן ברחמיו את הכל, וכי עוד לא הגיע למעלת ומדרגת התנא הקדוש בעזוב
               את נות ביתו במצב כזה והלך לרבו ללמוד תורה, ועל שאלת אשתו אנה תעזבני
               מבלי מזון ומחי׳ השיב לה „<q><quote>איכא קורימו באגמא</quote></q>" (עירובין כ״ב) ג).
               שם אצל רבו הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> קיבל תורתו מלא עומסו, והי׳ מתבונן בעינא
               פקיחא על כל דרכיו ומנהגיו וכאשר בעצמו סיפר אח״כ והורה לתלמידיו לאמור : „מי
               שזוכה לדעת שלמה כשרואה את הצדיק ומסתכל גם מכל אבר ואבר יכול ללמוד
               תורה ממש, כאשר הייתי לומד מרבי מכל אבריו תורה ממש, ומי שאינו זוכה לזה
               עכ״פ כשיסתכל בפני רבו צדיק משפיע עליו אור מכל אבר ואבר״ ד).
               וכשהי׳<persName> אצל הרה"ק בעל ספר <name type="work">דגל מחנה אפרים</name></persName> בטרם התגלותו, שאל אותו
               מה ראה אצל רבו הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName>, אמר לו : „ראיתי למורי הקדוש בכל יום בעת
               שהי׳ מתבונן ביראת ד׳ היו עצמותיו רותתין מפחד ד׳ והדר גאונו וכל גידיו ועורקיו
               נעשו כעבותות ופניו משתנות ותחת אוזן האדם יש עורק אשר קבלתי ממורי ז״ל שלא
               יזדעזע משום דבר רק ביום המיתה, וגם העורק הזה ראיתי שהי׳ מזדעזע אצל מורי ז"ל
               בשעת התפלה מרוב פחד ואימת הבורא" וקלסי׳ הרה״ק <persName>בעל <name type="work">הדגל מ״א</name></persName>, ואמר שהחסיד
               הפולני מסתכל <choice><corr>היטב</corr><sic>הטב</sic></choice> ;
               במשך השנים שהתגורר אצל רבו ב<placeName>ליזענסק</placeName>  הי׳ רבנו בעל תפלת שחרית בר״ה
               ופ״א בר״ה כאשר הגיע העת לעבור לפני התיבה החביא א״ע ולא הלך להתפלל,
               וחפשוהו ומצאוהו נחבא אל הכלים ואחרי רבוי הפצרות עבר לפני התבה, ואמר אח״כ
               שמפאת זה לא רצה הפעם להיות ש״ץ כי הש״צ דר״ה ויו״כ צריך להזהר שמיום ט״ו
               באב ואילך לא יעבור עליו יום אחד בלא לימוד שיעור גמרא, והוא מחמת טירדת
               הדרך הי' לו אונס שלא הי' יכול ללמוד שיעור גמרא ביום אחד ע״כ לא רצה לעבור
               לפני התיבה ;
            
               פעם
            
               ג) בהגהות הגאון <persName>מוהרי"ש נאטינזאהן</persName> אבד"ק<placeName> לבוב</placeName> זצ"ל על <bibl>העין יעקב</bibl> במס' עירובין
               באגדה הלזו כתב וז״ל: בעל <bibl>נשמת חיים</bibl> כ׳ בשם חכם נוצרי שהי' מתרעם על זה המאמר
               שנראה כמו אכזריות על אשתו ועל בניו, ושמעתי בשם הגאון מו״ה <persName>חיים</persName> זצ"ל אבד"ק <placeName>וולאזין</placeName>
               שאמר דכונת הש״ס היא כדאמרו בקידושין פ"ב <quote>מעולם לא ראיתי שועל חנוני וארי סבל כו'
               והלא הם לא נבראו אלא לשמשני כו' אלא הרעותי את מעשי וקפחתי את פרנסתי</quote>, א״כ ראינו
               כי מוכן לכל בע״ח פרנסתו ורק האדם בשביל שמקלקל את מעשיו חטאיו מנעו הטוב וא״כ
               אם האדם הי' בוטח בהשי"ת הי' מוכן לו פרנסתו בכבוד <quote>וזהו מי קא שלמו קורימא </quote>באגמא
               המוכנים לפרנסת כל בע״ח וה"ה לאדם הבטוח בד׳ ודפח"ח כו' כו' ע"ש אבל כ"ז להמתיק
               הענין לחכמי האומות, אבל אנחנו אין אנו צריכין לכ"ז ומי שרואה מעשה צדיקים כמו
               רבנו <persName>מוהררמ"מ</persName> שמסרו נפשם לעבוד את ד' בכל לבבם ונפשם מבין דברי רז"ל בפשיטות כי
               השלמים ההם לרוב אהבתם ותשוקתם לעבודת הבו״ית לא מצאו דבר בעולם שיהי׳ כדאי לבטל
               בשבילו עול מלכות שמים אף רגע א׳ והבן.
               ד) הרה״ק מו״ה <persName>משה <placeName>מסאמבור</placeName></persName>  זצ"ל בשמו.
            <pb facs="EmLabina_0030.jpg"/><fw type="page-num">28</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               פעם אחת בהיותו מסתופף בצל כ״ק רבו הקדוש הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצ"ל וטרם
               נודע לאיש מופת ובעל רוח הקודש, והי׳ כאחד מן החסידים היושבים לפני רבם
               קרה הדבר, ביום השבת בסעודה השני' בשבתו יחד עם כל המסובין לפני רבם
               כאשר העמיד המשמש את קערת מרק לפני רבם, לקח הרה״ק <persName>הרר״א</persName> את הקערה
               והפכה על פיה ונשפכה המרק, ויצעק רבנו <persName>מהררמ״מ</persName> מתוך בהלה ופחד אהה ! אדוני
               מו״ר הלא יקחו אותנו כלנו למאסר ועתה הניחה מזה — המסובין כשמעם את
               הדברים כמעט שהתפרצה שחוק מתוך פיהם אפס מיראת רבם עצרו כח מלמלאות
               פיהם שחוק — מורו ורבו הקדוש השיב לו ע״ז, הרגע בני שלום לנו אל תירא הלא
               אנחנו פה היום כלנו. כל המסובין השתוממו לשמע תשובת רבם, אח״כ סיפר רבם
               בעצמו מה שעבר ביניהם : אחד משרי הממשלה מזימות יעץ להרע לכל היהודים
               שבמדינה, וכבר נסה פעמים רבות לכתוב שטנה בספר ולהביאו לפני המלך כי יתן
               עליו טבעת המלך ולא עלתה בידו, כי בכל עת קרה איזה מקרה שבסיבתה לא הי׳
               ראוי הספר להעלותו על שלחן המלך, והיום גמר כתיבתו וכל עילה והשחתה לא
               נמצא בו למונעו מלהביאו על המלך, ובחפצו לקחת חבית — החול לפזר עליו
               ליבש את הדיו, הפכתי הקערה עם המרק לפועל דמיון שיעשה גם הוא כן על
               הכתב — ואז טעה ותחת חבית — החול לקח את חבית — הדיו והפכה על הכתב,
               האברך הזה ראה את כל הנעשה והוא הי׳ כ״כ מופשט מגשמיות עד שלא ידע
               שהנני פה וקא סבר כי בידי ממש הפכתי חבית — הדיו על הספר צעק מרוב פחד
               ומורא כי יקחו אותנו למאסר, אז ראו כלם כי זה האברך צופה ברוח הקודש
               במקומות אשר עין לא ראתה ;
               רבו הקדוש הרבי ר' <persName>אלימלך</persName> זי"ע ועכ"י קודם הסתלקותו (בשנת תקמ״ו כ״א
               אדר) סמך ידיו על תלמידיו והאציל מהודו עליהם ונתן להרה״ק רבי <persName>יעקב יצחק</persName> את
               מאור עיניו, ולהרה״ק רבי <persName>ישראל מ<placeName>קאזניץ</placeName></persName> כחו שבלב, ולהרה״ק רבי <persName>מענדלי מ<placeName>פריסטיק</placeName></persName>
               הנשמה שבמוחו. ולהרה״ק ר׳ <persName>אברהם יהושע העשל מ<placeName>אפטא</placeName></persName> את כחו שבפיו, ואחר
               פטירתו, הארץ האירה מכבודם.
            
</p></div><div><pb facs="EmLabina_0030.jpg"/><head>פרק ב.</head><head>
               אך פרי לצדיק.
</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>              כה עברו עליו ימים רבים של צער, ובהמשך הזמן בראות חותנו כי ללא יועיל
               כל השתדלותו להעבירו מעל דעתו, וכי אם יקשיח עוד את לבבו ולא ירחם על בתו
               וילדי׳ ויעזבום לנפשם הלא יגוועו ברעב, נכמרו רחומיו עליהם והתיר את נדרו והשיב
               אותם אל נוהו ויכלכל אותם כמאז על שלחנו, אחרי פטירת רבו הקדוש זצ"ל וכבר
               הגיע זמנו של רבנו <persName>הררמ״מ</persName> להיות רועה אבן ישראל ומורה דרכי היראה ועבודה, אז
               עלת העלות, וסבת כל הסבות, הסב את הגלגל להעלות שמשו ולהזריח אורו על
               אופק ארצנו, ויהי כשבתו סמוך על שלחן חותנו חדל מאכילת בשר מטעם כי השו״ב
            
               דמתא
            <pb facs="EmLabina_0031.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">טו</fw>
               דמתא לדעתו נפסל מעבודתו ואסור לאכול משחיטתו, ובכל יום ויום הי' מתווכח עם
               חותנו על אודות הדבר הזה והי׳ מזהירו כי יחדל לאכול בשר זביחת אותו השו"ב,
               חותנו סיפר הדברים בפני קהל ועדה והי׳ לצחוק בעיניהם כי לא שמעו כלל שום
               לעז ושמץ דופי על השו״ב והרי הוא בחזקתו.
               עברו שבועות אחדים והנה באחד הימים גלה רבנו את אוזן חותנו כי גמר
               בלבו לעסוק בטיב משא ומתן לכן כאשר יסע למחר ליום השוק שבעיר ז'... יסע גם
               הוא עמו להתחנך בעבודה ולהתרגל בדרכי המסחר, חותנו שמח מאוד והחליק אליו
               בעיניו, כן דברת ; יפה דברת, הלא טוב תורה עם דרך ארץ ! וישכימו בבקר ויסעו
               עם עוד הרבה אנשים סוחרים בקרון אחד, עם הנץ החמה הגיעו אל כפר הסמוך
               ונראה להעיר ז׳ שם חנו מדי שבוע בשבוע במסעם על יום השוק והתפללו וסעדו
               לבם ואח"כ נסעו העירה, היום הזה בהיותם מתפללים שם ראו את פני הבעה"ב והנה
               הוא סר וזעף מאוד וישאלוהו מה היום מיומים ? ויספר להם כי בתו הנה היא כורעת
               ללדת והיא מקשה לילד וזה יותר מיום תמים היא מתהפכת בצירי׳ וחבלי׳ וכבר היו
               אצלה רופאי העיר ורפו ידיהם מעשות תשועה. כשמעם כזאת ויאמרו כל האנשים
               אל חותן רבנו הנה חתנך איש צדיק יתפלל נא בעדה, וידחוף אותם בשתי ידים,
               בעל הבית בשמעו שם „צדיק" לא עזב עוד אותו ויפול לפניו ויתחנן לו אנא אדוני
               חוס ורחם עלי ועל בתי המסוכנה שלא תקטף באביב ימי חלדה, רבנו נעתר לבקשתו
               ויאמר לו : עתה שמע בקולי לכל אשר אצוך לך אל חדר היולדת והגד לה כי תחי'
               ולא תמות אך בתנאי אם תגלה ממי הרתה, וילך אבי' אל חדרה וישאלה כדברים
               האלה — היא, מבעלי אנכי הרה, אבי׳ שב אל רבנו בתשובתה, ויאמר לו רבנו חכה
               פה מעט ושוב שנית לשאול את פי׳, והעד בה כי לא תכחש אז קרובה ישועתה
               לבא, ואם תכחש אז הלא תראה כי אכן סר מר המות, אבי' במר נפשו הוחיל
               מעט וילך לחדרה בדברים האלה, ורבנו העמיד שני עדים אחורי הדלת לשמוע
               תשובתה, ואחרי התראת אבי׳ <choice><corr>התוודתה</corr><sic>התוודה</sic></choice> כי מהשו״ב מ<placeName>פריסטיק</placeName> הרתה בהיותו שם ואנס
               אותה, אחרי הודאתה יצא הוולד והסכנה עברה, כשמעם את כ״ז פג לבבם ויראו כי
               אכן לא יאונה לצדיק כל און להתגאל במרק פגולים מבשר שחיטת השו״ב האסורה,
               רבנו לא נסע הלאה ליום השוק באמרו כי מה שהי׳ צריך לתקן כבר תיקן ושב
               לעירו לעבודתו הקדושה, האנשים וגם חותנו בשובם לביתם פרסמו את אשר שמעו
               וראו והשו״ב הוסר ממשמרתו והרה״ק רבנו נתפרסם לאיש מופת בעל רוח הקודש
               נורא על כל סביביו ואז החלו לבא לפניו איש איש עם נגעי לבבו כי ישא בעדם
               רינה ותפלה, וכל מרי נפש וקשה יומם נהרו אליו והתפלל בעדם ויעזרם ד׳ ויפלטם ;
               ...„והי׳ כל מבקש ד׳ אשר נפשו איותה באמת ובתמים לעבוד עבודת הקודש
               לפחוד אל ד׳ ואל טובו לדעת המעשה אשר יטיב בעיניו ובא לחצרות קדשו כי
               לחמו ניתן מימיו נאמנים לכל עובר ושב ; גם אני לחמתי בלחמו הייתי סמוך על
               שלחנו הטהור אתו עמו חמשה שבועות רצופים מפ׳ מצורע עד אחר פ׳ אמור, וקודם
               פורים הייתי אצלו שני שבועות פ׳ ויקהל ופקודי והי׳ לי כל צרכי כיד המלך וסעודת
               צהרים סעדתי עמו על שלחנו ובערב <choice><corr>נתארחתי</corr><sic>נתאחרתי</sic></choice> אצל חתנו של רבנו הרה״ג <persName>האבד״ק
            
               <placeName>זילקובקא</placeName></persName>
            <pb facs="EmLabina_0032.jpg"/><fw type="page-num">30</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               זילקובקא וזולת זה יש חדר מיוחד שאוכלין שם כל דכפין יהי' מי שיהי׳ בלי
               שאלה כלל, ובמשך זמן היותי אצלו היו שם כמה רבנים וגדולי ארץ קצתם אני
               מכיר הרב הישיש הגאון <persName>אבד״ק <placeName>האלשיטץ</placeName></persName>, ו<persName>הגאבד״ק <placeName>לאנצוט</placeName></persName> והרה״ג <persName>אבד״ק<placeName> דוקלא</placeName></persName>
               והגאון <persName>אבד"ק<placeName> זבארוב</placeName></persName> ו<persName>הרב המורה דק׳<placeName> הומנא</placeName></persName> עם הנגיד ר׳ <persName>משה הומנער</persName>, והרב
               האלקי הג׳ מ"ה <persName>קלמיש לנצוטער</persName> זולת האלו כו״כ נגידים ספונים וחשובים שכלם באים
               מארץ מרחק לשם ד׳ כלם אנשים גבורי כח עושי דברו עומדים לפניו באימה וביראה
               יושבים שלא מסומכים אף בלילות של פסח לא ערב אחד לנפשו לאכול ולשתות
               בהסיבה וכלם בעלי תורה הרבה ויראת שמים על פניהם תדיר, ומבלעדי אלה יושבים
               לפניו תמיד לומדים מופלגים בתורה מנשרים קלו ומאריות גברו שכל אחד יוכל להגן
               בזכותו על בני דורו ורבנו נותן להם די סיפוקם והם עוסקים תמיד בעבודת הקודש
               לשמה ומלאים ענוה ושפלות רוח אוהבים זא״ז ומכבדים זא״ז ומקרבים את כל אשר
               יחפוץ קרבת אלקים אף לפחות שבקטנים כמוני שהייתי כחגב לפניהם וכלם עומדים
               מרעיד כשפותח פיו בדברי תורה הכל נעשים כחרשים ומעידין פה אחד שהם דברים
               שלא שמעתן אוזן מעולם נעלמים ונסתרים וכל אחד ואחד מבין ומשיג כפי מדרגתו
               ושכלו כפי אשר הכין לו..."
               „והמכחיש המפורסמות הוא מוכחש מפי הכל כי כבר נתקבל רבנו הגדול לקדוש
               ד׳ מכובד בפי כל הצדיקים והגדולים ורבבות מישראל, והחולק עליו כחולק על
               השכינה, והמהרהר אחריו כמהרהר אחר השכינה ובעינינו ראינו כשהי׳ כבודו בארמנותיו
               ובעת ההוא הי' הגאון האלקי מ"ה <persName>מנחם מענדל</persName> זצ"ל האבד״ק<placeName> לינסקא</placeName> עודנו בחיים
               חיותו וגדול ממנו בשנים הרבה ואעפ״כ הרכין לו ראשו עד שברכו ועמד לפניו
               באימה ופחד יותר ממני לפי שהכיר מעלתו הרמה והנשאה יותר, וגם בעת שקם בנו
               תחתיו ה"ה הרה״ג הצדיק <persName>אבד״ק <placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> כו׳ עומד עליו לשרתו כאחד מן
               התלמידים..." כל הדברים האמורים מספר לנו תלמידו הרב הגאון החסיד מו"ה <persName>יחזקאל
               פאנעט</persName> זללה"ה (רב על כל מדינת <placeName>זיבענבירגען</placeName>) במכתבו הארוך שבספרו שו״ת <bibl>מראה
               יחזקאל</bibl> (סי' ק"ד) ומכותלי מכתבו נכיר את כבוד רבנו זצ״ל בקרב ישראל אז בשנת
               תקס״ג שעדיין לא עברו כ״א י״ז שנים מפטירת רבו הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצללה"ה.
            
               אמנם גם מחוץ למחנה ישראל כבר אז הי׳ גדול שמו בגוים, וראו כל עמי
               הארץ כי שם ד׳ נקרא עליו כאשר יספר הרה״ג הפילוסוף החסיד יחיד בדורנו מו״ה
               <persName>אהרן מארקוס</persName> נ"י בספרו ה„חסידות״ ה) וזה לשונו : (כפי העתקתנו) „באיזה תואר
               המעלה עמד — הררמ״מ — בעיני העמים מבני דורו הי' לי בשנת תרמ״ג ההזדמנות
               <choice><corr>להוכיח</corr><sic>להוכח</sic></choice> זאת, בהיותי ב<placeName>רומנוב</placeName>  קודם ראש השנה בעת אשר האציל הזקן בן שמונים
               <persName>דאראווסקי</persName> — סופר פולני נשוא פנים הלוחם מלחמת החופש בשנת תקצ״א — בא
            
               בלוית
            
               ה) „<bibl>דער חסידיזמוס</bibl>״ (צד קס״א) בכתב ושפה גרמנית, ספר יקר הערך השקפה על
               החסידות מן <persName>הבעש״ט</persName> זצ"ל עד הדור שלפנינו, ואפריון אמטי להח״הש מו"ה <persName>שלמה מארקוס</persName>
               נ"י בהמ"ח, <choice><corr>שהואיל</corr><sic>שהואל</sic></choice> בטובו לשלחו לי לצורך עבודתי בתולדות רבנו <persName>מוהרמ"מ</persName> זי"ע.
            <pb facs="EmLabina_0033.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">טז</fw>
               בלוית בנו האדריכל הלבובי, לבקר את ה„ציון" של הרב רבנו <persName>מנחם מענדל</persName> זצ״ל.
               כל האצילים מהסביבה באו להראות לו אותות הכבוד, הוא סיפר לנשיא העדה
               הגביר ר׳ <persName>ליבלי חיעל</persName> סבת בואו : „בשנה השמינית לחייו נחלה במחלה אנושה. אמו
               הביאה למענו מרחוק את הרופאים היותר מפורסמים, והיתה עסוקה אך להציל את
               בנה יחידה ממות, שכנתה בעלת האחוזה זקנתו של האביר <persName>פרש פאן גניעוואש</persName> מצאה
               אותה במבוכתה חובקת ידי׳ ומיללת, דברה על לבה וניחמה אותה כי בהעיר <placeName>פריסטיק</placeName>
               יושב בקרבה רבי מפליא פלאות והוא יוכל לעזור ולהושיע לה. הדבר הי׳ באחד
               מלילי החורף וירתמו מיד את הסוסים להמרכבה, מ<placeName>נאוויסעליץ</placeName> עד <placeName>פריסטיק</placeName> שמונה
               פרסאות, ותבא בשעה חמישית אחר חצות לילה לבית הרבי בעת שהיו אופים אז
               לחם עבור עניי העיר, המשרת שהודיע ביאתה להרבי קיבל מענה כי בשעה התשיעית
               אחר התפלה יתן אותה לבא לפניו, הרבי אשר הטיב לדבר בשפה פולנית שאל
               אותה — אחרי הציעה לפניו בקשתה — האם תאמין שהנני מכשף כי באת אלי ?
               „לא ! אבל אך בשביל היותו איש אשר ע״י מעשיו ואורחות חייו הנהו קרוב אל
               אלקים יותר מזולתו ותפלתו נשמעת״ — אם כן אתפלל עבור הילד, היא יצאה מן
               החדר, הדלת היתה סדוקה מעט ויכלה להסתכל בפנים וראתה איך הרבי עמד בזוית
               והתפלל עד שאגלי זעה כסו פניו משך של שלש שעות רצופות, אחר זה צוה
               לקרותה החדרה, השעון שתלה למעלה ממטתו הכה השעה השתים עשרה ויאמר לה :
               „עתה עם ההכאה הי״ב הוטב להילד, כאשר יתרפא לגמרי תבוא אלי עמו למען
               אברכהו". קבלה ברכת פרדה ונסעה לביתה, כבואה לביתה שאלה את סריסה אם
               נשתנה מצב הילד ? והוא ענה לא נשתנה דבר אך בזה אשר הילד ששכב עד הנה
               בלי תנועת חיים וכאשר הכה השעון שתים עשרה ניער וביקש לתת לו מעט מים
               לשתות, עברו שבועות אחדים — הוסיף <persName>דאראווסקי</persName> לספר — הייתי בריא וקבלתי
               את ברכת הרבי וצוני שאהיה טוב ליהודים, אני שמרתי את פקודתו, ורצוני בימי
               זקנותי לבקר את קברו״.
               „ולפי ששמעתי (מוסיף <persName>הר"א מארקוס</persName> לספר) כי הוא בכה שמה בחום נפש
               ופתקא כתובה פולנית הניח על קברו השתדלתי להמציא לי הפתקא, והראיתי אותה
               להפרופסר <persName>ביגעלאייזין</persName> ב<placeName>לבוב</placeName> והוא קיים את כתב ידו וזה תכנו לפי העתקתנו : „בקשו
               נפשות את הנביאים <persName>אברהם</persName> <persName>יצחק</persName> ו<persName>יעקב</persName> בעד הנפש של המנוח <persName>מענדל טארים</persName>, וגם
               אתה <persName>מענדל</persName> אם כבר הנך לפני ד׳ בקש נא רחמים בעד העמים אשר בחשוכא שרוים
               עם ישראל, ועם הפולאנים, בקש בעדי, בעד בניי ונכדיי, <persName>מיעציסלאב דאראווסקי בן
               וויקטאריא</persName>" ע״כ.
               ולאשר כי מבואר בדברים רבה (פרשה ג׳ פ׳ עקב) <quote>ברוך תהיה מכל העמים
               אמר ר׳ חייא בר אבא אין שבחה של מטרונה בשעה שמתקלסת מקרובותי' אלא
               בשעה שמתקלסת מן הרחוקים</quote>, ע״כ העתקתי הדברים האמורים להרבות בשבחו של
               רבנו הצדיק ויתקדש שם שמים על ידו.
            <fw type="page-num">32</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               </p></div><div><pb facs="EmLabina_0034.jpg"/><head>פרק ג.</head><head>
               צדיק מה פעל.
</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               בשנת תקנ"ה — תקנ"ו העתיק אהלו מ<placeName>פריסטיק</placeName> לק׳ <placeName>רומנוב</placeName> , אמנם מסבה לא
               נודעת לא אתדר לי' שמה וחזר וקבע דירתו במקום אשר הי׳ שם אהלו בתחלה בק׳
               <placeName>פריסטיק</placeName>, ואז בא הרב הקדוש מו"ה <persName>יצחק מ<placeName>ראדאוויל</placeName></persName> זצ״ל וקבע דירתו ב<placeName>רומאנוב</placeName>
               אפס מפני המחלוקת שנתעוררה עליו שמה מאנשי העיר נאלץ לעזוב את העיר,
               ובשנת תקס״ז—ס״ח שב רבנו <persName>מוהררמ״מ מ<placeName>פריסטיק</placeName></persName> ל<placeName>רומאנוב</placeName> עם כל בניו וביתו
               להשתקע שם ו) ואחז את רסן העדה בידו לנהלם בדרכי התורה והיראה, נורא הי׳
               על כל סביביו, ואימתו היתה מוטלת על אנשי העיר ומפניו רגזו וחלו כלם.
               ותהי ראשית עבודתו שמה לעצור בעד התלבושת הפרוצה ע״פ האפנה של
               אומות העולם, שכנראה החלה המספחת הזאת להתפשט עוד אז בגלילות הללו, והרבה
               לעבוד בזה לעשות סייגים וגדרים לכלות את הקוצים הללו מכרם ישראל. א) מפאת
               האיסור <quote>דבחקותיהם לא תלכו</quote> ב) שלא להמשיך את עיני העם שהננו יושבים בקרבו
               עלינו, לבל יביטו בעיני קנאה ומשטמה על בני ישראל, ובנות ישראל שבעיר <placeName>רומאנוב</placeName>
               לא היו יוצאות בתכשיטין ובלבושי רקמה לרה"ר, פעם אחת השיא גביר אחד משם
               את בנו לעיר גדולה, ואחרי הנשואין לקח את הזוג לביתו, כלתו שהיתה מעיר גדולה
               יצאה בלבושי מכלול ויחר מאוד הדבר הזה בעיני חסידי רבנו על כי היא פורצת את
               גדר רבם הקדוש ויצוו את <unclear>ויירים</unclear> לקרוא אחרי׳ מלא, חותנה הגביר בשומעו את
               אשר קרה לכלתו מיהר אל בית רבינו והחל לדבר קשות : היתכן כזאת לאסור דבר
               אשר ע״פ תורה מצינו עוד ש<quote>עזרא תיקן שיהיו רוכלין מחזירין בעיירות כדי שיהיו
               בנות ישראל מתקשטות</quote>, ויענהו רבנו : שוגה הנך בדמיונך כי ח״ו גוזר אני שתהיינה
               בנות ישראל <choice><corr>מתנוולות</corr><sic>מתנוולת</sic></choice>, אדרבה תהיינה מתקשטות כתיקון עזרא אבל אך בביתם
               ובהיכלם, <quote>כל כבודה בת מלך פנימה</quote>, אז — <quote>ממשבצות זהב לבושה</quote> אבל בשוקים
               וברחובות למה תתראו ? ויפן הגביר וילך לו בכובד ראש. ז)
            
               ותלמידו
            
               ו) הדברים הללו מקובלים בפי זקני העיר <placeName>רומנוב</placeName> , ומקוימים משני כתובים המכחישים
               זה את זה, בס׳ אמרי שפר נדפס מכתב מהרה״ק ר' <persName>משה סופר</persName> בע"ס <bibl>אור פני משה</bibl> ביום
               ג' פ' לך תקנ"ו וז"ל: „הן היום איתרחיש נוסע והנני שולח שני זוגי תפילין להרבני ר'
               <persName>ארי' זאב</persName> כו׳ ויעשה הרבני <persName>רא"ז</persName> הנ"ל למעני לילך לבית כבוד אדמו״ר בוצ"ק חו״פ משכן
               השכינה מורנו ורבנו מ׳ <persName>מנחם מענדל</persName> נ"י <unclear>לכלא</unclear> וידרוש שלומו בשמי וכך אני אומר יהא ביאתו
               לשלום ולחיים טובים ולברכה והצלחה לו ולכל ב"ב ולכל הנלוים אליו ולכל המסכימים אתו
               בעבודת הבוית"ש <quote>ובימיו יושע יהודא וישראל ישכון לבטח</quote> אמן כ"ד עבד לעבדי די הק' <persName>משה
               הלוי בן אסתר מ<placeName>פשעווארסק</placeName></persName>..." — מזה נראה שבראשית שנת תקנ"ו כבר הי' רבנו ב<placeName>רומנוב</placeName> ,
               ואולם במכתב שבשו״ת <bibl>מראה יחזקאל</bibl> סי׳ ק"ד שנכתב בשנת תקס״ה מזכיר את היותו בצל
               רבנו ב<placeName>פריסטיק</placeName> באותה שנה. אמנם לפי המסורה המקובלה הנ"ל צדקו יחדיו כאמור למעלה.
               הסיבה אשר הניעה את לבב רבנו לקבוע דירתו ב<placeName>רומאנוב</placeName> כ׳ אאמו״ר ז"ל בס׳ <bibl>מבשר
               טוב</bibl> פ"ג „דין גרמא כי ראה את שני משכנות הרועים הרה״ק רבי ר' <persName>שכנא</persName> והרבי ר' <persName>בונם</persName>
               שמנ״כ ב<placeName>רומאנוב</placeName> לזאת אוה למושב לו במקום מנוחתם" ע"ש.
               ז) וכדברי רבנו מבואר במדרש תנחומא פ׳ וישלח <quote>ותצא דינה ילמדנו רבינו מהו שתצא</quote>
            <pb facs="EmLabina_0035.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">יז</fw>
               ותלמידו הגאון הקדוש <persName>מוהררצ״א</persName> זצ״ל מ<placeName>דינוב</placeName> יזהיר מזה בהוספותיו לספר
               סור מרע אות פ״ו וז״ל: „ודכירנא בימי בחרותי כמה התלבט כבוד אדמו״ר הרב הקדוש
               <persName>מוהררמ״מ</persName> זצוק"ל על עניני המלבושים וכמעט שמסר נפשו על הדבר ולא עלתה בידו
               בעוה"ר לתקן רק בגלילות הסמוכות לקרבתו..."
               ובאחרית ימיו של רבנו איזן ותיקן תקנות גדולות בענין זה וביקש מאנשי
               קהלתו שיקבלו עליהם לשמרם ולקיימם והתקנות הללו הוחקו למשמרת בפנקס הישן
               של החבורה „בקור חולים" דק׳ <placeName>רומאנוב</placeName> ונעתקו למעני מהפנקס אות באות, כאשר
               ראיתי בעצמי את הפנקס, והנני נותן אותם לפניכם היום בזה בלשונם בלי שום שנוי
               כלל, וז״ל:
               „ביום כ״ז ניסן תקע"ה לפ"ק צוה אדמו״ר את <persName>הרב הקדוש דק׳ <placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> שיעשה
               אספה, והנה בהתאסף האלופים הראשים ובד״צ ויחידי סגולה דפה״ק אמר הרב הקדוש
               הנה אדמו״ר צוה להזהיר אתכם שתקבלו עליכם תקנותיו הנרשמים למטה ויהי׳ לו
               למשיבת נפש, וענו כלם בפה אחד נשמע ונעשה.
               ואלה הם התקנות:
               א) שלא ילכו הנשים בשטערין טיכלעך ובגרונד וגם שלא ילבשו שום בגד
               ואפילו מנעלים ממאדע חדשה כמו שהולכים בשאר מקומות, וגם בצעיפים ילכו כמו
               שהלכו אמותיהם ושלא ילכו על הראש בטיכל אדום ובמנעלים שקורין סאנדלקעס.
               ב) הבתולות לא ילכו עם פיאות הראש וגם עם קריינדליך ולא דייטשע
               כתונתים.
               ג) לא ישבו נשים ובתולות על השוק בשבתות ויו״ט ולא ילכו לטייל חוץ
               לעיר ומכש״כ עם אנשים.
               ד) נשים לא ילכו ולא יסעו בלא שומר והנשים ההולכים לחלוב הפרות בלא
               שומר יאסרו החלב.
               ה) החייט אשר יתפור איזה בגד עם מאדע חדשה יקנסו אותו בפעם ראשון,
               ופעם שנית יעבירו אותו כמבואר בפנקס דחבורא חייטים.
               ו) יהיו ממונים על מדות ומשקלות שיהי׳ כד״ת. ח)
            
               ישגיחו
            
               אשה בעיר של זהב בשבת כו' רבנן אמרי אף בחול אסור לצאת בהן לרה״ר מפני שהעם
               מסתכלין בה ופגם היא לאשה, שלא נתנו תכשיטין אלא שתהא אשה מתקשטת בהן בתוך ביתה כו' ע"ש.
               ח) כן הי' רבנו נוהג לשלוח משגיחים בכל ערב ראש חודש אל כל <choice><corr>החנויות</corr><sic>החניות</sic></choice> להשגיח
               על המדות והמשקלות, שיהיו כד״ת, הוי עובדא כי פ"א שלח את משרתו הרה״ק <persName>מוהררצ"ה
               הכהן</persName> עם עוד אחד להשגיח על המדות ועל המשקלות ומצאו בחנותו של עשיר אחד צורבא
               מדרבנן מדה פסולה ויוכיחהו ע״ז, ויען להם כי אין מודדין בה, ויאמר לו <persName>הרצ"ה</persName> הכהן הלא
               הדין מפורש <quote>שאפי׳ עשאוה לעביט של מ"ר אין משהין אותה בביתו</quote> ולקחה תחת כפות רגליו
               וירמסה, העשיר ענה לו בעזות הגם שאול בנביאים ? וגם <persName>רצ"ה</persName> יודע לפסוק דיני תורה ?
               וילכו להם. כאשר שבו לרבנו <persName>מוהררמ"מ</persName> שאל את <persName>הררצ"ה</persName> אדות המשקלות אם מצאום מתוקנים
               כד״ת ויאמר לו כן כי הכל כהוגן. הוא בצדקתו לא רצה לספר מפלוני העשיר שהעליבו כדי
               שלא יענש על ידו מהקפדת רבו, אמנם כאשר שאל רבנו אח״כ את השני איך מצאו את המשקלות
               סיפר לו את כל המאורע, מיד שלח רבנו את המשמש לאקושי בי כנישתא כי הוא יאמר
            
               3 דרשה
            <pb facs="EmLabina_0036.jpg"/><fw type="page-num">34</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               ז) ישגיחו שלא יעבור יום בלא תפלה בבהכ״נ.
               ח) וגם ישגיחו שלא יהי׳ חלול שבת בעיר ובפרט להשגיח על השעָנקירס
               שיחזיקו ערלים בשבת ויו״ט.
               ט) להשגיח על עניים ואביונים לומדי תורה, וגם להחזיק תלמוד תורה עבור
               בני עניים.
               י) להזהיר החייטים כשתופרים ארבע כנפות שיגיע הא״כ עד הברכים.
               יא) לא ילכו הזכרים עם  קאלנעָרעס רק עם קרייז כבשנים קדמוניות, וגם לא
               בבגד עם מאדע חדשה.
               יב) החבורא קדישא יעשו תמיד קלפי בין כסא לעשור ויעשו תיכף גבאים
               בלי איחור ועכוב.
               יג) שלא ילכו בערכאותיהם שמחמת זה מתגבר רשעת הגוים ונותנים כח בקליפה.
               ומי שיקיים השלש עשרה מדות הנ״ל יתברך בכל הברכות המבוארים בתורה,
               ונזכה לביאת הגואל במהרה. ט)
               מלבד התקנות הללו הי' נוהג בעירו כמה דברים לשמירת גדרי התורה שלא
               יפרץ בם העם, והזקנים מספרים, כי בימיו לא נגנו בכלי זמר על החתונות, וכל
               גזרותיו ותקנותיו קיימו אנשי עירו כי נפל פחדו עליהם ומפניו חלו וחרדו מאד.
               מעשה ובאו פקידי הממשלה ל<placeName>רומאנוב</placeName> לבחור שמה בית אוצר ומסכנות
               להפקיד בם אוכל בעד אנשי הצבא, ואחרי החיפוש והיגיעה לא מצאו מקום מוכשר
               לזה רק את בית הכנסת, וגמרו ביניהם לעשות הביהכ״נ לאוסם, ויבואו הבע״ב וראשי
               הקהלה אל רבנו בבהלה ויספרו לו מן המאורע וכי כל עצה ותושי׳ נדחה מהם שלא
               יבצעו את אשר יזמו לעשות, אך — נענה אחד מהם — עוד שביב אחד של
               תקוה יאר לפניהם, להיות כי רעפי הגג שבורים והגשמים מזלפין לתוך הביהכ״נ לכן
               יש תקוה כי הגשם והדלף יטרדם מן הבית ויאלצו להוציא משם כליהם, כשמוע
               רבנו הדברים האלה אמר : אם כן איפוא עלינו להצדיק את הדין שנגזר על הבית
               הקדוש הזה להעשות בית האוצר, אם כל כך נוהגים בו קלות ראש ובעצלתים ימך
               המקרה, עשו זאת אפוא ועוד היום החלו במלאכת בדקי הבית לתקן הכל כראוי,
               הוא דבר ומי לא יקיים, ועוד באותו היום תקנו את הגג ויחזקו את בדקי הבית, ומאז
               תקנו את הכל לא הוסיפו עוד הפקידים לבא אדות האוצר ואח״כ נודע כי בחרו להם
               בתי מסכנות בעיר<placeName> דוקלא</placeName>.
            
               על
            
               דרשה בביהכ״נ וצוהו כי על דלתות של פלוני בעל החנות לא יכה בפטיש, ויקהלו כל הקהל
               לבהכ״נ ודרש להם בעניני משקלות ומדות, פלוני בעל החנות נתבהל מאוד בשמעו כי בשלו כל
               הסער הזה, ויבא לבהכ"נ ושלף מסאני׳ לקבל נזיפה ויבקש סליחת רבינו על עונו ויאמר לו
               רבנו כי ימחול לו אם יתן קנס חמישים אדומים, והוסיף לאמר : „אתה אמרת כי ר׳ <persName>צבי
               הירש</persName> שלי אינו יכול ללמוד מי יודע אם הריש מתיבתא שלך במרום יוכל ללמוד כמוהו".
               ו<persName>הררצ"ה הכהן</persName> טרם בא בעל החנות לקבל נזיפה היו שפתותיו מרחשין ושאלוהי על מה ?
               ויאמר כי יתפלל עליו שלא יענש על ידו טרם יבא לפייס את אדומו״ר הרה״ק.
               ט) העתקתי אות באות מהפנקס של בק"ח דפה"ק <placeName>רומאנוב</placeName> היום יום ה׳ דסליחות
               לעשי"ת תרס״ט לפ"ק. <persName>יואל משה מרגליות</persName>
            <pb facs="EmLabina_0037.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">יח</fw>
               על כל עניני הנהגת העדה והחבורות של חסד היו עיניו פקוחות כי יתנהגו
               בצדק ובמישור, פעם אחת העוו הגבאים דח״ק שבשביל טענת דמים שתבעו מאת
               היורשים ולא רצו ליתן להם כמבוקשם הלינו את המת, וכשנודע הדבר לרבינו קללם
               שלא יבואו לקברות ישראל עד אחר שלשה ימים, ושלא יקברו בקברות אבותם
               ב<placeName>רומאנוב</placeName>, וכן הי' ואחד מן הגבאים לעת זקנתו נסע לבלות שארית ימיו אצל חתנו
               ובתו בגבול<placeName> ארץ הגר</placeName> וצוה לפני מותו להובילו לקברות אבותיו ל<placeName>רומאנוב</placeName>, וכאשר
               חיים שבק לכל ישראל קיימו בניו את צואתו והובילו את גויתו על העגלה עם
               שוורים <placeName>רומאנובה</placeName> . כאשר הגיעו השוורים על דרך העולה <placeName>רומאנובה</placeName>  לא זזו ממקומם
               ואחרי רוב עמל ויגיעה להזיזם ממקומם לא עלתה בידם י) ונאלצו להחזירם למקומם,
               ונקבר ב<placeName>ארץ הגר</placeName> ; ואחד מן הגבאים מת ב<placeName>רומאנוב</placeName> בעש״ק בימות החורף הקצרים
               ולא הספיקה השעה להביאו למנוחתו קודם שבת והי׳ מונה עד יום א׳, ביום הראשון
               כשבאו לחצוב לו קבר מה נשתוממו הקברנים והחופרים על המחזה הנורא שראו כי
               אחרי חפירה של כמה שעות והטיט שהוציאו מן הקבר כבר הי' ערמת עפר כגובה
               איש, והקבר עדיין מלא כאלו לא חלו בו ידים, ואנשי חסד המלוים גם המה ראו
               וכן תמהו ויחרדו מאוד, והי׳ שם זקן אחד ראה מעשה ונזכר מן הקללה שקלל הרבי
               ר' <persName>מענדלי</persName> אותו אז בהיותו גבאי דח"ק, ורבנו <persName>הררמ״מ</persName> כבר לא הי' בזה העולם, ותלמידו
               רבנו הרה״ק מוהר"ר <persName>צבי הכהן</persName> זצ״ל ישב על כסא קדשו, ויבואו אליו ויספרו לו ככל
               האמור, ויתן להם את משענתו וצוה שיניחהו על קבר איש אלקים מורו הרבי ר׳
               <persName>מענדלי</persName> ויבקשו אותו בשמו לאמור: „כי אין בכחו לבא בעצמו על קברו וע״כ מבקש
               הוא ממנו כי יחוס על החיים שבאו לגמול חסד של אמת וכבר עבדו כ״כ, וכבר אי
               אפשר להוביל את <unclear>הב״מ</unclear> למקום אחר, וימחול ל<unclear>הב״מ</unclear> ויסיר ממנו את קללתו״, ויעשו
               ככל אשר צום, ולא עברה חצי שעה וכבר הי' נגמר חפירת הקבר ; ואחד מן הגבאים
               השלשה הנ״ל נסע לעת זקנתו לאה״ק תוב״ב.
               מאוד הי׳ רע בעיניו מעשה הח"ק בתביעותיהם סכומים גדולים דמי הקבורה ועוד
               כמה דברים ממנהגיהם שהיו למורת רוחו אפס לא הי' רוצה לרפות ידיהם, אולם
               פ״א אמר עליהם : לולא שאסור לנו להרהר אחר הבוי״ת, ולולא מוראה של הח״ק שמיד
               קונסים ועונשים לכל השואל עליהם ומבקר מעשיהם, אז הי׳ שואל להקב״ה למה ברא
               את החבורה קדישא.
            
               מצודתו היתה פרוסה בכל הגלילות לתקן תקנות גדולות בתקנת הקהלות לחזק
               אשיות היהדות וחומת הדת, הוא תקן כי בכל עיר יהי׳ הקמחא דפסחא שייך לאיש
               אחד וזה יהי' תחת השגחת הרב המו״צ שבכל עיר ועיר, ואחריו החרו החזיקו כל
               הרבנים אשר בגליל שלו עד היום הזה, ובשנת תר"ג עלתה על דעת ראשי הקהלה
               בעיר<placeName> זמיגרוד</placeName> לבטל את התקנה הלזו בעירם, אז כתב אליהם תלמידו רבנו הקדוש
               <persName>מהררצ״ה</persName> הכהן לקיים תקנת רבו הקדוש לבל יהינו לפרוץ בה פרץ וז״ל :
            
               בעזה״ש
            
               י) בדברי חז"ל מצינו כיו״ב בילקוט מלכים בפרים שנבחרו לאלי' ב<placeName>הר הכרמל</placeName>
               ובסה״ד סדר התנאים ב<persName>ר' חנינא בן תורתא</persName> מעשה באריכות ע״ש.
            <pb facs="EmLabina_0038.jpg"/><fw type="page-num">36</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               „בעזה״ש יום ג׳ תזריע תר״ג פה״ק <placeName>רומנוב</placeName> .
               שוי״ר לכבוד ראשי מנהלי קהל עדת ישורון נגידים וקצינים אלופים וחשובים
               ולכל אנשי ק"ק<placeName> זמיגרוד</placeName> הש"י יברך אתכם בברכה עד בלי די.
               שמוע שמעתי שבדעתכם לפרוץ גדר ולהרוס הגבול אשר גבלו ראשונים שזה
               המנהג נעשה עפ"י כאדומו״ר הקדוש ציס״ע מוהר״ר <persName>מנחם מענדל</persName> זצלה״ה מפ״ק
               <placeName>רומאנוב</placeName> זכותו יגן עלינו ועל כ״י, שבכל עיר ועיר יהא הקמחא דפסחא שייך לאיש
               אחד וזה יהי' ע״פ השגחת הרב המו״צ שבכל עיר ועיר כי הוא היודע להשגיח בטוב
               הדבר להתנהג בכשרות כי דבר גדול וחמור הוא, ואתם מבקשים להרוס הגדר הזה
               ואיש כל הישר בעיניו יעשה, חלילה לכם מעשות כדבר הזה ואתם מוזהרים מפי
               שהקמחא דפסחא יהא נשכר ע״פ הרב החריף דקהלתכם כנהוג בקהלתכם בכל שנה
               ושנה, ואם כה תעשו ותשמעו לקול דברי יטיב לכם ולזרעכם ותשכילו ותצליחו בכל
               מעשיכם ועל רוב טובה תתענגו ומברכת ד׳ תתברכו לעד, ויען שבטוח אני שמסתמא
               תקבלו דברי בשמחה רבה ובסבר פנים יפות אברך אתכם ברב טוב, ובעבור שתהיו
               נשמרים מספק וממשהו חמץ ותעשו כדין וכמנהג הצדיקים קדושי עליונים, ישמור
               אתכם האל המרחם משעות רעות ומחולאים רעים המתרגשים ותזכו לנחת
               מבנים ובנות ותחגו חג הבע"ל בששון ושמחה ונזכה לראות בבנין עיר הצדק ותחזינה
               עינינו בשוב ד׳ שיבת ציון, כ״ד המדבר לכבוד התורה ודורש שלום כל ישראל באמת
               ואוהבם נצח ה״ק צבי כהן מ<placeName>רומאנוב</placeName>״
               כשם שהי׳ רבנו — <persName>מוהררמ״מ</persName> — עומד ומזהיר לאנשי עירו בענין התלבושת כן
               הי' מפרסם דבריו גם במקומות הרחוקים והזהירם ע״ז, ולמען חיבת הקודש דבריו
               הקדושים אעתיק בזה „אגרת הקודש" שכתב רבנו לאחד מאנ"ש שבעיר <placeName>מאדע</placeName> ב<placeName>ארץ
               הגר</placeName> בענין זה:
               „ב"ה יום ג׳ תצוה תקע"ב לפ"ק <placeName>רומאנוב</placeName>
               החיים והשלום לה"ה הרבני המופלג הנגיד מוה' <persName>חיים</persName> נ״י ויזרח לנצח.
               מכתבו הגיעני גם הסך המבואר במכתבו קבלתי על נכון, והבית אשר קנה
               מעלתו קנין עולם תהי' לו עד ביאת הגואל, יהי׳ ביתו פתוח לרוחה וכל הצער והיגון
               יתהפך לו לששון ולשמחה. כל שונאיו ואויביו יפלו תחת רגליו יסתום ד׳ פיהם ופי
               כל המקטריגים עליו ויפר עצתם ומחשבותם הרעה יבטל, בטחוני בד׳ כי ישיש לטוב
               לו בכל מילי דמטב בבריאת הגוף ובהצלחת הזמן ושום רע לא ישלוט בו, ואשר
               דמה מעלתו כי אש הקנאה בערה בם על עסק הבית אשר קנה מעלתו, רחוקה דעתי
               להאמין כי מן הראוי אשר לא יעלה קנאת אדם על בר ישראל הקונה בית, כאשר
               כתב ירמי' בגלות יהויכין לבני הגולה לבנות בתים וכו׳ אמנם זאת יאמינו באמונה
               שלמה כי בזמננו כל הרעות המעוררים על היהודים ר"ל הוא רק מחמת יצר לב האדם
               יטהו להנאה ותאוה לילך בחקות העכו"ם ולבושי העכו"ם, אשר נאסר עלינו בתורה
               ובנביאים וכתובים, כענין שנאמר <quote>ובחוקותיהם לא תלכו</quote> ומבואר בכל מפרשי התורה
               כי הפסוק נאמר על המלבושי עכו"ם ובנביאים נאמר ב<bibl>צפניה</bibl> א. <quote>ופקדתי על השרים
               ועל בני המלך ועל כל הלובשים מלבוש נכרי</quote>, יא) חוץ שארי פסוקים וספרי קודש
            
               האוסרים
            
               יא) בשו"ת <bibl>טוב טעם ודעת</bibl> מהד"ק סי׳ קפ"ח כ׳ וז"ל: „הנה הראני אחד מקרא מלא
            <pb facs="EmLabina_0039.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">יט</fw>
               האוסרים עלינו מלבושי עכו"ם ויען כי גבה דרכי העם מדרכי ד׳ מתקרבים בחוקות
               העכו"ם ועי"ז אש הקנאה על עמנו בני ישראל, ובפרט על הנשים הלובשות מלבושי
               הפריצות אשר כמעט לא ניכר בין נכריות לישראלית להבדיל, עוד חדשים מקרוב
               באו במנהג חדש של עכו״ם שמהפכין ומניחין מצד השמאל של הבגדים על צד ימין
               צו צי קנעפלין ובזה מגביהין השמאל על הימין בעוה״ר, גם זאת לא טוב הוא, והנה
               הרבה קהלות קדושות במדינתינו <placeName>פולין</placeName> אשר עיניהם ראו הרעות הגדולות אשר צמחו
               מסבה הנ״ל ושמו לבם לעמוד בפרץ לגדור גדר וסיג אשר לא יראה ולא ימצא איש
               או אשה, בחור ובתולה גדולים וקטנים אשר יעלה עליהם ח״ו שום מלבוש הדומה
               למלבושי עכו"ם וכאשר אני שולח לכם העתקה מהכרוז בק׳<placeName> קראקא</placeName>. — גם כבוד
               השבת נהפך לקלון ר״ל שזה להם מתענוגי שבת לילך ולטייל ברחובות ובשוקים עם
               הפראסאל, וכן הוא המדה כי יום מנוח ניתן להם ע״כ כל איש ואשה נער וזקן ישבו
               בתוך אהליהם על התורה ועל העבודה, ואם יאבו וישמעו לעצתי ויקבלו עליהם באמת
               ובלב שלם לבטל הרעות האלו המבוארים לעיל וגם ברע הנ״ל אשר כל איש ואשה
               תיכף לא ילבשו עוד שום מלבוש אשר בו שמץ מנהו ממנהגי עכו״ם ושלא להגביר
               השמאל על הימין ולכבד השבת קודש כדת וכהלכה כאשר ביארתי לכם אז בטחוני
               בד׳ כי יפר עצת שונאיהם, תראו את ישועת ד׳ אשר יעשה לכם בפרט בחודש הזה
               אשר נהפך מצרה לרווחה בימי <persName>מרדכי</persName> ו<persName>אסתר</persName> ששון ושמחה ישיגו גם אתם לא תראו
               ולא תפחדו ולא יבא מורך בלבבכם, יתן ד' כל הקמים עליכם נופלים לפניכם יסכל
               עצתם, ובערתם הרעה מקרביכם ושום רע לא ישלוט בכם, ואם מעלתו יודע כי לא
               ישמעו בני עירו לדבריו אזי יכתוב מעלתו מי הוא החשוב בעיניהם אשר ישמעו
               לקולו ואכתוב אליו לפי כבודם למען אשר יסירו מהרעות הנ"ל — גם ירומו ידם
               להודיע בנידון צערם לק"ק<placeName> פרעסבורג</placeName> ולק"ק<placeName> אובן ישן</placeName> כי שמה חכמים וסופרים ויעוררו
               עליכם רחמים, גם חשובים הם במקומות הגבוהים אולי יתנו דעתם להטיב לכם וליעץ
               אתכם בעצה טובה, גם כתבו להם אשר שאלתם עצה מרבני <placeName>פולין</placeName> וזאת אשר השיבו
               רבני <placeName>פולין</placeName> כי כל הרעות הנצמחים ומתהוים בעם בעוה"ר היא רק מחמת שמתדמים
               בנימוסיהם ובמלבושיהם ועי"ז קנאים פוגעים בם, והחכם עיניו בראשו לבל יכתוב להם
               בשמי לבד רק בסתם בשם רבני <placeName>פולין</placeName> ואולי יכנסו דבריהם בלבבם אשר גם המה
               יפרישו מאיסורים הנ"ל וזכות הרבים יתלה בכם ויהי' בעזריכם להציל אתכם מכל
            
               הרעות
            
               צפניה א' מ"ש שם <quote>והי׳ ביום זבח ד' ופקדתי על השרים כו' ועל כל הלובשים מלבוש נכרי</quote>"
               ושוב הוגד לי כי הגאון מווילנא הביא קרא זה בשם הרמב"ם דפירשו על מלבושי נכרים
               כפשוטו הנה מבואר האיסור בכתוב ואם כי המפורשים פירשו בדרכים אחרים מ״מ אין
               המקרא יוצא מידי פשוטו כו' ע"ש ובאמת כן מבואר ב<bibl>ספר המצות</bibl> ל<persName>הרמב"ם</persName> (ל"ת ל') וז״ל :
               <quote>ולשון הספרי השמר לך פן תנקש אחריהם כו' שלא תאמר הואיל והוא יוצא בארגמן אף
               אני כו' וכבר ידעת לשון הנביא ופקדתי על כל הלובשים מלבוש נכרי וזה כלו להתרחק מהם</quote>,
               עכ״ל ורבנו כוון בזה לדעת <persName>הרמב״ם</persName> וכנ"ל וע' ברמב"ם רפי"א מהל' עכו"ם <quote>אין מדמין להם
               להעו״ג לא במלבוש ולא בשער וכיו"ב אלא יהי' ישראל מובדל מהן וידוע במלבושו ובשאר
               מעשיו כמו שהוא מובדל מהם במדעו ובדעותיו וכה״א ואבדיל אתכם מן העמים כו'</quote> והרבה
               יש להאריך בזה ואכמ"ל.
            <pb facs="EmLabina_0040.jpg"/><fw type="page-num">38</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               הרעות ולברך אתכם בכל טוב סלה. והיה כאשר יניח ד׳ לו מכל אויביו מסביב ויגרום
               לו הזמן לבא הנה בעצמו בזה לא יתחרט, ומקוצר הפנאי אקצר במעצר וד׳ יברך
               אתכם בכל טוב משמי מעונה, ורעה אליכם לא תאונה, דברי המעתיר בעד כלל
               ישראל ופרטם וחפץ בהצדקם. <persName>מנחם מענדל בהרבני מו"ה יוסף</persName> זלל"ה"
               עד כמה ששקד רבינו לתקנתם של ישראל עד שגם טלטל א״ע ליסע לאספת
               רבנים לטובת ישראל הלא נראה זאת מכותלי מכתבו של הרה״ק מוהר״ר <persName>אשר ישעי׳
               מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> זצ״ל אל הרה״ק מוה"ר <persName>מרדכי דוד</persName> זצ״ל  מ<placeName>דמדאמבראווא</placeName> וז״ל :
               „ב"ה יום ד׳ כ״ב אלול תקצ״ה לפ״ק
               החיים והשלום כוח״ט לאהובי ידיד עליון ידי"נ הרב הגאון החסיד המפורסים
               א״א קדוש הוא נ״י עה״י פ״ה כקש״ת מ״ה <persName>מרדכי דוד</persName> נ״י
               קבלתי מכתב קדשו ע״י המוכ״ז ואני תפלה תתחדש כנשר נעוריו בשפע וברכה
               בשלמות הבריאות וינצל מכל חולשא ומכל מרעין בישין, יוסיף ד׳ תת כחו בעוז
               ותעצומות לכל טוב סלה. בדבר אשר כ׳ כ״ת בנידון שידוך האלמן מוכ״ז עם אחות אשתו
               הראשונה יב) הנה מה אדע אשר כ״ת לא ידע אך לאשר בדורנו כן נהיגי כל עלמא
               לאשר בעיני ראיתי ושמעתי מהשלשה רועים נב״מ שנאספו יחד ה״ה קדוש אלקים
               <persName>המגיד</persName> ז״ל וקדוש אלקים <persName>הרב מ<placeName>מעזיבוז</placeName></persName> ז״ל וקדוש אלקים <persName>מהרמ״מ</persName> ז״ל מ<placeName>רימנאב</placeName>,
               שנאספו במכוון על דבר זה להתיר ו<persName>המגיד</persName> ז״ל הי׳ ראש המדברין שהמה מתירין
               ושלא יזיק להזוג ולא יהי׳ שום מכשול ח"ו, ואנחנו מה להתדמות לצדיקים אלו ז״ל
               אך על כוונותיהם בעקבותיהם נלך לטובת היתומים קטנים וזכותם יגן עלינו ועכ"י ועל
               ענין השידוך זה שיהי׳ לטובה ולברכה בשעה מוצלחת וכאשר יסכים כן על דבר זה
               ועוד ת"ח אמתי יסכים גם אני בהצטרף עמהם שנהי׳ שלשה מחמת שכ״ת דרש
               כזאת ממני, ד׳ יגמור לטובה בכל מיני טובות אכי״ר, ומעתה שלום לו ולכל נפשות ביתו
               ולכל הנלוים אליו לטובה דברי ידידו נצח דרש״ת בלב ונ״ח ומבקש תפלתו ועל כב״ב
               ובפרט בימים הקדושים הבע"ל הק׳ <persName>אשר ישעי׳ מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName>"
               כן היתה על שכם רבנו משא עבודת הקודש נשיאות קופת הכולל מקצה <placeName>ארץ
               הגר</placeName> כל חבל השייך לכולל <placeName>גאליציא</placeName> כאשר כה יאמר הגה״ג <persName>מוהר״מ טייטעלבוים</persName> זצ״ל
            
               במכתבו
            
               יב) מכתב זה נדפס בס׳ „<bibl>אילה שלוחה</bibl>" ושם מעיר המו"ל ע"ז כי „כנראה היתה
               משודכת מכבר" ולדעתו השאלה היתה אם תוכל לבטל קשר השידוך לטובת בני אחותה וע"ז
               העירני הרה״ג המפורסם סוע״ה מ"ה <persName>חיים דוב גראסס</persName> האבד"ק <placeName>פעטראווע</placeName> שיליט״א בדברים
               האלה: „ובגוף הדין ע׳ <bibl>תפארת ישראל</bibl> משניות נשים בחיבור <bibl>אבי עזר</bibl> על א"הע סי׳ נ׳ כ׳
               דאם מסרבת בחתן כדי לינשא לבעל אחותה המתה לרחם על בני׳ כיון דאינה מתכוונת
               לביישו פטורה מהקנס והובא בפ"ת שם אות ט' והניח בצ"ע עכ״ד, אבל לע״ד נראה כי בל״ס
               היתה השאלה אם לחוש לצוואת רבנו <persName>יהודא החסיד</persName>, „<quote>שלא ישא אדם ב׳ אחיות זו אחר זו</quote>"
               וב<bibl>ספר חסידים</bibl> סי׳ תע"ז כ׳ <quote>ראובן שלקח את רחל וילדה בנים ומתה לא יקח את לאה
               אחותה לפי שאמרו חכמים אחד ממאה אין זוכין להוליד בנים משתי אחיות אבל אם לא
               הניחה בנים אם יקח לאה אז יוליד ממנה</quote> ע״כ, וע׳ בס׳ <bibl>תולדות החסידים</bibl> בפירוש <bibl>דמשק
               אליעזר</bibl> על הצוואה סי' ה' שכתב ליישב שאל תקשה ממה שאיתא במס' מו״ק כ"ג <quote>מעשה
               ביוסף הכהן שמתה אשתו ואמר לאחותה בבה"ק צאי ופרנסי בני אחותך</quote> וגם בירושלמי יבמות
               פ"ד הל״א מובא כן <quote>מעשה בר' טרפון שמתה אשתו ואמר לאחותה הכנסי וגדלי בני אחותך</quote>
               עיי"ש, ובל״ס שע"ז נתאספו שלשה הרועים והתירו כנלע״ד.
            <pb facs="EmLabina_0041.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כ</fw>
               במכתבו לרבנו בעל שו״ת <bibl>חתם סופר</bibl> (מובא בס׳ <bibl>חוט המשולש</bibl>) וז״ל: והן יאמין לי
               הדר כבוד גאונו כי ממקום התחלת<placeName> ארץ הגר</placeName> וכו׳ ניתן משנים קדמוניות להצדיקים
               אשר ב<placeName>פולין</placeName> להצדיק ר' <persName>מענדל מרומנאב</persName> וצ"ל ואחריו <persName>הרב מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> זצוק"ל..."
            
</p></div><div><pb facs="EmLabina_0041.jpg"/><head>פרק ד.</head><head>
               אור זרוע לצדיק
</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               רבנו הקדוש <persName>מוהררמ״מ</persName> עלה ונתקדש בקדושה של מעלה עליונה וזכה למדרגה
               גבוהה ונפלאה לחזות בנועם ד׳ חזיונות נפלאים שבעולמות עליונים, ולשמוע מה שאין
               האוזן הגשמי יכולה לשמוע, להשגת רוח הקודש, ולדעת גם המחשבה שבלב האדם
               על ידי הזדככות חומרו לעשותו צורה רוחנית עד שלא היה שום מסך ומבדיל שיחוץ
               בפני עיניו הטהורות, ונזכירה בזה מעט מזעיר ממה שקבלתי מפי סופרים וספרים :
               א) הוי עובדא שבאו אצלו שני חסידים מאנשי שלומו של <persName>הרה״ק מאלוק</persName> ז״ל
               ובליל ש״ק היו מהרהרים בלבם עליו שזה הצדיק אינו מתפלל בזכות כמו מורם ורבם
               ובמחשבה זאת נשכו להצדיק כמו נחש, ואחר התפלה אמר למשרתו הידיד האהוב
               הצדיק מו"ה <persName>צבי</persName> זצ״ל שיאמר להנהו תרי חסידים שלא יתראו עוד בביהמ״ד וילכו
               להאכסניא שלהם, וביום א׳ באו בבכי׳ מה זאת שהם עצמם לא ידעו הסבה, עד
               שאמר להם מחשבתם הרעה ולא יצאו נקי כי נשלח עליהם שחין מצרים אשר לא
               יוכל להרפא (ס׳ <bibl>נתיב מצותיך</bibl> שביל התורה)
               ב) בספר <bibl>צמח דויד</bibl> להגה"ק מ"ה <persName>דוד זצ״ל מ<placeName>דינוב</placeName></persName> (בסוף הספר בליקוטים
               לתפלה) כתב וז״ל: עפ״י המעשה המקובלה בימי הקדוש <persName>רמ״מ מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> זצ״ל אשר
               באו נפשות ישראל מעולם העליון לפניו בקובלנא אשר הרה״ק <persName>המגיד מ<placeName>זלאטשוב</placeName></persName>
               זללה"ה הוא למעלה בראש הב״ד ומחמיר מאוד בעון המקרה ר״ל כי קדוש וטהור הי'
               מימיו ולא טעם טעם חטא בזה, והועילו בקשותיהם ונתמנה אחר תחתיו, וחזרו ל<persName>הרמ״מ</persName>
               לאמור לו יישר כחו כי הקילו מעליהם כי העוון לפי הדור, וזהו בקשתינו אל תזכור
               לנו עונות הראשונים מה שהי׳ נחשב להראשונים עון כי המה היו גדולים במעלה
               ולפי ערכם הגדול הי׳ חטא, אבל אנחנו דלונו מאוד ולפי ערכנו לא יחשב עון עכ״ל.
               ג) וכיו״ב שמעתי מאאמו״ר ז״ל ששמע מפי בנו של רבנו, הה״צ מו״ה <persName>נתן
               ליב</persName> זצ״ל איך שפ״א בא לפני רבנו איש אחד, שלמד מלאכת הקודש להיות שו״ב
               וביקש מאתו שיתן לו קבלה, אז העביר רבנו את ידו על עיניו ואמר לו הבט החוצה
               על האילן העומד נגד החלון. וירא נשמות לאין מספר על האילן, ואמר לו רבנו דע
               כי כל אלה הנשמות נשמות של השובי״ם הנה שבאו לפני לתקן אותם, ולא ביקש
               עוד האיש להיות שו״ב. יג)
            
               עוד
            
               יג) פ"א שלח לשני אנשים ממקורביו כי יעקרו דירתם מ<placeName>רומנוב</placeName> , המה נבהלו ויבואו
               לשאול מה זאת ועל מה נגזרה עליהם ככה, ויאמר להם כי בניהם כשיוצאין מבית רבן
               משליכים אבנים על האילן שעומד בחצרו להסיר ממנו פירותיו ועי"ז אין לו מנוחה מהנשמות
               שע"ג האילן שבאות בקובלנא עליהם, כשמעם זאת חרדו מאוד והעתירו עליו שיסכים כי
               ישארו על מקומם באופן שישמרו את בניהם בצאתם ובואם מבית רבם והסכים לזה.
            <pb facs="EmLabina_0042.jpg"/><fw type="page-num">40</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               ד) עוד שמעתי מאאמו״ר ז״ל ששמע מפי מרא דעובדא החסיד ר׳ <persName>שמואל
               הקטן</persName> שסיפר כי פ״א אינגד ואיתנח וכבר נתאספו אליו הח״ק לעמוד בשעת יציאת
               נשמתו ופתאום פקח את עיניו ושב לתחי׳ וסיפר כי הועלה למרום לעמוד לפני ב״ד
               שלמעלה למשפט אם לחיים אם כו' הב״ד ישבו לעיין בדינו והוא נשאר עומד בירכתי
               האולם ובעומדו שם והנה מורו ורבו <persName>הרמ״מ</persName> — שהי׳ עוד בחיים חיותו — נכנס וכראותו
               אותו עומד פנה אליו בשאלה „שמואל מה מעשיך פה" ויספר לו כי הב״ד יושבים
               לעיין בדינו אם לחיים אם כו' ויאמר לו רבנו שוב לך לביתך ואני אצדיקך פה, אז
               פקח את עיניו ושב וחי והאריך ימים רבים אח״כ.
               ה) איש אחד מאנשי העיר <placeName>רומנוב </placeName> נסע לע״מ<placeName> וויען</placeName> להציע לפני יועצי הממשלה
               להנהיג מס על עסק אחד שהי׳ עקרו בידי ישראל, ויהי כבואו לפני שער החצר
               שלפני בית אותו השר והנה תמונת הרה״ק רבו <persName>מוהררמ״מ</persName> לנגד עיניו ומטהו בידו
               ורומז לו לאות אזהרה לבל יהין ללכת הלאה, ויסר אל בית מלונו, למחרתו נסה
               עוד הפעם ללכת שמה ומה נשתומם בראותו גם ביום השני את הרה״ק עם מטהו
               בידו ועוצר בעדו וחוסם את דרכו וירא כי לא דבר ריק הוא וישב לביתו <placeName>רומנובה</placeName>  . יד)
               ו) בניו הרבנים מו"ה <persName>נתן ליב</persName> ומו"ה <persName>יעקב ישראל</persName> זצ״ל שבתו פ״א שבתם אצל
               <persName>החוזה הקדוש ב<placeName>לובלין</placeName></persName> וביום השבת אמר להם לא אדע מדוע לא מצאתי היום את
               אביכם בעולמות העליונים בקשתיו ולא מצאתיו, המה כשמעם את הדברים האלה פג
               לבם בקרבם ולא מצאו מנוח ומרגוע לנפשם מבעיתותי הרהורים ודאגתם לשלום
               אביהם. במוצאי מנוחה הקדימו לקבל ברכת פרידה ונסעו לביתם, וכבואם מצאו הכל
               שלום, ויספרו לאביהם את דברי <persName>החוזה</persName> שחוק קל עבר על שפתי רבנו ואמר : הוא
               מבקש אותי בעולמות העליונים ולא מצא אותי מדוע לא ביקש אותי בערכאות
               הביהמיים ואז הי׳ מוצא אותי.
               ז) פ״א הי׳ הרה״ק <persName>מוהרר״נ</persName> זצ״ל מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> אצל רבנו, וצוה להוציא כל איש
               מחדרו כי רצה לדבר ביחוד עם <persName>הרה״ק מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName>, ובנו הרב הצדיק ר׳ <persName>נתן ליב</persName>
               בהיותו אז עוד צעיר לימים והי׳ משתוקק מאד לדעת מה ישתעו יחדיו החביא עצמו
               אחורי התנור ולא ראוהו, כאשר כבר יצאו כל האנשים החלו להשתוחח יחדיו ופתח
               רבנו הקדוש לדבר עמו מכמה מיני וסוגי כלבים שישנם בעולם וכה הי׳ סופר ומונה
               וחושב כי בגלילות הללו ישנם כלבים גובה הקומה, ובגלילות אחרות ישנם כלבים
               צעירות הרגלים וכה ארכה השיחה כשעה אך בענין זה, ואחרי צאתם מן החדר יצא
               הרנ״ל ממחבואו, ויתראה עם <persName>הרה״ק מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> וישאלהו כי יבינהו תוכן השיחה,
               ויאמרו לו הרה״ק <persName>מוהרר"נ</persName> זצ"ל „דע לך שגם שבעים שנות חיי אנוש לא יספיקו
            
               לגלות
            
               יד) כיו״ב מצינו בש"ס ב"ק דף נ׳ ע"א <quote>ת"ר מעשה בבתו של נחוניא חופר שיחין כו'</quote>
               וכן במס' יומא ס״ט איתא כיו"ב <quote>דמות דיוקנא של זה נוצח לפני במלחמה כו'</quote> ע״ש. ובתולדות
               הגאון <persName>רעק"א</persName> זצ"ל מובא סיפור כזה שפ"א הלך אביו הרב ר' <persName>משה</persName> ז"ל על הר גבוה והנהר
               הי' לרגלי ההר ומעדו קרסוליו ונפל להמים וכבר באו מים עד נפש פתאום נדמה לו דמות
               דיוקנו של בנו <persName>הגרעק"א</persName> כי תפשוהו בידו והעמידו על שפת הנהר ע"ש באריכות.
            <pb facs="EmLabina_0043.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כא</fw>
               לגלות לך בהם הסודות הצפונות בזה הענין״. שמעתי מפי אאמו״ר ז"ל שסיפר לו זאת
               הה״צ <persName>מוהרנ״ל</persName> בעצמו. טו)
               ח) הוי עובדא שביום כפורים כאשר התפלל מוסף כמנהגו בכל שנה שעבר
               בעצמו לפני התיבה, ובאותה שנה כה נחלש עד שהי׳ נאלץ להפסיק באמצע התפלה
               לישב על כסאו להנפש מעט, ואח״כ גמר תפלת מוסף ובלי הפסק התפלל בעצמו גם
               מנחה לפני התיבה, ובמוצאי יו״כ אמר לבניו כי כה הי׳ חלש בשעת תפלת מוסף עד
               כלות הנפש ממש אמנם כאשר גמר תפלת מוסף ראה ש<persName>יעקב אע״ה</persName> נשאר על מעמדו
               לא הי' יכול להעיז פנים ללכת מן העמוד לכן התפלל גם מנחה. טז)
               ט) בספר <bibl>מאור ושמש</bibl> פ׳ שמיני כתב וז״ל <quote>שמעתי מאדמו״ר הרב מו״ה מנחם
               מענדלי מ<placeName>פריסטיק</placeName> זצ"ל שיראה שיבואו כל המתפללים בזה הצבור בעת שמתחיל
               החזן להתפלל לפני העמוד ועכ״פ לא יאוחר לבא מבעת שמתחיל הקרבנות כי בפרשת
               הקטורת הוא יכול לקשור אותם יחד ועדיין הוא בעולם העשי׳ ואז כשמקשר
               אותם אתו עמו בעולם העשי׳ באמירת הקטורת אזי אח"כ בעת שמתחיל החזן לילך
               מעולם לעולם בעת הזמירות בעולם היצירה ובשעת ברכות ק"ש בעולם הבריאה וכן
               בתפלה באצילות כידוע אז לא יזיקו מחשבתם כלל מחמת שקישר אותם בשעת
               אמירת הקטורת</quote> עכ״ל.
               י) פ״א סיפרו לפני תלמידו הרה״ק הרבי ר׳ <persName>צבי כהן</persName> זצ״ל על אחד ממקורביו
               שלא הי׳ בביהמ״ד בעת אמירת הסליחות לזכור ברית מחמת אונס שינה וצוה הרה״ק
               לקרוא אותו לפניו ובבואו אמר לו : דע כי מורי הקדוש זכרונו לחיי עה״ב בעת
               אמרו לפני התיבה בהסליחות של ערב ר״ה אם אמנם שבו כלם בלב ונפש לחלותך
               הפסיק ושהה מעט עד אמרו הלאה נא כל מדה נכונה וכו׳ וזאת היתה לפלא לכל
               המתפללים שמה והיו ביניהם לעת הזאת <persName>הרב מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> הרב ר׳ <persName>יעקלי מ<placeName>פרעמיסלא</placeName></persName>
               (בעל ס׳ <bibl>מלא הרועים</bibl>) הרב <persName>מוהרצ"א מ<placeName>דינוב</placeName></persName> זכר כולם לחיי עוה"ב והיו מגלים
               הדבר כי לא כאשר האמינו רבים כי כיון לשמות הקדושים אך כי לא זז משם עד
               שהכניס בלב כל אחד ואחד להיות שב באמת בלב ונפש ומעתה דע לך ההפסד
               שהפסדת שלא היית בעת אמירתי הסליחות כי גם אנכי הייתי אז ג״כ אחד המתפללים
               עם מורי הקדוש זי"ע ועכ״י (בס׳ באה״מ).
            
               רבינו
            
               טו) בס׳ „<bibl>עשר אורות</bibl>" מערכת רבנו <persName>לוי יצחק מ<placeName>בארדיטשוב</placeName></persName> זצ"ל אות כ"א מביא
               בשם רבנו הגה"ק <persName>הרר"ש מ<placeName>ניקלשבורג</placeName></persName> זצ"ל שאמר על מה דאמרי' בגמ׳ <quote>רב לא שח שיחת
               חולין מימיו</quote> ותמוה דמה רבותי׳ דרב בזה, אמנם הפירוש הוא כן „<quote>רב לא שח שיחת חולין</quote>״
               פי׳ שאף כשדיבר דברים בטלים גשמיים לפי הנראה להשומעים ל"ה שיחת חולין רק עשה
               בהם יחודים גדולים, „מימיו" מתחלת היום עד הלילה עשה כן שדבר עם הכל בעניני חול
               ודברים גשמיים ובאמת עשה בהם יחודים והי׳ יכול להחזיק המוחין בעבודה זו כל היום
               כסדר ולכן שבחוהו חז"ל בזה, וסיים משא"כ אני איני יכול להחזיק המוחין רק שלש שעות
               כו׳ והבן.
               טז) הגאון החסיד <persName>הגר"א</persName> מ<placeName>ווילנא</placeName> זצ"ל פ"א ביום א׳ דחהמ"ס הפליג בשמחה מאוד
               וגזר עליו אביו לגלות לו לשמחה מה זו עושה וגילה לו כי <persName>יעקב אע"ה</persName> הי׳ אצלו בהסוכה
               (<bibl>עליות אלי'</bibl>. בשם הגאון <persName>ר"ח מ<placeName>וולאזין</placeName></persName>)
            <pb facs="EmLabina_0044.jpg"/><fw type="page-num">42</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               יא) רבנו ברך לאיש אחד שיהי׳ עשיר והי׳ לגביר אדיר ושאל אותו הרה״ק
               <persName>מוהרר״נ</persName> זצ״ל מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> היתכן ליתן עושר מופלג כזה לאיש אחד והשיב לו רבנו
               אני ברכתי אותו בעשירות והוא בעל צדקה גדול ותיבת „ונתנו" הוא למפרע ג״כ ונתנו
               לכן כמו שהוא נדבן גדול בלי גבול כן יתנו לו מן השמים ג״כ בלי גבול ע״כ וכ״כ
               <bibl>הבעה״ט</bibl> פ׳ תשא ונתנו איש כופר נפשו לד' וז״ל <quote>ונתנו אם תקראנו למפרע יהי׳ ג״כ
               ונתנו לומר לך כל מה שאדם נותן צדקה יוחזר אליו לא יחסר לו בשביל זה כלום</quote>
               ע״כ (ס׳ <bibl>דברי יחזקאל</bibl> פ׳ תשא).
               יב) אותותיו ומופתיו אשר עשה עצמו מספר אלפי חולים נתרפאו מברכותיו
               ואחד מני אלף אציגה בזה ממה שסיפר לי <persName>הגאבד״ק<placeName> בוקארעשט</placeName></persName> בעהמ"ס <bibl>עשר קדושות</bibl>
               וס׳ <bibl>עשר אורות</bibl>, ממה ששמע מפי אביו ז״ל שאביו הרב ר׳ <persName>מיכל</persName> ז״ל הי׳ ב<placeName>רומנוב</placeName> 
               אצל רבנו בעת שהביאו לחדרו חולה מסוכן שהי׳ נעצר מהטלת מימיו זמן רב וכבר
               עשו הרופאים כל אשר הי׳ לאל ידם ולא הועילו והחולה הי׳ מסוכן וגופו הי׳ נפוח
               וצבוי וכשהניחו אותו בחדר רבנו פתח רבנו ואמר רבש״ע כבר ראינו את גבורותיך
               אצל האיש הזה שחולה מסוכן במצב כזה עוד תחזיק בו חיותו למען יסבול את
               היסורים האנושים. עתה הראינו נא את חסדיך והסר ממנו כל מדוה, ומיד בסיימו
               הדברים האלה נפתחו מעיינותיו ויצאו כל מימיו עד שהי׳ כאחד האדם.
               יג) אחד מגדולי חסידיו נחלה פ״א מחמת מכה שעלתה בגרונו ר״ל וכל
               הרופאים אמרו נואש לחייו, עברו ימים אחדים ונעשה גוסס והח״ק כבר עמדו סביב
               למטתו, פתאום נתעורר וצעק פנו מקום לרבנו <persName>מוהררמ״מ</persName>, כל העומדים חשבוהו שיצא
               מדעתו אך הוא שנה ושילש דבריו הלא עיניכם הרואות שרבנו פה יעשה ניתוח
               ומדי דברו יצא דם הרבה כי נפתחה המכה ונתרפא מחליו ; ומכל הגלילות נהרו אליו.
               והגאון הקדוש מו״ה <persName>משה ט״ב</persName> זלה"ה בעהמ״ס <bibl>ישמח משה</bibl> שלח את האנשים שבאו
               אליו להתפלל בעדם אל רבנו <placeName>רומאנובה</placeName> , ופ״א שלח אל רבנו איש אחד שהי׳ חולה
               מסוכן ר״ל והאיש סיפר לרבנו, כי <persName>הרב מ<placeName>אוהעל</placeName></persName> שלח אותו אליו, אמר לו רבנו
               הקדוש בזה"ל „לך שוב לביתך ותלך ל<persName>הרב מ<placeName>אוהעל</placeName></persName> ותאמר לו בשמי כי כבר בא
               מועד שיחליץ נעלי הילדות מעליו ויסיר משה את המסוה מעל פניו ושלא ישלח
               מהיום והלאה אלי כי ידעתיו אשר בכחו בעצמו לפעול ישועות בקרב הארץ והוא
               יעזרך בתפלתו" וכן הי׳ כאשר בא האיש בחזרה להרב <persName>הגה״ק מ<placeName>אוהעל</placeName></persName> ואמר לו אלה
               הדברים כאשר נצטוה ברך אותו ונתרפא החולה מחליו (<bibl>תהלה למשה</bibl>).
               הקטעים הללו אם אמנם כי מעטים המה לעומת עיר וקדיש כמוהו, בכ״ז
               ישתמשו הקוים המעטים להכיר על ידיהם זיו קלסתר פניו של האי בוצינא קדישא,
               שהי׳ מבהיק מסוף העולם ועד סופו בקדושתו וטהרתו בצדקתו וגדולתו עד אין חקר.
            
</p></div><div><pb facs="EmLabina_0044.jpg"/><head>פרק ה.</head><head>
               אורחות צדיק.
</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               רשמי עקבותיו של רבנו בדרכו והליכו בקודש כמעט שנמחו מרוב ימים, ומי
            
               יוכל
            <pb facs="EmLabina_0045.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כב</fw>
               יוכל כעת לתאר את פרשת גדולתו ועוצם קדושתו בהתנהגותו בכל רגעי ימי חייו,
               אפס רשמים קלים עוד נשתמרו בקרבנו שמהם נוכל לשער באפס מה איך הי מכהן
               בעבודתו עבודת ד׳ ואותם הנני מוסר לפניכם בזה למען נדע במה לעבוד את ד׳ :
               א) מעולם לא עבר עליו חצות לילה בשינה ובאותן השעות שהי׳ ישן עד
               חצות כה הי׳ מנהגו, הכין לפני מטתו על שלחנו הספרים שלמד בהם כאשר אך הי׳
               ישן חמשה או עשרה דקים הקיץ ונטל ידיו, ומשמשו שהי׳ יושב סמוך למטתו
               הוציא את הכלי, והוא הי׳ לומד בהספר שהכין כמו חמשה ששה דקים במהירות
               וישכב וישן מיד, ואחרי שינתו דקים אחדים הקיץ ונטל ידיו ולמד בספר אחר פעם
               ב<bibl>זוה״ק</bibl> פעם ב<bibl>משניות</bibl> וכיו״ב וכה הי׳ בכל משך השעות האחדות שישן עד חצות
               לילה. משמשו שהי׳ ת"ח סיפר כי פ״א הי׳ חושב בלבו בל״ס אין הרה״ק מעיין
               בלימודו אחרי כי לומד כה בחפזון, ולקח לעצמו הגמ׳ שלמד אז הרה״ק להתבונן
               על דרכי לימודו, והנה במשך לימודו שמע שחוזר וכופל שם תנא אחד בעל המאמר
               כ״פ ולא ידע אם מפני חביבותו להתנא הוא כופל שמו באהבה או מפני שמתקשה
               במאמרו, ובישבו באותה מחשבה והנה הרה״ק הופיע לפניו בחדרו שישב שם בשעה
               שלמד הרה״ק שיעורו, והראה לו בהחפזו על סתירה בדברי התנא ושב לחדרו
               והתבונן היטב על המראה הנפלאה וראה כי אמנם קושיא גדולה היא ואז הבין כי
               לימודו בעומק העיון, וזה הי׳ היותר פלא בעיני משמשו כי ברגע זו ששכב הי׳
               ישן מיד ;
               ואחרי אשר הגיע חצות לילה התגבר כארי לעבודת הבורא ית"ש ועבד
               עבודתו עד שעת התפלה של שחרית שהיתה זמנה בשעה השביעית אחר חצות
               לילה. ו<persName>הגאבד״ק<placeName> בוקארעשט</placeName></persName> שליט״א בעה״מ ספר <bibl>עשר אורות</bibl>, ו<bibl>עשר קדושות</bibl> סיפר
               לי ששמע איך הרב הרה״ק <persName>רבן של ישראל מצאנז</persName> זצ״ל הי׳ מספר בשבחו של רבנו
               שבכל חצות לילה היו מעוררים אותו מן השמים והיו קורין אותו בשמו „מנחם קום
               עמוד" ופ"א שמע שהיו קורין לו „רבי ר' מנחם קום עמוד" והי׳ מצטער ומתענה
               ע״ז שקורים לו בשם רבי וביקש שלא יקראוהו רק בשמו אבל ננעלו לפניו שערי
               שמים ולא נתקבלה תפלתו ;
               ב) שיעור קבוע הי׳ לו ללמוד בכל יום ח״י דפים גמרא ופירש״י ותוס׳, ואם
               אירע לו אונס שלא הי׳ יכול להשלים שיעורו אז הי׳ משלים ביום השני בכפלים,
               בערב פסח אחד אמר לבנו הה״צ ר׳ <persName>נתן יהודא</persName> זצ״ל : „ראה בני כי היום ערב פסח
               והטרדות רבו למעלה ראש, ובכל זאת את הח״י דפים גמרא ותוס׳ גמרתי ולא
               יחסר המזג ;
               ומאוד, הי' מזהיר על לימוד הלכה ותוס׳ כאשר יספר תלמידו הגה״ק בשו״ת
               <bibl>מראה יחזקאל</bibl> סי׳ ק"ד וז״ל: „ואמת יהגה חכי שכמה פעמים הזהירנו על לימוד
               העיון והרבה בשבח לימוד זה כשהוא לשמה ע״ד מ״ח דברים שהתורה נקנית בהם,
               ושכל הצדיקים בדורנו זה לא זכו למעלה העליונה הזאת רק ע"י לימוד העיון ומה
               גם על עיון הלכה תוספות אמר שמעולם לא עמד על סוד הדבר עד הנה שאותן
               ההלכות שנשתכחו בימי אבלו של <persName>משה</persName> החזירום <persName>עתניאל בן קנז</persName> בימי הספירה
            
               וע״כ
            <pb facs="EmLabina_0046.jpg"/><fw type="page-num">44</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               וע״כ מנהג ישראל תורה ללמוד הלכה תוספות בימים הקדושים הללו ופירש זה
               ע״ד האמת״.
               וגם אמר טעם הגון על לימוד הלכה תוס׳ אחר חג הסוכות שאיני זוכר עתה„
               ולא זו בלבד אף גם זאת מלפינו ויחכמנו בכל דבר הלכה ששואלין ממנו הוא
               אומר עליו תלי תילין של הלכתא גבורתא הן הן גבורותיו ונוראותיו כל רז לא
               אניס לי'..."
               ופעם אחת שאל אותו <persName>החוזה הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName></persName> אם יש לו חסידים, ויענהו רבנו
               כן יש לנו ב״ה חסידים. ובמה הנם חסידים ? חסידים שלנו שוקדים על עיון הלכה
               ותוס׳ אם כן — נענה אחריו החוזה — הנם באמת חסידים ;
               ג) בספרו <bibl>מנחם ציון</bibl> דרושים לפסח כתב: „מנהג ישראל תורה היא שכותבי׳
               באגרות למספר בני ישראל לפי שאסור להסיח דעת מהספירה שצריכין להיות שבע
               תמימות וכמ״ש ב<bibl>זה״ק</bibl> <quote>דצריך דלא יתאביד מיני חושבנא דא</quote>, וכן נהגתי בעצמי
               לומר כ״פ ביום בלי ברכה היום כך וכך לעומר״, ושם בדרושי אגדה מביא שנהג
               בימי חורפו לחזור בכל יום המאמר מ<bibl>זוה״ק</bibl> פ׳ וארא ד״ה ולקחתי אתכם שהוא מלא
               דברי מוסר ויראת שמים עי״ש.
               ד) עוד שם בפ׳ אמור וז״ל: „ולמען ספר תהלתו לפרסם אלקותו והיינו ע״י
               התורה שיש בה כ״ב אותיות מהם שלש אמות אמ״ש אש ויסוד העפר הוא חומר
               לקבל צורתן שלא יוכלו לנוח בלתי חומר המקבלן ושבע כפולות בג״ד כפר"ת
               שמקבלין דגש ורפה ובמקום שצריכין לכופלו והם נגד השבעה שערים בנפש שתי
               עינים, שתי אזנים וכו׳ ושנים עשר פשוטות נגד הי״ב מנהיגים שבנפש שמועה והילוך
               כו׳ ועל כן אנו נוהגים לומר בשבת ג״פ מזמור לדור ד׳ רועי לא אחסר נגד
               השלש אמות וכל המזמור חולקים לארבעה חלקים שיש בין הכל י״ב נגד הי״ב
               פשוטות אח״כ זמר ברוך אל עליון שיש בו שבע חרוזים נגד השבע כפולות כו׳...
               ה) כל הצדיקים שבדורו אמרו עליו שהוא „מקור היראה" סביביו נשערה מאוד
               ובשבתו על הלחם בסעודת ש"ק במסיבת חסידיו היתה שוררת בבית דומי' חרישית
               כי נפל פחדו עליהם עד שהי׳ אפשר להשמע לחישת הנרות בשעה שהיו דולקים,
               ופ״א שבת רבנו ב<placeName>לובלין</placeName> אצל <persName>החוזה הקדוש</persName>, וחסידי <placeName>לובלין</placeName> דרכם ה׳ בשאון והמולה
               בשמחה רבה, וצעק רבנו בקול, הס, אז נבהלו כל החסידים מרוב פחד, ובאיזו
               רגעים ראה החוזה והנה אימה נפלה על כלם אמר : „רבי <persName>מענדלי</persName> הפוך רוגזך"
               וצעק שע ונפל שע נהורין דשמחה וחזרו החסידים למנהגם, (כ״כ לי הגאון <persName>האבד״ק
              <placeName> פלונסק</placeName></persName> שיליט״א בעהמ״ס <bibl>דגן שמים</bibl> וש״ס).
               ו) ענוותן הי' רבנו מאוד ובספר <bibl>זוהר חי</bibl> ס״פ בראשית מביא בזה"ל: „אמר
               הקדוש ר' <persName>מנחם מ<placeName>רומאנוב</placeName></persName> כשבאין אצלי מאה אנשים חמשים שלח הס״מ וחמשים
               באין מן הקדושה ויש בכחו לבטל הרע אבל כשבאין יותר יעזור השי״ת מערבוביא
               כזאת״.
               פ״א בא הרה״ק ר׳ <persName>פייביש מ<placeName>זבאריז</placeName></persName> אל רבנו על ש״ק וביום א׳ כשבא לקבל
               ברכת פרידה בכה ואמר לפני רבנו הנה זקנתי כבר בן ע״ד שנים ועדיין לא עשיתי
            
               תשובה
            <pb facs="EmLabina_0047.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כג</fw>
               תשובה, ויתמרמר כנגדו גם רבנו ובכה ואמר שגם הוא באותה צרה והסכימו ביניהם
               לברך זא״ז על אודות זה (<bibl>רחמי האב</bibl> אות נ"ה).
               ז) בס׳ <bibl>ארץ חמדה</bibl> באזהרות אות ב׳ כ׳ וז״ל „ע׳ ב<name type="book">ס׳ החינוך</name> לא יפרוש חתן
               מאשתו תוך שנה ראשונה כו׳ שמעתי מאיש אמת שהצדיק הקדוש והטהור <persName>מוהררמ״מ
               מ<placeName>רומנוב</placeName></persName>  זצללה"ה ה׳ מגרש מביתו את האנשים שבאו אצלו תוך שנה הראשונה
               לנשואיהם“ עכ״ד.
               ה) כתב לי הגאון מו״ה ח<persName>יים דוב גראסס </persName>שיליט״א האבד״ק <placeName>פעטראווע</placeName> וז״ל :
               דרכו בקודש הי׳ להזהיר בימי נוראים שלא יגביהו קולם בתפלה ובש״ע סי׳ תקפ״ט
               ס״ט נזכר זה המנהג מ״מ לא חש לי׳ מלהזהיר ע״ז כ״כ בס׳ <bibl>מנחם ציון</bibl> וכבר כ׳ כן
               <persName>הרחיד״א</persName> ב<bibl>מחב״ר</bibl> הובא ב<bibl>שערי תשובה</bibl> שם דלהזוה״ק והאר״י כש״כ בימי נוראים.
               עוד כתב לי הנ"ל וז״ל :
               ט) כמה היתה חביבה עליו כל הנהגה ישרה ששמע ממנהג איזה צדיק נוכל
               לראות ממ״ש בס׳ <bibl>טעמי המצות</bibl> מצוה קכ״ב בביאור באר מרים כי פ״א שח לו זקן אחד
               שהי׳ אצל <persName>הרחיד״א</persName> זצ״ל בחג הסוכות וראה שהכין כסא וספסל עבור <choice><corr>האושפיזין</corr><sic>האשפוזין</sic></choice>
               ושמח מאוד ע״ז ואמר אלמלא לא באתי אלא בשביל זה די. גם כי <persName>הרחיד״א</persName> ז״ל
               הי׳ מגדולי זמנו ממש (רק שהי׳ קשיש מיני׳ כי נפטר בן פ״א שנים בשנת תקס״ז
               י״א אדר) וכ״כ נתפעל רבנו הקדוש בשמעו מנהגו (אף שעקרו נובע מזוה״ק גבי כסא
               אלי', וע׳ בס׳ <bibl>עבודת הקודש</bibl> ל<persName>הרחיד״א</persName> ז"ל).
               י) עשרים <choice><corr>ושתים</corr><sic>ושתי</sic></choice> שנים רצופים הי׳ דורש רבנו בכל ש״ק בפרשת המן להוריד
               שפעת פרנסה על כל ישראל, ועל שער הספר <bibl>מנחם ציון</bibl> כ׳ הגה״צ ר׳ <persName>מנחם פאנעט</persName>
               זצ"ל וז״ל: „נודע לכל בעת שכאמו״ר רשכבה״ג איש אלקים מו״ה <persName>מנחם מענדל
               מ<placeName>רומנוב</placeName></persName>  זללה״ה אמר תורה על פרשת המן שהשפיע השפעות טובות שפע ברכה
               והצלחה לכל בני ישראל וכ״ב שנים דרש מדי שבת בשבתו על פרשת המן״.
               יא) צדקת פזרונו נודע ביהודא ובישראל ולדוגמא נוכל להביא רק את
               הרשימה ממשלוח מנות של רבנו משנת תקע״ד הנרשם בפנקס ישן של החברה
               „בקור חולים״ ב<placeName>רומאנוב</placeName>, בהרשימה נזכרו שמות האנשים ונשים שרבנו שלח להם
               משלוח מנות ומתנות לאביונים, ולאשר כי למותר לחשוב בזה שמות האנשים המקבלים
               אמסור בזה רק הרשימה בכלל :
               להרב שלשים שיין, שלשה אנשים לכל אחד חמשים שיין, שני אנשים לכל
               אחד שלשים שיין, שני אנשים לכל אחד חמשה ושלשים שיין, שבעה אנשים לכל
               אחד חמשה ועשרים שיין, שני אנשים לכל אחד עשרים שיין, ארבעה אנשים לכל
               אחד חמשה עשר שיין, עשרים אנשים לכל אחד ואחד עשרה שיין, שבעה אנשים
               לכל אחד ואחד שלשה שיין, שני אנשים לכל אחד ואחד <choice><corr>שנים</corr><sic>שני</sic></choice> וחצי שיין, שמונה
               עשר אנשים לכל אחד ואחד א׳ שיין, שלשה עשר אנשים לכאו״א שני שיין. סכום
               הכולל עולה שמונה מאות וארבעה ושלשים שיין סכום עצום לפי מצב הימים
               ההם ; כנראה מצאו את הרשימה בין הכתבים של רבנו לאחר פטירתו והעתיקוה
               אל הפנקס למשמרת.
            
               בביהמ״ד
            <pb facs="EmLabina_0048.jpg"/><fw type="page-num">46</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               יב) בביהמ״ד ובביהכ״נ שב<placeName>רומאנוב</placeName> נוהגין גם היום לומר בתפלת מנחה של
               עש"ק קודם תפלת י״ח לדוד ברוך ד׳ צורי כו׳ ותהלה לדוד שתקן רבנו זה המנהג
               משום מעשה שהי׳. טז)
               עוד מנהג אחד נשאר בבהמ״ד ובבהכ״נ שבעירו מתקנותיו שתקן שאם חל
               שמיני עצרת להיות בשבת לא יעשו „הקפות" בליל שמיני עצרת כדי שלא יבואו
               לידי חלול שבת בהדלקת הנרות וכיו״ב שעושים לכבוד שמחת התורה ועד היוּם
               נוהגים כן ב<placeName>רומאנוב</placeName>.
            
</p></div><div><pb facs="EmLabina_0048.jpg"/><head>פרק ו.</head><head>
               פי צדיק.
</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               כידוע הי׳ רבנו גם גאון בהלכה כאחד הגאונים המובהקים, ופעם אחת דרש
               רבנו בהלכות קדוש החודש לפני גדולי וצדיקי הדור והי׳ לתלמידו הגאון החסיד מו״ה
               <persName>יחזקאל פאנעט</persName> זצ״ל פתחון פה לפניו ואמר לו בזה"ל : „ר׳ <persName>יחזקאל</persName> ביסט קלאהר אין
               קדוש החודש בא למחר ואז אראה לך דבר מה׳ ו<persName>מהרי״ח</persName> שמר את הדבר ולמחרתו בא אל
               רבנו ורבנו הלך עמו מחוץ לעיר ויתמהמהו שמה כשעה חדא, ומה שראה או שמע לא
               נתפרסם כי כבוד אלקים הסתר דבר ואף מה שגילה הגאון <persName>מהרי"ח</persName> לחבריו אשר באו
               בסוד ד' ומקובלים בידי צאצאיו אמר נכדו הגה"צ מו״ה <persName>משה פאנעט</persName> זצ"ל האבד״ק
              <placeName> דעש</placeName> שאין מגלין אותם אלא לצנועים ויח״ס, ובהקדמת הגאון הצדיק מו״ה <persName>מנחם
               פאנעט</persName> ל<bibl>הגדת מראה יחזקאל</bibl> כ׳ וז״ל : „אבא הי׳ בקי בנגלה ונסתר בש"ס ופוסקים
               וכל רז לא אניס לי׳ ואפי׳ בהלכות קדוש החודש של הרמב״ם נהירין לי׳ שבילי
               דרקיעא ונודע לנו דבר גדול שהי׳ לו בזה עם רבו הגדול בעה״מ ס׳ <placeName>מנחם ציון</placeName> עכ״ל
               (תולדות יחזקאל אשר בראש ס׳ שו״ת <bibl>דרך יבחר</bibl>).
               ב) דבריו היו גם בימיו כדברי האורים כמו שמצינו בדבר בקיעת העגלים לבדיקת
               הריאה יעוין בשו״ת <bibl>בית אפרים</bibl> חיו"ד סי׳ כ׳ וע׳ שו״ת <bibl>מהר"י כהן</bibl> מהד״ת סי׳ ח׳ מביא
            
               שהשו״ב
            
               טז) פרטי המאורע סיפר לי ידידי הרה״ג הישיש מו"ה <persName>יצחק נפתלי חיעל</persName> נ"י דומו״ץ
               ב<placeName>רומאנוב</placeName> והכי הוי כי נתקבצו כל האכרים שמן הסביבה אל העיר בהתקוממות מרד נגד
               הממשלה ושברו את <unclear>הנשרים</unclear>, וכהוודע הדבר להעיר<placeName> דוקלא</placeName> באו חילות משם ל<placeName>רומאנוב</placeName> לעשות
               בהם שפטים, האכרים נתפזרו לכל רוח ונסו על נפשם, החיילות החלו לחפש ולהתחקות על
               כל שמץ דבר וכיון שניתן להם רשות שוב לא הבחינו ורבים נספו בלא משפט ונפל פחדם
               על היהודים גרי העיר הזאת ולא יצאו החוצה, באשמורת הבוקר ליום הששי לא שמע רבנו
               הרה״ק את השמש קורא ל„שומרים" ושאל את משרתו ע״ז, ואמר לו כי בולשות בא לעיר
               וע״כ יראים להתראות החוצה, ואמר לו רבנו מובטחני שלא ילינו בעיר, בהדי פניא דמעלי
               שבתא ורבנו בא לבית מדרשו להתפלל וירא כי אין איש מאנשי העיר לבד מאנשי ביתו
               ומשרתיו ושאל <unclear>אימו</unclear> הקהל <choice><corr>הקדוש</corr><sic>הקודש</sic></choice>, והשיבו לו כי יראים להניח את נשותיהם יחידות בבתיהם
               מפני אנשי הצבא והתחיל להתפלל וקודם אשרי אמר מזמור קמ"ד לדוד ברוך ד' צורי המלמד
               ידי לקרב כו' וטרם גמרו המזמור נשמע תרועת המצביא להקהיל את חילו ונסעו משם ולא
               לנו עוד שם ומאז הנהיג לומר המזמור קודם אשרי וכן נשאר המנהג.
            <pb facs="EmLabina_0049.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כד</fw>
               ש<persName>השו״ב מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> הראה הבדיקה הנ"ל לפני הרה״ק <persName>מוהרמ״מ</persName> והוטב בעיניו ולא כמנהג
               השובי"ם לבדוק גם בעגלים בהכנסת היד כו' ובשו״ת <bibl>דברי חיים</bibl> יו"ד ח"ב סי׳ מ״ג כ׳
               ששמע מחסיד מופלג מתלמידי ה״ז הקדוש <persName>מוהר״מ ז״ל מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> שהוא ז״ל לא הורה
               דוקא לבקוע רק ששאלוהו למה מניח להשו״ב לבקוע ואמר שאין קלות לבקוע
               אבל לא הקפיד לבקוע דוקא עכ״ל מזה נראה איך בנו יסוד על דברי רבנו בהלכה.
               ג) בספר <bibl>אשל אברהם</bibl> מה״ק להגאון הקדוש <persName>אבד״ק<placeName> בוטשאטש</placeName></persName> זצ״ל סי׳ י״ב
               כתב שמעתי בשם גדול הדור הוא הרב החסיד המפורסם בשם טוב מ"ה <persName>מענדל
               מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> ז"ל שיש מדת חסידות שלא יחסר אפי׳ חוט אחד מהל״ב חוטין ומשום מצוה
               לשמוע דברי חכמים צויתי לעשות כן בטליתי ע״ש.
               ד) ובספר <bibl>אשל אברהם</bibl> מהד״ת שנדמ״ח באו״ח סי׳ קכ״ה כ׳ וז״ל : שמעתי
               בשם הרה״ג החסיד מ"ה <persName>מנחם מענדלי נ"י מק׳ <placeName>רומאנוב</placeName></persName> יצ״ו שאומר בקדושה דחזרה
               וכן כתוב על יד נביאך וקרא כו' וראיתי היום שיש מקום לומר כן עפימ״ש המג״א
               כו׳ עכ״ל.
               ה) שם כ׳ על רבנו „שמעתי שאומר בנועם שיח סוד כו׳ בב׳ וכעת איני
               מרגיש לשנות הפשוט בסידורים״
               ו) ברוה"ק גלה דברים חדשים בהנהגות והדרכות ובתהלוכות בני אדם וקצת
               מהם נמצאים מפוזרים בספרים שונים ואסוף אסיפם בזה, בס׳ מגיד תעלומה על מס׳
               ברכות (מתלמידו הגה״ק <persName>מוהרצ״א זצ״ל מ<placeName>דינוב</placeName></persName>) דף מ״א כ׳ וז״ל : כעין ששמעתי
               מכבוד אדומו״ר זצוק"ל שביקש ממנו איש חסיד אחד שיתפלל עליו שיתנהו הש״י
               לחן בעיני שר אחד שילוה לו מעות והשיב לו כבוד אדומו״ר זצוק"ל שאי אפשר
               לו להתפלל ע״ז כיון שהדבר הזה הוא מן התוכחות הוא ילוך כו' כו' ע״ש.
               ז) ובספר <bibl>אגרא דפירקא</bibl> (אות יא) מהנ"ל מביא : אמר כבוד אדומו״ר הרב
               הקדוש <persName>מוהררמ״מ</persName> זצוק"ל כאשר רואה אדם איזה מדה רעה כרוכה אחריו כגון גאוה,
               תאוה, וכיו״ב אזי יקבע לה מקום לאיזה איש אשר לא מבני עמנו ותלך המדה רעה
               אל המקום אשר הכין לה ותדבק רע ברע, ואנחנו בעניינו פירשנו בזה <quote>וישלחו מן
               המחנה כל צרוע וכל זב כו' אל מחוץ למחנה תשלחום וכו׳</quote> עכ״ל.
               ח) עוד שם (אות י״ז) כבוד אדומו״ר הרב הקדוש <persName>מהוררמ״מ</persName> זצוק"ל אמר
               כשיבואו בני אדם לכבדוך כגון אם יכבדוך בני אדם שתלך בראשונה לפניהם וקודם
               להם אם תדע שיסרבו בך קבל הכבוד תיכף בלי הפצרה כי אינו מן הראוי
               להתפשטות המחשבה לאורך ורוחב וגאות וכבוד ע״כ יותר טוב לקבל תיכף לעשות
               כאשר ירצו המכבדים עכ״ל.
               ט) ובס׳ <bibl>רגל ישרה</bibl> (מערכת ת) מהנ"ל כ׳ וז״ל, ושמעתי מאת אדמו״ר הרב
               החסיד הקדוש <persName>מוהררמ״מ מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> זצללה״ה שבדבר אדם דיבור בטל עובר על אזהרה
               לא תרצח כיון שכל דיבור הוא קומה שלימה וכיון שהוא נותן אותן אותיות הדבור
               אל החיצונים הוא <quote>כאשר יקום איש על רעהו ורצחו נפש כן הדיבור הזה</quote>, שהדיבור
               נופל ביסוד השבירה למקום מיתה ח"ו עד אשר ישוב האדם עכ״ל.
               ובספרו <bibl>מגיד תעלומה</bibl> (לברכות דף ל״ה) מביא וז״ל אמר כבוד אמו״ר הרב
            
               הקדוש
            <pb facs="EmLabina_0050.jpg"/><fw type="page-num">48</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               הקדוש <persName>מוהררמ״מ</persName> זצוק"ל שיש להתפלא על הילדים שמחנכין אותם מנעוריהם בעוד
               שהם קטנים לתורה ולעבודה זו תפלה ועונין אמן ויהש"ר הנה בעוד שני ערלה עליהם
               מורגלים לתורה ולעבודה מהיכן יארע כזאת שכשמתגדלין פורקים עול תורה מעליהם
               ועוסקים בעסקי העולם ברשות ובאיסור הלא מהראוי שיהי׳ להם דבר בטבע לבל
               יזיזו מן התורה אפי׳ זיז כ״ש כמ״ש <quote>חנוך לנער עפ״י דרכו גם כי יזקין אל יסור ממנו</quote>
               ואמר אדומו״ר זללה"ה שמגיע להם הדבר הזה על אשר האכילום אבותיהם ממון של
               איסור הבא לידיהם בגזל וחמס ורבית וכח הפועל בנפעל, וכאשר הבנים נתפטמו מזה
               הנה מתעורר להם עי״ז תאוות רעות ופורקים עול תורה מעליהם ואוחזים מעשה
               אבותיהם בידיהם זה תוכן דבריו זללה"ה עכ״ל.
               יא) רבנו הי׳ אומר שבמה שמדברין דברי חול קודם התפלה של שחרית בזה
               דוחין את היראה בידים.
               יב) ואמר עוד אשר פרשת הגעלת כלים טוב לומר לבטל מחשבות והרהורין
               בישין (ס׳ <bibl>דברי יצחק</bibl> אות לט. מא.)
               יג) פ״א בא לפני רבינו איש אחד לבקש על קרובו שנחמץ ולבו נוטה למינות
               ר״ל ומתחיל לפעפע בו הארס בעכנא, והשיב לו כי ילמוד עמו בכל יום שיעור ב<bibl>ספר
               חרדים</bibl> ועי"ז ינצל ממינות, (שם אות לו) ועי׳ בספר <name type="book">בארות המים</name> ג"כ מזה באופן אחר כיו"ב. יד) סגלה מצא רבנו בתוה"ק לאמור בפ' ויקהל פסוקי מלאכת המשכן קודם התפלה ויעלו לו כאלו בנה משכן (<name type="book">מנחם ציון </name>פ׳ מצורע).
               טו) ואמר בני אדם שבטבעם מחוממים וקשה להם לפרוש מן העריות הסגלה
               לקרוא פ׳ קדושים וללמוד אותה עם כל שרשי המצות ויקבל עליו לקיים באמת (שם).
               טו) מי שאינו יכול להשמר מלהסיח דעתו בתפילין ילמוד כל המצות שבפ׳
               בא (שם).
               יז) קבלה מן רבנו <persName>הרר"א מ<placeName>ליזענסק</placeName></persName>  כי האומר ג״פ כל תהלים ביום אחד הוא
               חשוב כתענית משבת לשבת גם שמעתי אומרים בשם תלמידו רבנו <persName>מוהררמ״מ מ<placeName>רומנוב</placeName></persName> 
               כי האומר ג״פ ביום אחד כל התהלים הוא חשוב כחרב וחנית נגד היצה"ר אך הכלל
               ידוע כי טוב מעט בכונה מהרבה שלא בכונה (<bibl>רחמי האב</bibl> אות נ״ז).
               יח) פ״א הלך רבנו לבית הטבילה והוכרח לשוב לביתו בלי מקוה כי נתקלקלו
               הצנורות ולא הי' מים אמר „היום הי' לי מקוה עם כל הכונות כי בכל עת שהנני הולך
               אל המקוה אין בכח בו״ד לכון כל הכונות אבל היום הנני בכלל <quote>חושב לעשות
               מצוה ונאנס ולא עשאה מעלה עליו הכתוב כאלו עשאה</quote>, ו„הכתוב" יודע כל הכונות
               (ס׳ <bibl>רצון ישראל</bibl> תהלים קי״ט).
               יט) עובדא הוי שביום ו׳ עש"ק וכבר נטו צללי ערב ועוד לא הי׳ בביתו
               דגים לכבוד ש״ק וצוה רבינו למשרתו הרב הצדיק <persName>מוהררצ״ה</persName> שישפות אצל האש
               המחבת עם כל המכשירים ובכל פעם יאמר לכבוד ש״ק וכן עשה ובהיותו עוסק בזה
               בא איש אחד מרחוק לקבל פני רבו והביאו עמו לדורן דגים לכבוד ש״ק והי׳ הדבר
               לפלא בעיני כל ב״ב, וביום הש״ק אמר רבנו „דעו לכם כי עם קדושת שבת יורדת שפע
            
               העליונה
            <pb facs="EmLabina_0051.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כה</fw>
               העליונה והאיש אשר ירצה לקבל שפע העליונה הוא מוכרח להביא הרצון אל הדבור
               ולומר לכבוד ש״ק והשפע יורדת ממילא מלמעלה וזה רמזו חז״ל זכור ושמור בדבור
               אחד נאמרו היינו כי בדיבור תליא מלתא ע״כ אין להפליא על אשר הייתי כ״כ בטוח
               כי יהי׳ לי דגים לכבוד ש"ק ע״כ (בס׳ <bibl>מבשר טוב</bibl> לאאמו״ר ז"ל ע״ש.)
               כ) רבנו אמר פ״א להר׳ <persName>שלום מיאדאווניקער</persName> ז״ל, שים עינך על העניים
               המחזירים בכפרים עם מרכלתם להאכילם ולהשקותם כי אם אמנם הם בורים אבל
               דע כי בעת אשר עני זה אחרי עמלו ונדודו כל היום מכפר לכפר ירוץ כשפן עיף
               ויגע יבוא אליך וקודם שישב לאכול סעודתו הדלה יעמוד בקרן זוית להתפלל מנחה
               וערבית יחרדו שרפים ואופנים מפני תפלתו הבוקעת רקיעים. (הר"ג כו' <persName>מוהר״א מרקוס</persName>
               נ״י בספרו <bibl>ה״חסידות״</bibl>)
               כא) פ״א התאונן לפניו איש אחד כי למרות חפצו לקיים מצות הכנסת אורחים
               לא יוכל כי אשתו עיני׳ צרה באורחים, ואם יכניס אורחים לתוך ביתו יביא מהומה
               ומריבה לתוך ביתו וישבת שלום ביתו, ויאמר לו רבו הנה חז״ל אמרו <quote>גדולה הכנסת
               אורחים יותר מקבלת פני השכינה</quote> וקשה האם לא די להגדיל מעלת המצוה ולאמור
               כי גדולה הכנסת אורחים כמו קבלת פני שכינה. אולם יובן ע״פ מאמרם ז״ל <quote>איש
               ואשה ששלום ביניהם שכינה שרוי׳ ביניהם ואם מריבה ביניהם יסתלק השם י"ה
               ביניהם וישאר אש ואש</quote>, וא״כ אם היו אומרים חז״ל גדולה הכנסת אורחים כמו קבלת פני
               השכינה לא הי׳ שום אדם מקיים מצוה זו אחרי כי אשה עיני׳ צרה באורחים ואם
               יכניס אורחים תעורר היא מדנים בתוך ביתו ותסתלק השכינה מביניהם ומה ירויח
               בהכנסת אורחים שהיא כקבלת פני שכינה אם בזה יושבת שלום בית שעי״ז מסתלקת
               השכינה מביניהם, ע״כ אמרו חז"ל <quote>גדולה הכנסת אורחים יותר מקבלת פני שכינה</quote> ע"כ
               אם בסיבתה אשת מדנים תפיח זיקי ריב ומדון לא יבטל ממצוה זו שהיא גדולה
               מקבלת פני שכינה.
               כב) בהיות רבנו פ״א ב<placeName>לובלין</placeName> אצל <persName>החוזה הקדוש</persName> זללה״ה בשעת פטירתם
               סיפר רבינו ל<persName>החוזה</persName> ממה שעבר עליו בראש השנה דהאי שתא, שבהיותו בעולמות
               העליונים ראה איך שהשטן הביא עגלות טעונות מעבירות שעשו ישראל בכל ימות
               החמה, וראה שח"ו לא תהי' שום תקומה לכנסת ישראל, וישם אל הערמה פניו
               וכרת ברית עם השטן והתראה לפניו כאחד מאוהביו מבקשי רעתם של ישראל ח״ו
               והבהילו להביא עוד חבילות עבירות, השטן שמע לקולו והפקיד על ידו את העגלות
               והוא הלך להביא עוד, וכאשר הלך לו השטן אז לקח את כל העגלות והוריד אותם
               לעומקא דתהום רבה אשר לא יזכרו ולא יפקדו ולא יעלו על לב לעולם. אח״כ בא
               השטן ובידו אין עוד כי אם מעברות קלות שאדם דש בעקביו צרורות בחרט, ובפנותו
               אנה ואנה וירא כי העגלות אינם התחיל להרעיש עולמות העליונים מי הוא זה שגנב
               את העגלות ואין עונה אח״כ פנה אל הנפקד שאך הוא גנבם, ותבעו לד״ת ויצאו
               הפס"ד מב״ד שלמעלה כי <quote>אם אין לו ונמכר בגנבתו</quote>, מיד הכריזו מי הוא זה שרוצה לקנות
               את <persName>הרמ״מ</persName> לעבד, והנה <persName>דוד</persName> שואג בקול השי״ת בעצמו השיב כי הוא יקנה את <persName>מענדלי</persName>
            
               4 לו
            <pb facs="EmLabina_0052.jpg"/><fw type="page-num">50</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               לו לעבד, ובני ישראל יצאו בדימוס זכאין ביום הדין. ובזה — הוסיף רבנו לספר —
               פירשתי דברי הפייטן <quote>לקונה עבדיו בדין כדי לרחם עמו ביום דין</quote>.
               ואחרי שנפרד רבנו לדרכו סיפר <persName>החוזה</persName> את דבריו האמורים לפני מקורביו ואנשי
               שלומו שהיו שמה וביניהם הי׳ גם הה״צ ר׳ <persName>צבי הירש מ<placeName>דעליטין</placeName></persName> ז״ל וסיפר הדברים
               הללו ששמע בעצמו מפה קדוש <persName>החוזה</persName> לבנו <persName>הרה״ג</persName> ז״ל, ובנו מסרום ל<persName>הגאבד״ק
              <placeName> בוקארעשט</placeName></persName> נ״י בעהמ"ס <bibl>עשר קדושות</bibl> ו<bibl>עשר אורות</bibl> ששמעתי ממנו בהיותו פה״ק.
               כג) באוצר החיים להגה״ק <persName>מהר"י מ<placeName>קאמרנא</placeName></persName> זצ״ל בפ׳ בהעלותך כ׳ וז״ל: ודבר
               נכון שמעתי משם כבוד רבנו <persName>מנחם מ<placeName>פריסטיק</placeName></persName>, כי ע״פ דברי מרן <persName>האר"י</persName> ז״ל צריך
               לכוון כל אות בימי הספירה מפסוק ישמחו כו׳ וכן תיבה מהמזמור כידוע ובפסח שני
               התיבה הוא תנחם והאות הוא יוד של מישור ושניהם עולים „פסח שני" ודפח״ח.
            
</p></div><div><pb facs="EmLabina_0052.jpg"/><head>פרק ז.</head><head>
               קהל קדושים.
</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               עץ פרי פריו מודיעין אותו ואת טובו, ומעלת הרב, תלמידיו יספרו ויגידו
               צדקתו, בכן אם תרצה להכיר את הרב ראה מי המה תלמידיו ע״כ אמרתי להקציע בזה
               פרק אחד עבור גדולי תלמידי רבנו הנודעים לנו, ואת אשר ראו עיניהם ושמעו
               אזניהם אצל מורם ורבם הקדוש <persName>מהררמ״מ</persName> זללה"ה ואת קורותיהם שעברו עליהם בעת
               הסתופפו בצלו המתיחסים והנוגעים ישר אל רבנו, מפרטי חייהם וקורותיהם ואת
               אשר גדולות ונפלאות עשו במשך ימי חייהם, לא כאן המקום להכיל את הכל כי
               כל אחד ואחד קובע לו ברכה לעצמו בספר שלם לכן לא אביא כאן רק הדברים
               השייכים לעצם נושא הספר הזה למען להשלים את הציור לכל פרטיו וצדדיו ולתת
               תמונה בהירה מזיו קלסתר פני רבנו לפני הקוראים השואפים לשבוע מתמונתו של
               אותו הצדיק רבנו ורבן של ישראל.
               א) רבנו הקדוש רבן של ישראל הרבי ר׳ <persName>נפתלי צבי הורוויטץ</persName>
               זצ״ל האבד״ק <placeName>ראפשיטץ</placeName> בעהמ״ס „<bibl>זרע קודש</bibl>" עה״ת הי׳ תלמידו מובהק „פעם אחת
               אמר <persName>הרה״ק מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> בש״ק בסעודה שלישית חידושי תורה וגילה רזין דאורייתא
               והוא בענות רוחו אחר הסעודה השלישית בכה מאוד היות שגילה רזין דאורייתא
               והוא יודע שפלותו שאינו ראוי לכך וירא לנפשו אולי הוא ח"ו מצד אחר ותיכף בליל
               מוצש״ק ביקש מאת האיש החסיד ר׳ <persName>פישל</persName> סופר שילך עמו ל<placeName>פריסטיק</placeName> לכבוד איש
               אלקי ר' <persName>מענדלי</persName> זי"ע והלכו כל הלילה ד׳ פרסאות וכאור הבקר באו להרה"ק <persName>רמ״מ</persName>
               כאשר ראה אותם שאל ל<persName>הרה״ק מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> מה מעשהו אצלו כ״כ בהשכמה השלום
               לכם, ושלום לב״ב, ויאמר לו שלום הכל שלום והתחיל לבכות מאוד עד כי הגדיל
               וסיפר לו המעשה, והלך הרב האלקי <persName>מוהרמ״מ</persName> עם <persName>הרה״ק מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> לחדר מיוחד
               ואמר לו יאמר לי התורה ואדע אם היא דרך השם או ח"ו להיפך, וכאשר חזר לפניו
               הדברים טפח לו בכתיפיו בחיבה ואמר לו אשריכם <persName>הרב מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> ומה טוב חלקיכם
            
               כי
            <pb facs="EmLabina_0053.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כו</fw>
               כי ב"ה הגעתם למדרגה גדולה בדרכי השם לגלות רזין דאורייתא כאלו״. (ספר <bibl>דביר
               המוצנע</bibl> פ' שמיני).
               הרב הגאון החסיד מו"ה <persName>יוסף לעווינשטיין</persName> נ״י האבד״ק<placeName> סעראצק</placeName> כ׳ שכשהיה
               הרה״ק <persName>מוהרר״נ מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> בדעתו לנסוע לרבו הרה״ק רבנו <persName>מוהררמ״מ</persName> הכין
               את עצמו לקבלת פני רבו בלימוד תורה הרבה בתנ״ך ומשניות וש"ס ובזה היה
               בא אליו ;
               ב) רבנו הקדוש מרא דרזין מרנא ורבנא <persName>צבי הירש מזידיטשוב</persName>
               זצ"ל כאשר כותב בעצמו אל דפאכטיריס „ידוע תדעו אשר אכתוב ואכתת רגלי אל
               צדיקי הדור הקרובים והרחוקים כמו לכבוד מו״ר הרב הקדוש <persName>המגיד מקאזניטץ</persName>, ומו״ר
               <persName>מורי מ<placeName>לובלין</placeName></persName>, ומורי <persName>מוהר״מ מ<placeName>רומנוב</placeName></persName> כאשר המה ת״ל רבותי מובהקים והם הסמיכוני
               להיות לעם ד׳ למורה להורות להם דרך התורה, ובעזה"י יש לנו שליחים לשלוח לגן
               עדן אל כבוד אדומו״ר מה״ר מ<persName>שה ליב מ<placeName>סאסוב</placeName> </persName>ולשאר צדיקים אשר אם תריבון
               עמדי, כי לדבר ד׳ הקדושים אני שוקד ואחת דברתי אשר השוחט הוא אסור מי יקל
               ראש נגדנו כו' כו' דברי ידיד נפש לכל בני ישראל הק׳ <persName>צבי הירש מ<placeName>זידיטשוב</placeName></persName>״ (ס׳
               <bibl>עשר אורות</bibl> דף ע״ז).
               „פ״א ראה רבנו צבי איך הרה״ק רבנו <persName>מנחם מענדל מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> כפף את האגודל
               תחת ד׳ אצבעותיו ואז כפף כל אבריו לד' ואמר רבנו <persName>צבי</persName> הלואי שיזכה לכך קודם
               פטירתו. וביום פטירתו של רבנו <persName>צבי</persName> ראה אותו אחיו הרה״ק ר' <persName>משה מ<placeName>סאמבור</placeName></persName>  כי
               כפף אצבעו האגודל תחת ארבע אצבעותיו התחיל לצעוק ולבכות כי ידע שבזה
               יסתלק" (ס׳ <bibl>עשר קדושות</bibl> אות מ״א).
               ג) הרב הקדוש רבי ר' <persName>משה מ<placeName>סאמבור</placeName> </persName> זצ״ל בספרו <bibl>תפלה למשה</bibl> כתב
               ששמע ממורו הרה״ק רבי ר' <persName>מענדלי מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> שאמר על <quote>ולא נחם אלקים דרך ארץ
               פלשתים</quote> ע״ד שאמרו רז״ל <quote>ובמושב לצים לא ישב זה פלשתים שלצנים היו</quote>, ואמר
               אלו הי׳ יודע <persName>פרעה</persName> שעם ליצנות יכולים להכחיש כל העולם לא היו ישראל יוצאים
               מתחת ידו לעולם ח"ו, ובפעם השנית הראה באצבעו דרך החלון ואמר בזה"ל : רואים
               אתם שזה שמים ועם ליצנות יכולים להכחיש שזה אינו שמים, ואחר סעודתו אמר
               בחדרו כסבורים אתם שבבית מדרשנו היום בשעת התפלה לא התפללו ליצנים זה
               הי׳ מתלוצץ על הש"ץ שמאריך ואין קולו ערב בתפלתו עכ״ד. (וע׳ בס׳ <bibl>אמרי אמת</bibl>
               מהגה״צ ר' <persName>ליבלי איגר</persName> מ<placeName>לובלין</placeName> ז"ל בפ׳ תצא בקו״א שמביא ד״ז בשם רבנו שקליפת
               הליצנות היא בפלשתים כו׳ ע״ש) וע׳ בס׳ <bibl>ליקוטי תורה</bibl> להרה״ק <persName>מהרי״א מ<placeName>זידיטשוב</placeName></persName>
               זצ״ל בפ׳ שופטים ממה ששמע מדודו <persName>הרר״מ מ<placeName>סאמבור</placeName></persName>  בשם רבנו ע״ש.
               ה) הרב הקדוש מו״ה <persName>קלונמיס קלמן</persName> זצ״ל בעהמ״ס <bibl>מאור ושמש</bibl>
               עה״ת, הוא מזכיר את רבנו בספרו פ׳ שמיני בשם אדומו״ר הרב מו״ה <persName>מנחם מענדל
               מ<placeName>פריסטיק</placeName></persName> זצ״ל ובפ׳ פנחס מביא בשם רבו רבנו שאמר שראה בספר קדמון שע״כ
               לא מברכים על הצדקה כמו על שאר מצות מפני שצריך ליתן בשמחה והמון עם
               רובא דרובא אינם נותנים בשמחה ע״כ אין מברכין על הצדקה, ע״ש.
            
               פעם
            <pb facs="EmLabina_0054.jpg"/><fw type="page-num">52</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               פעם אחת בשבת הרה״ק בעל <bibl>מאור ושמש</bibl> עם כל המסובין על שלחן רבם
               הכריז רבנו ואמר „מי שאיננו משומרי הברית אין לו מה לדרוש מעל שלחני" כלם
               עזבו את השלחן והרה״ק <persName>מוהר״ק</persName> נשאר על מושבו ואמר „אנכי איש זקן ואנה מפניו
               אברח" (הרה״ג <persName>מוהר״א מרקוס</persName> נ"י בספרו „<bibl>החסידות</bibl>").
               ה) הרב הגאון הקדוש מו״ה <persName>מאיר מ<placeName>סטאבניץ</placeName></persName> זצ״ל בעהמ״ס <bibl>אור לשמים</bibl> עה״ת
               ומביאו בספרו בפ׳ תולדות וז״ל שמעתי מכאדומו״ר <persName>מוהר״מ זצ״ללה״ה מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> שפי׳
               <quote>ואל הזקנים אמר שבו לנו בזה</quote> דהיינו ש<persName>משה רבינו</persName> ע״ה אמר לזקנים הגם שהם זקנים
               יתעכבו עוד יותר ויותר בעה״ז וזה שבו לנו בזה כמו ותשבו בקדש עכ״ד.
               ובפ׳ נשא מביא וז״ל שמעתי מכאדומו״ר <persName>מוהר״מ זצללה״ה מ<placeName>רומנוב</placeName></persName>  שפי׳ הגמ׳
               <quote>הכל מודים בעצרת דבעינן נמי לכם</quote> כי בעצרת קבלו ישראל התורה הקדושה ואם לא
               קבלו ישראל התורה הקדושה הי׳ העולם חוזר לתוהו ובהו וע״י ישראל מתקיים העולם
               וזה הכל מודים בעצרת דבעי׳ נמי לכם (כלומר אתכם) שהעולם צריכים לכם ישראל
               שאתם מקיימים את העולם עכ״ד.
               ו) הרב הקדוש מוה"ר <persName>יהושע מ<placeName>דינוב</placeName></persName> זצ״ל (ש<persName>אליהו</persName> ז"ל הי׳ נגלה
               אליו בכל מוצש״ק כנודע ומפורסם) הי׳ תלמיד רבנו משואבי לקחו ממעיני תורתו,
               מעשה הי׳ בהיותו פ״א ב<placeName>רומנוב </placeName> אצל רבנו מורו הקדוש, והנה בא איש אחד מ<placeName>ארץ
               הגר</placeName> לפני רבנו <persName>מוהררמ״מ</persName> ע״ד שהי׳ משאו ומתנו בגלומי הקטרת שחכר מהממשלה
               ומפני שלא היתה שנת משא ומתן לא מכר כל סחורתו ונשאר חייב הרבה והפקידים
               נגשו אותו ואיימו עליו שאם לא ישלם עד משך זמן איזה ימים ירדו לנכסיו וימכרו
               את כל אשר לו. בכן בא לשפוך מרי שיחו לפני רבו כי יתפלל בעדו להושיעו
               משופטי נפשו, ויצו אותו רבנו כי ילך אל הה״צ ר׳ <persName>יהושע מ<placeName>דינוב</placeName></persName>, ויברכהו ויעץ
               אותו כי יסע לביתו ויאמר לפקיד הממשלה הנוגש בו כי לזמן המוגבל ביום פלוני
               לירח פלוני ימכור את גלומי הקטרת וישלם את חובו, ויבא האיש לקבל ברכת פרדה
               מאת רבנו ויספר לו את דברי הה״צ ר׳ <persName>יהושע</persName>, ויאמר לו רבנו ראה את אהבת ישראל
               שקננה בלב אותו צדיק שבשביל יהודי אחד ישרוף כל מדינות <placeName>אונגארן</placeName>. האיש לא
               הבין אל מה ירמזון מיליו ונסע לדרכו, עברו שבועות אחדים וחורב גדול נהי' בארץ
               הגר ועשבי הטוטין שהיו עומדים להקצר נתייבשו מרוב חורב ונפסל לגמרי ועי״ז עלה
               השער על זאת הסחורה, והאיש מכר את גלומי הקטרת שהי׳ לו מאשתקד בריוח
               גדול ושלם את נשיו, אז הבין את דברי רבו <persName>הרמ״מ</persName> שהגיד לו מראש מה שצפה ברוח
               קדשו ובא אח״כ <placeName>רומנובה</placeName>   להשיב לו תודה.
               ז) הרב הגאון הגדול רבי ר׳ <persName>צבי אלימלך</persName> זצ"ל האבד״ק<placeName> דינוב</placeName> בעל
               ,המחבר ס׳ <bibl>בני יששכר</bibl>, <bibl>אגרא דכלה</bibl>, <bibl>אגרא דפרקא</bibl>, <bibl>דרך פקודיך</bibl>, <bibl>רגל ישרה</bibl>, <bibl>והי׳ ברכה</bibl>
               <bibl>מגיד תעלומה</bibl>, <bibl>ברכה משולשת</bibl>, ועוד הרבה ספרים, בעת שהי׳ מסתופף בצל כ״ק רבנו
               הוי עובדא, שפ״א בסעודה שלישית אמר רבנו <persName>מוהרמ״מ</persName> ששמע כרוז משמים שכל מי
               שהוא בדורו של <persName>המגיד מ<placeName>קאזניטץ</placeName></persName> ויראה פני <persName>המגיד</persName> מובטח לו שיראה פני המשיח,
               כשמוע הרה"ק <persName>מוהרצ"א</persName> את הדברים היוצאים מפה קדוש כאשר אך הבדיל רבנו
               קיבל ברכת פרידה מרבו ולקח מקלו בידו ותרמילו על כתיפו ללכת העיר <placeName>קאזניטץ</placeName> ולא
            
               נתן
            <pb facs="EmLabina_0055.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כז</fw>
               נתן מנוח לגופו יומם ולילה לא לן בשום מקום והלך במס״נ עד אשר הגיע למחוז
               חפצו, כבואו העירה לא סר אל בית מלון אורחים כי אם הלך ישר אל ביהמ״ד של
               המגיד ואל החדר הסמוך לו משכן כ״ק <persName>המגיד</persName> עם מקלו ותרמילו, וברב עמל היה
               יכול לחזור בתוך הבאים לקבל שלום וכבר עטרו סביב מטת המגיד הקדוש שהיה
               שוכב תמיד על מטתו מרוב חולשתו ולא הי׳ יכול לראות פני כ"ק <persName>המגיד</persName> אז סבב
               עצמו לצד הכותל ונשען רגלו אחת על הכותל ועל מטהו ובידו השני׳ על איש אחד
               הגבי׳ את גופו לראות פני המגיד, וכאשר ראה פניו הגבי׳ המגיד את ראשו ואמר
               <quote>בראי׳ בעלמא קנה</quote>.
               בעת שהי׳ הרה״ק <persName>מוהררצ״א</persName> יושב בבית רבנו עם קהלא קדישא של חברים
               מקשיבים עשו ביניהם קשר אמיץ לאגודה אחת, מטרת האגודה היתה כפי אשר יאמר
               בזה"ל : „ואנחנו חבירים מקשיבים עלתה הסכמתנו היום לאסוף חבורתנו חברים דורשי
               האמת והצדק והמבקשים צדק וענוה, והמבקשים לשום בכל לב אליו ית"ש בכדי
               לטהר נגעי בתי <choice><corr>נפשנו</corr><sic>נפשו</sic></choice> שלא יהי׳ מסך המבדיל בינינו ובין קדושתו ית׳ ובין התורה
               הנעימה בכדי שנזכה לעשות הדברים לשם פעלם כו' כו׳ וכל עצה ועצה שעלתה
               בהסכמתנו כתבנו במגלת ספר להיות לזכרון בין עינינו כו'. — ובין הנהגות שקבעו
               לעצמם חושב גם את זאת: „לשמור א״ע מדברים בטלים ונצטוינו מפי רבנו הקדוש
               שעובר בזה על לא תרצח חוץ מה שאז״ל שעובר בלאו הבא מכלל עשה <quote>ודברת בם
               ולא בדברים בטלים</quote> ומכש״כ מדברים האסורים, ואם בא לידי כך, יקנוס א״ע באיזה
               קנס ויהרהר בתשובה ויתודה תיכף" (<bibl>כלי הרואים</bibl> על עובדי')
               בספריו הרבים נמצאים הרבה מאמרים שמביאם בשם רבו רבנו הק' מוהררמ״מ
               ועל יסוד אותם הדברים בונה עליותיו, והדברים אשר בתורת וחכמת הנפש המה,
               והמקוריים שרבנו חידש אותם ברוח הקודש שהופיע בבית מדרשו אותם אעתיק בזה,
               והקורא המבין יבין מהם עד כמה הי׳ רבנו נוקב ויורד ברוח קדשו לעומק הנפש הישראלית.
               בספרו <bibl>מגיד תעלומה</bibl> (למס׳ ברכות בדף ב׳) כ׳ וז״ל שמעתי מאת כבוד
               אדומו״ר הרב <persName>מוהררמ״מ</persName> זצוק"ל <quote>מורא רבך כמורא שמים</quote> רצ״ל תשכיל ותדע מורא
               רבך ממורא צבא שמים דהנה הלבנה כל מה שמתקרבת אל השמש חסר אורה וכל
               מה שמתרחקת מוסיף אורה כמו כן <choice><corr>התלמיד</corr><sic>התלמוד</sic></choice> כל מה שנוהג עם רבו במורא והמורא
               היא רחקות אז יקבל ממנו, משא"כ כשאין לו מורא ממנו לא יקבל ממנו.
               עוד שם (דף ס"ה ע"א) ששמעתי מכבוד מרן <persName>הרמ״מ</persName> זצ״ל <quote>והתודו את עונם
               ואת עון אבותם</quote>, וכן הוא ג״כ נוסח וודוי שלנו <quote>אבל אנחנו ואבותינו חטאנו</quote> דצריכים
               אנחנו להתודות גם על עון אבותינו דכיון שאנחנו רואים א"ע בחטא הנה ע״כ גם
               כשהיינו בכח התולדה אצל אבותינו היינו גורמים להם לחטוא בצד מה ע״כ אנחנו
               מתודים גם על עון האבות, וזה שיש לפרש שלא נכלם מאבותינו שלא יאמרו לנו
               אתם גרמתם לנו איזה מפעל לא טוב בהיותכם באמנה אתנו בכח עכ״ל.
               עוד שם (דף ס"ה ע"ב) „שמעתי מן כבוד קדושת מרן <persName>מהרמ״מ</persName> זצוק"ל על מה
               דאמרי׳ בגמרא שאמר ר' <persName>דוסא בן הורכנס</persName> ל<persName>רע״ק</persName> אתה הוא עקיבא ששמך הולך
               מסוף העולם ועד סופו <quote>אשריך שזכית לשם ועדיין לא הגעת לרועי בקר</quote> והקשה
            
               מרן
            <pb facs="EmLabina_0056.jpg"/><fw type="page-num">54</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               מרן זצוק"ל מה הוא אשריך שזכית לשם כיון שלדעתו לא הגיע לרועי בקר ואדרבה
               לא טוב הדבר מה שמשבחין לאדם בדבר שאין בו, ואמר מרן ז״ל דהנה דרכי העבודה
               אינו שוה לכל אדם יש לך שנשמתו מסוגלת לעבודה כזו ויש לך שנשמתו מסוגלת
               לעבודה אחרת והנה האדם אינו יודע באיזה עבודה ישתדל הנה בשמעו מה שמשבחין
               אותו באיזה מדה ובאיזה מדרגה שאין בו הנה ידע בודאי שהוא צריך להשתדל
               לעבודה זו ולמדרגה הלזו ומן השמים מודיעין לו הדבר הזה וז״ש ר׳ <persName>דוסא</persName> ל<persName>רע״ק</persName>
               <quote>אשריך שזכית לשם</quote> דכיון ששמך הולך מסוף העולם ועד סופו בודאי אתה מסוגל לזה
               ללמד תורה לכל ישראל אבל עדיין לא הגעת כו׳ וצריך אתה להשתדל להשיג זאת
               המדרגה עכ״ד״.
               ובס׳ <bibl>אגרא דפירקא</bibl> אות כ׳ וז״ל „לפעמים יש עבודה בהתפארות אצל הצדיק
               ומוכרח הצדיק להתפאר א״ע בתורתו<choice><corr>ועבודתו</corr><sic> ועבדתו</sic></choice> ומדרגתו והסימן אם הוא עבודה או מצד
               יוהרא ח"ו הוא כשאנשים ענוים אמיתיים שומעים את ההתפארות ושמחים אזי סימן
               הוא שהתפארות הוא מצד העבודה שמאיר בנשמתו מדת התפארת ותפארתו היא
               תפארת הש"י כי אם יש איזה יוהרא אז הענוים לא היו יכולים לסבול והטב הי'
               חרה להם וז״ש <persName>דוד</persName> המע"ה <quote>בד׳ תתהלל נפשי</quote> ר״ל בעת אשר נפשי תתהלל ותתפאר
               בעבודה ומדרגות הוא בד׳ להאיר מדת ת״ת ע״כ <quote>ישמעו ענוים וישמחו</quote> משא״כ באם
               היתה ההתפארות את נפשי בלבד ח"ו אז ל"ה הענוים שמחים, זה אמר כבוד אדומו״ר
               הרב <persName>מוהררמ״מ</persName> זצוק"ל עכ״ל.
            
               ח) הרב הגדול והקדוש הרבי ר' <persName>אשר ישעי׳ מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> זללה״ה חתן רבנו
               הרבי ר' <persName>נפתלי צבי</persName> זצ״ל מ<placeName>ראפשיטץ</placeName>, ומזכיר את רבנו בס׳ <bibl>אור ישע</bibl> שנדמ״ח וז״ל
               <quote>בראשית ברא אלקים את השמים ואת הארץ</quote> נ״ל ע״ד ששמעתי ממורי <persName>מהר״מ מענדל</persName>
               זלל"ה מ<placeName>רומנוב </placeName> פי׳ הפסוק <quote>מראשית עריסותיכם חלה תרימו תרומה לד'</quote> פ׳ תיכף ומיד
               <choice><corr>כשתקומו</corr><sic>כשתקימו</sic></choice> ממטותיכם (עריסה מלשון קטן המוטל בעריסה) חלה היא לשון תפלה
               כמו <quote>ויחל משה</quote> תרימו תרומה לד׳, פי׳ מראשית <choice><corr>כשתקומו</corr><sic>כשתקימו</sic></choice> ממטותיכם תתפללו לד'
               עכד״ה ולזאת הכוונה <quote>ברא אלקים את השמים ואת הארץ</quote> וזהו <quote>בראשית ברא</quote> כו' כו'.
               עוד שם <quote>אנכי ד׳ אלקיך</quote> כתוב בכתבי מו״ח ז״ל ששמע מרבו <persName>מוהרמ״מ</persName> ז״ל,
               שישראל לא שמעו בסיני כ״א קמץ אלף ופירש הוא ז״ל דבריו הקדושים, גם אני
               אענה חלקי נ"ל כי כוונתו כך היא כי השי״ת הורה לנו במעמד הקדוש הזה שנקמץ
               האלף בר״ת "אוזן "לב "פה ושלש אלה עולים בגימטריא עינים עה״כ באלו ארבעה
               תלוי כל הנהגות שבגוף לטובה או חלילה להיפך ע״כ הזהירנו השי"ת שנקמץ האברים
               האלו ראשית ועיקר הכל העינים מלהסתכל במקום האסור ח"ו כי שקול כנגד כולם
               כמו שהוא בגימטריא כנגד כלם ועי"ז יקמץ הלב מלהרהר חלילה הרהורים רעים ויקמץ
               האוזן שלא ישמע שמע שוא ויקמץ פיו ולשונו מלהוציא מפיו דברים בטלים וכש״כ
               שקר רכילות וחנופה כי אם בתורת ד׳ יהגה תמיד עכ״ל.
               ט) הרב הגאון הקדוש מו"ה <persName>יעקב צבי</persName> זצ״ל בעהמ"ס <bibl>מלא הרועים</bibl> ג״ח,
               <bibl>קהלת יעקב</bibl>, <bibl>פרשת דרכים זוטא</bibl>, <bibl>בית וועד לחכמים</bibl>, ועוד ש״ס הוא מביא את רבו
               רבנו בס׳ <bibl>קהלת יעקב</bibl> וז"ל שמעתי ממורי לכן <quote>שואלים ודורשין שלשים יום קודם החג</quote>,
            
               כי
            <pb facs="EmLabina_0057.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כח</fw>
               כי המלכות נקנית בשלשים מעלות כו׳ והמה דברי רבנו ע׳ בס׳ <bibl>בארת המים</bibl> לשה״ג
               כן מביא את דברי רבנו בספרו <bibl>אמת ליעקב</bibl> עה״ת פ׳ מקץ, בהעלותך.
               י) הרב הצדיק סבא קדישא הרבי ר׳ <persName>שמעון מ<placeName>יערוסלוב</placeName> </persName> זצ״ל, אופן התקרבותו
               אל רבנו הי׳ ע"י <persName>החוזה הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName></persName> והכי הוי עובדא בהיות <persName>הרר"ש</persName> בבית דודו
               <persName>החוזה הקדוש ב<placeName>לובלין</placeName></persName> והתמהמה שמה כמה שבועות כמנהגו תמיד, וכבר הגיע זמנו
               ליסע לביתו ובא לפני רבו <persName>הקדוש החוזה</persName> לקבל ברכת פרידה ולא רצה החוזה לברכו
               ואמר לו להתעכב עוד בביתו, ויוחל עוד שבוע אחד ואח״כ בא שנית לקבל ברכת
               פרידה, אז אמר לו <persName>החוזה</persName> הרה״ק סיבת מנעו ליסע לביתו כי ראה עליו דינים ר"ל
               בכן לא רצה לעזוב אותו ליסע לביתו עד אשר יתגלה לו מדוע דינים רודפים אבתרי׳,
               עתה יודע כי דנים אותו מלמעלה מפני שהנהו סמוך למחוז הרה״ק הרבי ר' <persName>מענדיל</persName>
               ולא יסע אליו, אז קבל עליו <persName>הרר״ש</persName> לקבל מרות מרבנו ונעשה מתלמידיו וממקורביו
               לשתות בצמא דבריו הקדושים.
               יא) הרב הצדיק מו״ה <persName>זלקא מ<placeName>צאנז</placeName></persName> פ״א נסע אל רבו רבנו הקדוש, על
               ש"ק ומפאת שהדבר הי' בימות החורף והסופות וסערות ושלגים היו נוראים מאוד
               באין יוצא ואין בא זולתו לרבנו על ש״ק, ובבית רבנו לא הוכן לכבוד ש״ק כדת
               היום כנהוג או מפני שעת הדחק שהיתה בבית רבנו מפני שלא היו אורחים מצוים
               לבא מפני עברת החורף הקשה, או מפני שלא נמצא בשר ודגים ונרות כי נשמו
               המסלות וחדלו נתיבות ולא הי׳ אפשר להביאם מן הכרכים שבסביבת העיר <placeName>רומנוב</placeName> 
               כאשר היו מקרים כאלה שכיחים בימים ההם בעיירות הקטנות. בליל ש״ק אחרי אשר
               סעדו סעודת ש״ק הדלה שהיתה מצוי׳ להם ואחרי אשר נכבו הנרות הקטנים אמר
               רבנו הקדוש להרה״צ ר׳ <persName>זלקא</persName>, בא ושבה עמדי על מטתי ואשמע את החידושי תורה
               שמחדשים כעת הצדיקים בגן עדן ואגלה אותם לך, וכה ישבו כל הלילה ורבנו
               השמיע לאזניו מדי פעם בפעם את אשר תשמענה אזניו ח״ת מן הצדיקים שבג״ע כן
               הי' מספר עליו הרב הגאון הצדיק <persName>מוהר״מ הורוויטץ</persName> זצ״ל האבד״ק<placeName> דזיקוב</placeName><persName><name type="book">אמרי נועם</name></persName> עה״ת ושו״ת.
               עוד הוי מרגלא בפומי׳, לספר בשבח הה״צ מוהר״ז הנ״ל, שהוא תבר ג<persName>זיזא
 </persName>              דברדא ביומא דסתוא ובכל יום הי׳ טובל בנהר תחת הקרח והי׳ יושב תחת הקרח
               במים עד הצואר, וראשו שהי׳ למעלה ממכסה הקרח כסה בכובעו ועל מכסה הקרח
               הניח ספר תהלים וכה ישב שם ושר שירי תהלות נעים זמירות ישראל עד גמירא
               ואז עלה ולבש בגדיו והלך להתפלל.
               יב) הרב הגאון הקדוש מו"ה <persName>יהודא צבי</persName> זצ״ל האבד״ק <placeName>ראזדאל</placeName> הביא את
               דברי רבנו בספרו <bibl>עמוד התורה</bibl>, (מאמר הליקוטים פ׳ מטות) וז״ל : שמעתי ממורי הרב
               הקדוש <persName>מוהרמ״מ מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> זלל"ה שאמר טעם על שנקרא שבת שלום כמאמרם בזה״ק
               פ׳ קרח <quote>ת"ח לית עלמא קאים אלא על שלום ומה הוא שבת דאיהו שלמא דעלאי
               ותתאי </quote>ע״כ ואמר שהוא יום השביעי המבטל קליפה השביעית שמנה שלמה המע"ה
               <quote>שש הנה שנא ד׳ ושבע תועבות נפשו</quote> אשר השביעית היא <quote>ומשלח מדנים בין אחים</quote>
               ובקדושה הוא שבת שלום עכד״ק וש״י.
            
               עוד
            <pb facs="EmLabina_0058.jpg"/><fw type="page-num">56</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               עוד שם (במאמר עבודה שבלב) וז״ל כי כן שמעתי מפה קדוש מדבר מורנו
               מ<placeName>רומנוב </placeName> זצוקללה״ה <quote>עבדיך נשאו את ראש אנשי המלחמה ולא נפקד ממנו איש</quote>
               שפירושו שכל החולאים מההתגברות יסוד על חברו ובתפלה עבדי ד׳ מקשרים
               היסודות באחד יחיד ומיוחד ונתמזגו היסודות והם אנשי המלחמה והראש הוא
               הקישור לקשרם באחד ועי״ז ולא נפקד ממנו איש וש״י עכ״ד.
               יג) הרב הגאון הצדיק מו״ה <persName>אברהם מרדכי</persName> ז"ל האבד״ק<placeName> דאבראמיל</placeName> זצ״ל
               פ״א הלך לקבל פני רבו <placeName>רומנובה</placeName>   והי׳ תועה בדרך ולא ידע איפוא הוא ואנה לפנות
               וכה עמד במבוכה עצומה וכאשר צייר לעצמו קלסתר פני רבו אז נפתחו עיניו וראה
               שעומד הוא על קברות נוצרים ויצא משם והלך הלאה לדרכו <placeName>רומנובה</placeName>   :
               יד) הרב הגאון הצדיק מו"ה <persName>יחזקאל פאנעט</persName> זצ״ל בעהמ״ס שו״ת <bibl>מראה
               יחזקאל</bibl> ועה״ת והגדה של פסח, בהיותו סמוך ע״ש חותנו בעיר <placeName>לינסק</placeName> הי׳ דרכו לנסוע
               אל רבנו לק׳ <placeName>פריסטיק</placeName> ואח״כ ל<placeName>רומנוב </placeName> וישב אצלו שבועות אחדים בכל עת בואו
               להסתופף בצלא דמהימנותא והי׳ מגדולי תלמידיו וכל ח״ת ששמע מפ״ק של רבנו
               כתב בספר לזכרון והדפיס הס׳ <placeName>מנחם ציון</placeName> תורת רבנו הקדוש.
               בשנת תקס״ו בקשוהו מכמה קהלות קדושות כי יקבל עליו משרת הרבנות
               אולם זוג׳ הרבנות בהיותה בת נדיב מנעתו מהיות עבד לעם קדוש, באותה שנה נסע
               הוא עם כל הכבודה בני ביתו לעיר<placeName> ביעליטץ</placeName> לקיים מצות כיבוד אב ובחזירתו נסע
               דרך <placeName>פריסטיק</placeName> לקבל פני רבו ולהתברך ממנו הוא וביתו, ובבואו לפני רבנו ספר לו
               כי גם ב״ב באו אתו, וכבואה לפני רבנו אמר לה בזה"ל „אני מחויב לברכך באשר
               את <persName>אשת ר׳ יחזקאל</persName>״, ויברך אותה ויו"ח, אח״כ אמר לה אני מצוה עליך שתהי
               רבנית והיא בכתה ע"ז כי לא ינעם לחכה לחם הקדשים. — לא עברו ימים רבים
               אחרי שובם לביתם ובאו גנבים והריקו את ביתם והציגום ריקם בעירום ובחוסר כל
               אז ראו כי מאת ד׳ היתה זאת כי יקבל עליו עול רבנות כמצות רבו הקדוש, וקיבל
               עליו את הרבנות דק׳<placeName> אוסטריק</placeName> וישב שם בכבוד גדול משנת תקס״ז עד תקע״ג ואז
               אחר כבוד לקחוהו אנשי העיר<placeName> טירצאל</placeName> וגם משם נסע <placeName>רומנובה</placeName>   כפעם בפעם, בשנת
               תקפ״ג נתקבל לרב על כל מדינת <placeName>זיבענבירגען</placeName> וכל מעשי תקפו וקדושתו הלא הם
               כתובים ב„תולדות יחזקאל" שבראש שו״ת „<bibl>דרך יבחר</bibl>״.
               טו) הרב הצדיק מו"ה <persName>שלמה יהודא</persName> ז"ל אבד״ק<placeName> בוקאווסק לענטשנע</placeName> הי׳
               ג״כ מתלמידי רבנו ובס׳ <bibl>רמתים צופים</bibl> ח״א אות צ״ד מביא מה שאמר בשם רבו הוא
               רבנו הקדוש, וכן בח״ב שם אות י״ז מביא מה שאמר בשם רבו הקדוש <persName>מוהררמ״מ</persName>
               ע״ש (וכבר הובא לעיל מס׳ <bibl>אור לשמים</bibl>)
               אך אחרי פטירת רבנו הקדוש נטה הוא אל הה״צ <persName>מוהרש״ב מ<placeName>פשיסחא</placeName></persName> וע״כ
               משך עליו מחלוקת מרבנו הרבי ר' <persName>נפתלי מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> זצ״ל ופ״א נזדמנו כולם לפונדק
   אחד ב<placeName>ליזענסק</placeName> ר' (?.+) מ<placeName>(.+?)</placeName> ביום הילולא של הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצ"ל ובעה״ב אחד עשה סעודה
               עבור הרה״ק <persName>מוהרר״נ מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> ותלמידיו וכאשר בא שמה <persName>הרה״ק מ<placeName>לענטשא</placeName></persName> באמצע
               הסעודה הלך <persName>הרר"נ</persName> מן השלחן עם תלמידיו הגה״ק <persName>מהר״ש מ<placeName>קאמינקא</placeName></persName> והגה״ק <persName>מוהר״ח
               מ<placeName>צאנז</placeName></persName> וחתנו הגה״ק רבי ר' <persName>אשר ישעי׳</persName> והרה״ק רבי ר' <persName>הירש מ<placeName>רומנוב </placeName></persName> והרה״ק ר׳
            
               מיכל
            <pb facs="EmLabina_0059.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">כט</fw>
   <persName>מיכל דיבעצקיר</persName> זצללה"ה ורק הגאה״ק <persName>רבי צבי אלימלך מ<placeName>דינוב</placeName></persName> נשאר עמו בבית,
               ולמחרתו עשה הבעה"ב הנ"ל סעודה עבור הרה"ק <persName>מוהר"נ מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> ותלמידיו ואת
               <persName>הרש"ל מ<placeName>לענטשני</placeName></persName> לא קרא עוד, באמצע הסעודה דבר הרר"נ קשות עם <persName>הרצ״א
               מ<placeName>דינוב</placeName></persName> ע״ד אשר מחזיק עם <persName>רש״ל מ<placeName>לענטשני</placeName></persName>, והשיב לו <persName>הררצ״א</persName> כי מצינו בעקדה
               שאמר הש״י ל<persName>אברהם אע"ה</persName> <quote>קח נא את בנך כו'</quote> ואח"כ <quote>ויקרא אליו מלאך כו' אל
               תשלח ידך אל הנער</quote> ולמה לא אמר לו גם בתחלה ע"י מלאך לשחוט את בנו מוכח
               מזה שלשחוט אדם אסור לשמוע אפי׳ למלאך עד שישמע מפי הקב״ה בעצמו.
               ופ"א אמר הרבי ר׳ <persName>צבי אלימלך</persName> זצ"ל איך נוכל לרודפו ודכירנא כאשר היינו
               מסובין על שלחן רבנו <persName>הררמ״מ</persName> וישבנו באימה וביראה עד שמרוב פחד יראנו להגביה
               עינינו למעלה ו<persName>הרה״ק מ<placeName>לענטשנע</placeName></persName> שלף נעליו ורקד על השלחן בפוזמקאות ורבנו
               <persName>מוהררמ״מ</persName> ישב על השלחן וראה זאת ולא אמר מאומה ;
               טו) הרב הגאון הצדיק מ"ה <persName>מנחם מענדל</persName> זצ"ל האבד״ק<placeName> סטריזוב</placeName> בעהמ"ס
               ספר <bibl>שובע שמחות</bibl> על מס׳ קידושין, ועל התורה ולבסוף ימיו תקע אהלו בק׳<placeName> טארנא</placeName>
               מביא ג״כ את רבנו בספרו עה״ת ואינו ת״י כעת.
               טו״ב) רבנו הקדוש הרבי ר׳ <persName>צבי הכהן</persName> זצ"ל תלמידו הממלא מקום רבו
               ב<placeName>רומנוב</placeName> , פרטי קורות ימי חייו אצל רבו רבנו הקדוש <persName>מוהררמ״מ</persName> ואחרי כן בהיותו יושב
               על כסא קדשו עד יומו האחרון הלא הם כתובים בספר <bibl>מבשר טוב</bibl> מאאמו״ר הרב
               מו״ה <persName>גרשון</persName> ז"ל והוצאתיו לאור בשנת תר״ס, אולם נודע לי אחרי צאת הס׳ <bibl>מבש״ט</bibl>
               מבית הדפוס, כמה דברים יקרים הנוגעים לתולדות וקורות ימי חייו מפי יחידי סגלה
               לזאת אציגם בזה בתור „מילואים״ לס׳ <bibl>מבש״ט</bibl> אע"פ שאינם מתיחסים ישר לתולדות
               רבנו מוהרמ״מ, אך דבר אחד הנוגע לקורות ותולדות רבנו <persName>מוהררמ״מ</persName> זצ"ל אותו אביא
               בראשונה ;
               רבנו <persName>צבי הכהן</persName> בהיותו עוד משרת רבנו <persName>הררמ״מ</persName> הי׳ דרכו להכין קודם התפלה
               מטעמת כ״ש להיות מוכן מיד כאשר יגמור רבו הקדוש את תפלתו, לטעום מיד מרוב
               חולשות הלב שסבל רבנו <persName>מוהררמ״מ</persName>, פ״א כאשר כבר בא רבו לביהמ״ד להתפלל והוא
               בחפצו להכין את המטעמת והנה המפתח של התיבה שבה היו נתונים המאכלים איננו
               בידו, ויחפש בחורין ובסדקין ולא מצא ובתוך כך כבר הגיעו הצבור לפסוקי דזמרה,
               וגמר בלבו כי יכנס להתפלל כי מה יעשה עוד ולא עשה ולמה יעבור זמן תפלה על
               מגן, ויהי כאשר התלהב בתפלתו כדרכו בקודש שאז כידוע הי׳ מופשט מהגשמיות
               ומחשבותיו היו משוטטות בעולמות העליונים, ובין כך כבר גמרו את התפלה והגבאי
               <choice><corr>בא</corr><sic>ובא</sic></choice> אליו כי יתן המפתח מן התבה כי נחוץ להושיט להרה״ק מטעמת כ״ש להשיב
               נפש, והוא ברוב דבקותו שכח מכל העבר עליו קודם התפלה כי נאבד ממנו המפתח
               הכניס ידו לצלחתו והוציא את המפתח ומסרו ליד הגבאי, אחרי כלותו את
               אז נזכר כי הלא ביקש את המפתח קודם התפלה ולא מצאהו ונבהל מאד מפני הנס
               ופלא שנעשה לו, ואח״כ נודע שהי׳ המפתח ביד אחר ; יז)
            
               לאחר
            
               יז) כ״כ לי הגאון החסיד <persName>מהר"י לעווינשטיין</persName> אבד"ק<placeName> סעראצק</placeName> נ"י ששמע כן מפי
            
               הה״צ
            <pb facs="EmLabina_0060.jpg"/><fw type="page-num">58</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               לאחר פטירתו של רבנו <persName>מוהררמ״מ</persName> זצ"ל הי׳ מסתופף בצל כ״ק רבנו רבי ר'
               <persName>נפתלי צבי מ<placeName>ראפשיטץ</placeName></persName> זצ״ל (כמסופר בס׳ <bibl>מבשר טוב</bibl> באריכות) ו<persName>הרר״נ</persName> הראה התרחקות
               להרבי ר' <persName>הירש</persName> ולכל דבר הי' הוא האחרון. פ״א הזכיר בנו הרה״ק <unclear>ר׳</unclear> ר׳ <persName>אליעזר</persName> זצ״ל
               לאביו <persName>מוהרר״נ</persName> שיתן יין מקודם להרבי ר' <persName>הירש</persName> וענה לו אביו דע שכל גדולתו הוא
               מענוות ושאם אחלק לו כבוד אזי יחריב העולם, ואני יודע שהוא גדול ממני ויגיע
               עוד זמן שתעמוד על פתחו, עברו ימים ושנים וכבר נתפרסם הרבי ר' <persName>הירש</persName> והרבי ר׳
               <persName>אליעזר מ<placeName>דזיקוב</placeName></persName> נסע אליו <placeName>רומנובה</placeName>   וכשרצה ליכנס אליו אמרו לו הגבאים שא״א מפני
               שרבנו ישן אזי המתין זמן מה עד שיעור משנתו ורצו ליתן לו כסא ולא רצה, אמר
               שרצונו לקיים דיבורו של אביו לעמוד דוקא.
               פ״א בכה <persName>הרר״נ</persName> ואמר כי הוא מיוחס לזקינו הגאון <persName>מוהר״י מ<placeName>האמבורג</placeName></persName> זצ״ל ויש
               לו אתרוג הדר ואינו עושה כלום, וצבי זה יש לו אתרוג השוה ב׳ זעקסיר ומבהיק
               בכל העולמות עם האתרוג.
               פ״א ראה הרבי ר' <persName>הירש</persName>שם הוי׳ בניקוד ע״ב תגין בפרי עץ חיים אמר כי גם הוא ראה כמה פעמים בעת אומרו ד׳ אחד יורדים אותיות אש מהשם בניקוד זה, (וע׳ <bibl>מדרש תלפיות</bibl> ערך ילד מגיד עתידות).
               פ״א הי׳ ב<placeName>לבוב</placeName> ובא להגאון בעל <name type="book">ישיע״ק</name> בפ׳ לך ואמר הגאון הישיע״ק להרבי
               רצ״ה למה לנו בנסתרות נא הגידו לי בהפטרת פרשתנו הפשט הלא ידעת בורא קצות
               הארץ, ותיכף תכד״ד השיב לו עפי״מ דפליגי אי העולם מאמצעותו נברא או מהקצוות
               (יומא נ"ד ע"ב) ו<placeName>ירושלים</placeName> הוא באמצע ולפי״ז זהו הפי׳ <quote>למה תאמר יעקב ותדבר ישראל
               נסתרה דרכי מהוי׳</quote>, מרחמים, <quote>ומאלקי משפטי יעבור</quote>, ממדה"ד, הלא ידעת כו׳ בורא קצות
               הארץ שמן הקצוות נברא העולם א״כ היתה ההתפשטות לאמצע שיבא <placeName>ירושלים</placeName> בתוך
               א״כ הלא תראה השגחה פרטית ורחמים שבודאי לא יעברו הדינים, וכשמוע הגאון בעל
               <name type="book">ישיע״ק</name> פי זה כבדהו מאוד, [כ״ז כתב לי הגאון החסיד מ"ה <persName>יוסף לעווינשטיין</persName> נ״י
               האבד״ק<placeName> סעראצק</placeName> ממה ששמע מפה כ״ק הה״צ מו״ה <persName>משה הורוויטץ</persName> זצ״ל האבד״ק
              <placeName> ראזובדוב</placeName> וכ׳ לי עוד שפ"א אמר לו הה״צ הנ"ל : אלו הי' חי כ"ק הרבי ר' <persName>הירש</persName>
               הייתי אוסרכם בחבלים להוליכם שמה והייתם רואים עבדות ד׳].
               הרב הגאון הקדוש מו״ה <persName>יחזקאל שרגא</persName> זצ״ל האבד״ק<placeName> שינאווע</placeName> הוי מרגלא בפומי׳
               לספר מקדושת מורו ורבו הרבי ר׳ <persName>צבי הירש</persName> זצ״ל וכ״פ אשתעי ממה שראה בעיניו פ״א
               בשעה שהי' מוהררצ״ה הולך לאפיית המצות שהי׳ אור גדול הולך לפניו, והבין
               שהשומעים יתפלאו על דבר הנפלא הלזה כפל ושילש בסיומו את העובדא שלא יספר
               בדדמי אבל אך בבירור שכן ראה ;
               כן הי׳ אומר תמיד ששמע מפה קדשו שאינו אומר תורה רק מה שנותנין לו מן הה״צ מוהר״מ מ<placeName>ראזובדוב</placeName> זצ"ל, וגם אני שמעתי כן מיחידי סגלה ובני עלי׳ ששמעו את
               הסיפור הנפלא הזה מפ"ק ה"הצ משינאווע זצ"ל בעמ״ס דברי יחזקאל ששמע אותו מפ"ק של
               רבנו רבי ר' הירש זצ"ל בעצמו, ולהשקיט סערת הפליאה בעיני בשר אראה דוגמתו במדרש
               רבה ויקרא ס״פ כ"ה הה״ד והי׳ ביום מלחמה ולא נמצא חרב כו' ואת אמרת ונמצא מי
               המציאה לו ר׳ חגי בשם ר"י אמר מלאך המציאה לו ורבנן אמרו הקב״ה המציאה לו ע״ש.
            <pb facs="EmLabina_0061.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">ל</fw>
               מן השמים לתוך פיו, וסח לי זקן אחד מופלג בתורה וחסידות שהי׳ עומד אחורי הכסא
               בשעה שהי׳ רבנו מהררצ״ה יושב על השלחן בש״ק וקודם שפתח בד״ת השליך את
               ראשו אחורי הכסא ושפתיו מרחשין, וכפף אזניו לשמוע מה שיאמר ושמע שאמר :
               אשמעה מה ידבר האל ;
               רבנו מוהררצ״ה בשובו פ״א ממרחץ<placeName> סאבראנץ</placeName> עבר דרך<placeName> אונגוואר</placeName> והי׳ אצל
               הגאון מהר"ם א״ש ז״ל המרא דאתרא וכבדו שיאמר ד״ת והשיב לו רבנו בזה״ל פלפול
               אין אנו יכולין אך לפעמים אנו מפרשים מקרא, או איזה מאמר בש״ס, והנה אמרי׳
               במתני אין בין יו״ט לשבת אלא אוכל נפש בלבד ומאי אשמעי׳ בזה הלא מקרא מלא
               הוא אך אשר יאכל לכל נפש כו׳ אולם לדעתי הפירוש הוא עפימ״ש בזה״ק בשאר
               זמנין וחגין בעי בר נש למיחדי ולמחדי למסכנא כו' ובשבת אע״ג דאיהו חדי ולא
               יהיב למסכנא כו׳ וזהו כוונת המשנה אין בין יו״ט לשבת אלא אוכל נפש בלבד
               אם יוכל להתענג בלבד מבלי שיתן לאחר דבשבת שרי וביו״ט אסור וקלסי׳ המהר״ם
               א״ש מאוד.
               בין כתבי אאמו״ר הרב מו"ה גרשון ז"ל מצאתי רשום כדברים האלה : מעשה
               הי׳ בק׳ <placeName><placeName>רומנוב</placeName> </placeName> בשנת תר"ו בתחלת חודש מרחשון. שבבית הגביר ר׳ יעקב אבראהם
               ז"ל העמידו תנור חדש בחדר משכבו והסיקו בו היסק ראשון בלילה ההוא הזהירוהו
               ב״ב שבל יישן בחדר ההוא כי אדי הקיטור מההיסק הראשון יכנסו בראשו ויזיקו לו,
               הר׳ יעקב לא שמע להם והלך לבדו וישן שמה בבקר קמו אשתו וב״ב וילכו לראות
               לחדר משכבו לדעת שלומו והנה הדלת היתה סגורה וידפקו בחזקה ואין עונה, והביאו
               לנפח וישבר את המנעול ויבואו אל החדר והנה הוא שוכב כמו מת ויצעקו, ויטלטלוהו,
               וינענהו ולא הרגיש רק רוח קל עוד נשב באפו, ופניו כבר נשתנה וכלו הי׳ קר כאבן
               ויבהילו את הרופא ויאמר כי הוא <placeName>א״י</placeName> להחיות מתים וילך לו, ותבא אשתו אל אדומו״ר
               בבכי׳ כי יעזור לה, ויאמר לה אדומו״ר זללה"ה מהר והבא שבע מאות ושלשים ותשעה
               ריי״כ כסכום שמו יעקב בן שרה ויהי' לי לחלק לעניים להחיות נפשות אביונים כי
               היום עש"ק ונחוץ להם ובזכות זה יחי׳ גם הוא, אחרי דקים אחדים באה וצרור כספה
               בידה ונתנה הסכום הנדרש לאדומו״ר ויאמר לה רבנו שוב לביתך וצוה להחם לו טהייא
               מתוקה ויפתחו את פיו בחזקה ויתנו מעט מעט לתוך גרונו עד שיפתח את עיניו, היא
               שבה לביתה ועשו כן ובכף השלישית פקח את עיניו ויאנח, וימהרו אחרי הרופא
               והשתומם הרופא על המראה של תחיית המתים, ועסק עמו ברפואות עד שהתחיל
               לדבר וכה התחזקו כחותיו לאט עד שביום א׳ אחר השבת עזב את מטתו, וראו כלם
               פעולת ד׳ ונפלאותיו אשר עשה ע״י הצדיק אדומו״ר זללה״ה עכ״ל.
               חשבתי עד הנה את התלמידים הקדושים של רבנו מוהררמ״מ זללה״ה אשר
               האירו לארץ ולדרים הנודעים לנו, ומלבד אלה עלינו להזכיר את תלמידיו הצדיקים
               הרבי עקיבקא, ור' ירמי', ור׳ יעקב זללה"ה שחשבו א״ע ראוי לאותו אצטלא למלאות
               מקום רבם מוהררמ״מ ב<placeName><placeName>רומנוב</placeName> </placeName> (ראה מבשר טוב פרק ו') וכהנה רבים אשר לא ידעתי
               אכנס וכלם גבורים וכלם קדושים זי"ע ועכ״י.
            <pb facs="EmLabina_0062.jpg"/><fw type="page-num">60</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               </p></div><div><head>פרק ח.</head><head>
               בדור צדיק.
</head><pb facs="EmLabina_0062.jpg"/><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               לא כהדס במדבר הי' רבנו מוהררמ״מ זצ״ל, לא בדור יתום הי' רבנו אביהם
               ורבן של ישראל, אבל אך בדור דעה, בתקופה מזהירה כזוהר הרקיע כעצם השמים
               לטוהר בין התקופות של החסידות, וכל צדיקי דורו רכשו לו כבוד, ואהבה עזה
               היתה שוררת ביניהם, קדשוהו רוממוהו לעילא ולעילא, הרב המגיד הקדוש מקאזניץ
               אמר עליו הכי נקרא שמו „מענדל" כי הוא האישון בת עין של ישראל. (דאם מענדל
               אין אויג) ובשנה האחרונה קודם הסתלקותו של המגיד הקדוש בליל יו״כ כאשר
               הגיע לויאמר ד׳ סלחתי כדבריך התחיל המגיד להתחנן ולבקש רחמים בעד עמו כי
               יאמר ד׳ סלחתי כדבריך ובהמשך דבריו אמר „אולי תאמר כי מחסרון צדיקים בתבל
               תמנע לומר סלחתי כדבריך הלא יש לך ב<placeName>רומנוב </placeName> הרב רבי מענדלי מ<placeName>פריסטיק</placeName> אשר
               יעמוד נגד כל צדיקי הדור, ואפשר מפאת חסרון האורים ותומים תמאן באמירת סלחתי
               הלא ב<placeName>לובלין</placeName> יש לך החוזה הרב רבי איצקל המאיר כהאורים והתומים אשר היה
               קבוע בלבו של אהרן הכהן הגדול, ואפשר תאמר כי יחסרון לך בעלי תשובה עלי
               תבל הנה אנכי עם חולשות גופי מוכן אני לעשות תשובה בעד כל קהל ישראל
               ונא בבקשה ממך אמור סלחתי והי׳ כופל דבריו ג״פ ואח״כ צוה לשיר בקול נעים
               ופתח ואמר בקול גדול ויאמר ד' סלחתי כדבריך..." (בסו״ס בארת המים).
               והחוזה הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> רכש לו כבוד גדול עד שאמר „כי ירא לשלוח לו
               פריסת שלום כי מי יגיש לפרוס בשלומו״, וכאשר בא החוזה הקדוש ל<placeName>לאנצוט</placeName> בא
               רבנו מהררמ״מ, וגם הרב הקדוש מוהר״ר אברהם יהושע העשיל מאפטא זצ״ל בעל
               המחבר ס׳ אוהב ישראל על ש״ק ל<placeName>לאנצוט</placeName> אל רבנו החוזה. וע"י מסירת מתנגדים
               נלקחו שלשתן אל בית המשפט המחוזי לעיר רישא, ולאשר כי רבנו ידע לדבר בשפה
               האשכנזית הי׳ הוא ראש המדברים להשיב להשופט על שאלותיו, וכאשר שאל השופט
               מה מעשיכם ענה רבנו עבודתנו עבודת המלך ממ״ה הקב״ה בשקידה, ולמה באתם
               הנה ? אל הרבי יעקב יצחק, ומה טובו ומהותו ? הוא עובד את ד׳ בשקידה יותר
               עצומה, ולמה תלבשון בגדי לבן ? ומדוע לובש האדון בגדים שחורים, השופט נתמלא
               חימה על תשובה זו, וצעק השיבני על שאלתי, השיב לו רבנו אם ידבר האדון קשות
               לא אשיבך כלל ובדברו הפך ידו באצבעו ופחד ואימה נפל על השופט ואמר עם
               אנשים כאלה אין לי עסק ושלחום לחפשי. יח)
               ובספר היכל הברכה מהרה״ק מהרי״א מ<placeName>קאמארנא</placeName> זצ"ל בפ׳ ראה כ׳ וז״ל: את
               הברכה אשר תשמעון שמעתי מאיש אחד ששמע מרבנו הקדוש ר' יעקב יצחק מ<placeName>לובלין</placeName>
               שאמר בזה״ל ברכה זה הרב ר' מענדלי מ<placeName>רומנוב</placeName> , ברכה זה הרב מ"ה ישראל מקאזניטץ
               ברכה זה הרב מאפטא כו'. <fw type="catch-word">ובעת</fw>
            
               יח) כ״כ לי הרה״ג החסיד מ"ה שלמה ראבד"ק<placeName> פעלשטין</placeName> נ"י נכד רבנו בשם רבו
               הגה"צ מ"ה שמעון אלימלך אבד"ק<placeName> חירוב</placeName> זצ"ל ששמע מפי רבו הגאון הצדיק מ"ה אברהם
               מרדכי האבד״ק<placeName> דאבראמיל</placeName> זצ"ל שהי׳ תלמיד רבנו.
            <pb facs="EmLabina_0063.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">לא</fw>
               ובעת התחולל רוח פרצים להפריד בין הדבקים, בין רבנו הקדוש החוזה מ<placeName>לובלין</placeName>
               ובין תלמידו הגה״ק היהודי מ<placeName>פרשיסחא</placeName>  זצ״ל, והמגיד הקדוש מ<placeName>קאזניץ</placeName> החזיק בידי
   היהודי מ<placeName>פרשיסחא</placeName>  ושלח המגיד אחרי הרה״ק היהודי ואחרי מתנגדו הרה״ק מהרי"ל
               מזאקולקוב לעשות שלום ביניהם, עד כי היתה עי״ז גדר אהבת המגיד והרבי מ<placeName>לובלין</placeName>
               כמעט דחוי' אז פעל רבנו מוהררמ״מ להחזיק במעוז השלום מבלי לתת רווח בין
               הדבקים, ורבנו הי׳ אומר אז „כי הנהו מוכרח לעמוד על משמרת בני היכלא דמלכא
               המגיד מ<placeName>קאזניץ</placeName> והרבי מ<placeName>לובלין</placeName> להמשיך השלום ביניהם״, ועל כן נסע היהודי מ<placeName>פרשיסחא</placeName> 
               אל רבנו הררמ״מ <placeName>רומנובה</placeName>  כי יהי׳ גם הוא עליו סתרה חומה נשגבה להגן בעדו נגד הקמים
               עליו להעלות חמת רבו הקדוש החוזה עליו להדפו ולהדיחו משאתו. יט)
               „מסע היהודי — כה יאמר הרה״ג הפילוסוף החסיד מו״ה אהרן מארקוס נ״י בס׳
               החסידות — מהלך של ארבעים פרסאות היתה כעין „מסע של נצחון" והיא היתה
               ה„מודעה" הראשונה לפרסום תוקף החסידות ועוצם חילה נושאי דגלה, הנסיעה הלזו
               היתה הוכחה גלוי' כי החסידות למרות כל הפגיעות, הרדיפות, החרמות, וההתלוצצות
               בצבא מרום החונים על דגלה, נספחו אלי' קיבוץ כה גדול אשר לא הי׳ אפשר
               לחשוב אודותיו מראש, הן אמנם כבר חש ע״ז מאז הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצ״ל ואמר כי
               החסידות אין לה לפחוד מפחד אויב היותר גדול מאשר אך מהתפרסמות עצומה היוכל
               להזיק לה יותר מכל אויב ופגע, כי אי אפשר להפוך ולעשות מכל העם לפילוסופים
               לחסידים או לחוזים, כי אז היתה הסביבה הקטנה מיחידי סגלה ומבני עליה מעותדת
               לבלהות ולטמיון ואך סכנה לכלל יהדות יכלה להביא מהפכה כזאת, והמגיד כבר אמר
               ע"ז בדרך צחות מי יתן כל עם ד׳ נביאים (במדבר י"א כ״ט) כלומר מי יתן עזר וסעד
               להיחידי סגלה אם כל עם ד׳ נביאים יהיו״.
               „אבל הכח המושך שבהאנשים האלקיים האלה הי׳ כח חזק, וביחוד אצל הרב
               הצעיר הזה — היהודי — אשר העיד עליו גברא בר סמכא ודווקנא הרב הגאון ר׳
               שאול לנדא אבד״ק<placeName> קראקא</placeName> ז"ל „כי בין כל הממלאים אחרי הבעש״ט לקח הוא - היהודי —
               את עמדתו במצב היותר גבוה כי בכל מקום בואו רצו לקראתו לקבל פניו זקנים
               ונערים טף ונשים״.
               „בבואו סמוך להעיר <placeName>רומנוב </placeName> הי' כל הדרך בסביבות מיל מכוסה מהמון כרכרים
               ועגלות וזרם אנשים, גנות העיר היו מיושבות מאדם רב השואפים לראותו עד כי
               ילד אחד מילדי הררמ״מ ונכדיו בא בבשורה אל זקנו לאמור האח ! משיח בן
               דוד בא !
               „הארי׳ הזקן הלך לקראת הנשר הצעיר — רבינו מוהררמ״מ לקראת היהודי" —
               וכאשר ראה את ההמון הגדול נזרקו מפיו המלים האלה „אוי לעינים שכך רואות״
            
               במבטו
            
               יט) סבת המחלוקת על היהודי הקדוש מ<placeName>פרשיסחא</placeName>  היתה מפני שהתחיל להמשיך לו
               עדה בחיי רבו החוזה מ<placeName>לובלין</placeName> וקנאו התלמידים קנאת רבם והתגרו בו מלחמה, וגם בשביל
               שהתחיל להכניס מנהגים חדשים בשטת החסידות כמו להתפלל בזמן מאוחר מאד, ושלא לירד
               לפני התבה בעצמו וכיו״ב שחשבוהו בגללם לפורץ גדר רבותיו, ולמורה הלכה בפני רבו,
               והמגיד הקדוש מקאזניטץ החזיק בידו כי ימשוך עדה אליו להיות מורם ומדריכם כנ"ל.
            <pb facs="EmLabina_0064.jpg"/><fw type="page-num">62</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               במבטו החד והשנון הי' סוקר הכל בסקירה אחת להווכח מיד כי המחשבות ומזימות
               אשר חשבו וחבלו הוא ורעיו ורבותיו היו לאל ללא יצלח, וכי אותן המחשבות
               נדחות הנה מהביאן לפעולה, וגם כי ההתחלפות והמהפכה החדשה בהחסידות תמלא
               את סדריה הישנים עם דברים חדשים בלתי נודעים. יט)
               „כאשר קיבל את האורח היקר בלב מלא אהבה וכבוד וברכת שלום וטיול
               באריכות דברים, כן עמד על דעתו ולא נעתר לבקשתו להיות המתווך והמפשר ביניהם
               באופן פשרה, כי אם יעצו לשוב להכנע תחת רבו״.
               צדיקי הדור אמרו על רבנו שגם כי הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצ"ל הי׳ לו הרבה
               תלמידים אבל אין קורין אבות החסידות אלא לשלשה היינו הרבי מ<placeName>לובלין</placeName>, המגיד
               מ<placeName>קאזניץ</placeName> ורבנו מהררמ״מ מ<placeName>רומנוב</placeName> . — ובספר דברי יחזקאל (מהגה"צ משינאווע זצ״ל)
               פ׳ במדבר חושב השתלשלות סדר קבלת החסידות בזה״ל „ומיום גלות ישראל הקים
               להם הקב״ה בכל דור ודור צדיקים וכמאז"ל (מגילה י״א) במתניתא תנא לא מאסתים
               בימי כשדיים שהעמדתי להם דניאל חנניא מישאל ועזריה, ולא געלתים בימי יוונים
               שהעמדתי להם שמעון הצדיק וחשמונאי ובניו כו'. וכן קרוב לדורנו מעת זרח אור
               המאיר לכל עולם הבעש״ט הקדוש ותלמידיו הקדושים הרבי ר׳ בער זללה״ה ותלמידו
               הרבי ר׳ אלימלך זללה"ה ותלמידו הר' מנחם מענדל זללה״ה מ<placeName>רומנוב </placeName> ותלמידיו הקדושים
               עד דורנו זה שהי׳ אבי הקדוש זללה"ה עכ״ל.
            
               </p></div><div><head>פרק ט.</head><head>
               אחרית ימיו.
               </head><pb facs="EmLabina_0064.jpg"/><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               בשנת תקע״ג ארץ רעשה ממלחמת נאפליון ורוסיא ואז ראו רבותינו הקדושים
               רבנו מוהררמ״מ, והרבי מ<placeName>לובלין</placeName>, והמגיד מקאזניטץ, שעת הכושר לגאולה שלמה ובקשו
               שיהי׳ נאפליון גוג ומגוג ושיצליח במלחמתו, והגאון הקדוש הר׳ שניאור זלמן בעל
               השו״ע והתניא הי׳ מתפלל לשלום<placeName> רוסיא</placeName> שיצליח הקיסר אלכסנדר ואמר שאם תגבר
               יד הצרפתים יתרבה האפיקורסות בישראל, ובמכתבו (הנדמ״ח בס׳ בית רבי) כתוב
               לאמור „ביום א׳ דר״ה קודם מוסף הראו לי אם ינצח באנפארטי שר חיל<placeName> צרפת</placeName> יתרבה
               העושר בישראל ויורם קרן ישראל אבל יתפרדו ויתרחקו לבן של ישראל לאביהם
               שבשמים, ואם ינצח אדוננו אלכסנדר אם כי ירבה העוני בישראל וישפל קרן ישראל
               אבל יתקשרו ויתחברו ויתעבדו לבן של ישראל לאביהם שבשמים..." ובהערה שם כ׳
            
               שמענו
            
               יט) בש"ק בעת הסעודה ישב היהודי אצל רבנו מוהרמ"מ על שלחן אחד, והחסידים
               ישבו כמנהגם תמיד אצל השלחנות האחרות שבבי״המד, וישב היהודי בכל משך הזמן שסעדו
               ועיניו למטה ובישבו כה כיבדהו רבנו שיאמר ד״ת ולא ענה דבר וכה שינה ושילש ולא ענה
               כלל אז סיפר רבנו עובדא שהי' נשמע ממנה שכיבודו לומר ד״ת הי' לפתוח לפניו שערי
               תורה אז טרם עוד כלה רבנו לדבר פתח היהודי הקדוש ואמר שאו שערים ראשיכם הצדיקים
               הגדולים הראשים יפתחו השערים וממילא ינשאו פתחי עולם הצדיקים הקטנים שהם בבחי'
               פתחים, ואם לא יפתחו מעצמם מבקשים אנחנו שאו שערים ראשיכם כאמור וגם שאו אתכם
               את הפתחי עולם להעלותם למדרגה גבוה ע״כ ובס׳ רמתים צופים נאמר באופן אחר ע״ש.
            <pb facs="EmLabina_0065.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">לב</fw>
               „שמענו מאחד הרבנים מנכדי רבנו שרבנו הי׳ מחולק אז עם הרה״ק המגיד מקאזניטץ
               נ"ע וסיפר לנו מעשה נוראה ואכ״מ..." ודבר זה ידוע שהרה"ק המגיד הי' עם רבנו
               שיצליח נפוליון ולהביא את הקץ, ורבנו מוהררמ״מ בערב פסח שנה <choice><corr>ההיא</corr><sic>ההוא</sic></choice> בשעת
               אפיית המצות התעצם מאוד על אודות הדבר הזה ואז השכיל נפוליון בכל אשר פנה,
               והרב הקדוש מוהרר"נ מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> הי׳ בוכה ומתחנן לפניו על עמו ואמר אהה ! אדוני
               מורי ורבי, רואה אני שאם יהי׳ כן ירבו חללים מישראל הרבה מאוד, אמר לו רבנו
               כהנה וכהנה תאכל חרב ילכו עד ארכבותיהם בדם ובלבד שיהי׳ הקץ. כ)
               ובראשית שנת תקע"ד ביו״כ קודם מוסף אמר הרה"ק רבנו להרה"ק מוהרר"נ
               מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> — בהיותו הש"ץ — שיכון בתפלה שיצליח נאפליון, אבל הרר"נ זצ״ל לא
               הסכים להצלחתו ואחר יו"כ נסע ל<placeName>לובלין</placeName> שיראה לפעול ההיפוך ואמר לו הרבי מ<placeName>לובלין</placeName>
               שאין זה דרכו ויסע ל<placeName>קאזניטץ</placeName>, אח״ז נסע ל<placeName>קאזניטץ</placeName> על ש״ק פ׳ יתרו והי׳ המגיד
               הקדוש בעש״ק בהמקוה והלך הרה״ק מוהרר״נ ושכב על מטתו וכשבא המגיד מהמקוה,
               ורצה לשכב על מטתו ולא הניחו עד שהי' מוכרח להבטיח לו למלאות מבוקשו
               ובליל ש״ק בהגיע המגיד למזמור שיר ליום השבת אמר הנה אומרים שהצרפתים עברו
               מ<placeName>מאסקוי</placeName> <placeName>בערזינא</placeName> ואנחנו אומרים להשמדם עדי עד ואתה מרום לעולם ד׳ כו'
               ולמחרתו בקריאת התורה קרא נבול תבול נפוליון תפול, ובכן הכריע הרה״ק מ<placeName>ראפשיץ</placeName>
               את דעת המגיד הקדוש לדעתו אף כי מתחלה הי' תמים דעים עם רבנו ומחולק עם
               הרב בעל התניא כאמור ;
               ורבנו מוהררמ״מ אמר העתירו בעדי אל ד׳ כי יאריך ימי עד אחר עבור שנת
               תקע"ה אז תהיו בטוחים כי תזכו לשמוע שופר של משיח, בליל התקדש חג הפסח
               בשעת הסדר קודם הקידוש אמר אם יחזיקו עמדי נזכה בשנה זו לביאת משיח
               וכשהגביה כוס ראשון אמר שהוא כוס ישועות לכלל כל ישראל אם אך יסכימו עמי
               כל צדיקי הדור. כא)
               והן בעון הדור לא השתוו הצדיקים בדעה אחת, ורבנו המגיד מקאזניטץ נתבקש
               בישיבה של מעלה בערב חג הסוכות שנת תקע"ה, ורבנו הרבי מ<placeName>לובלין</placeName> החוזה נסתם
               ממנו כל חזון ולא ידע מזה וע״כ התעצם בשמחת תורה על אודות הקץ ולא אסתיע
               מלתא כידוע, ונשאר אך רבנו לבדו ולא מצא לו עזר ועוזרים כי אם עוד התנגדו
               לו בזה, בכן נתפרדה החבילה, ולא יצאה הפעולה. כב)
            
               בראשית
            
               כ) גם הגאון הכהן הגדול מו"ה רפאל הכהן אבד"ק<placeName> האמבורג</placeName> זצ"ל בעמ״ס תורת
               יקותיאל צפה אז לרגליו של משיח וכשראה הצלחת הקיסר נאפוליון פנה א״ע ללמוד סדר
               קדשים אמר פן יבא משיח השתא בעגלא ובזמן קריב וימצא אז לעבוד העבודה.
               כא) בכתבי נאפליון יאמר שם כי בכל מלחמותיו ראה יהודי אדמוני הולך ונוצח
               לפניו — כמו שראה אלכסנדר מוקדון דיוקנו של שמעון הצדיק במלחמותיו (יומא ס״ט ע"א)
               ובמלחמה האחרונה אצל<placeName> וואסטערלא</placeName> שבה נפל לא ראה את הדמות של האדמוני, וכידוע
               שרבנו הרמ״מ הי' אדמוני (ספר החסידות להר״א מארקוס נ"י.)
               כב) סיפר לי נכד רבנו זצ"ל ה"ה ידי"נ הרב המופלא החסיד מ"ה שלמה זלמן
               טארים נ"י שהר"הק מריזין זצ"ל שאל פ"א את הרב ר׳ אלטר ז"ל נכדו של רבנו האם אמת
            <pb facs="EmLabina_0066.jpg"/><fw type="page-num">64</fw><fw type="running-head">               בית מנחם
</fw>               בראשית שנת תקע"ה משמיני עצרת ועד החנוכה הי׳ רבנו עושה הקפות בכל
               לילה עם מנין עשרה ממקורביו, אנשי העיר שהיו באים באשמורת הבוקר לבית
               המדרש היו מוצאים את אלו שהיו ממנין העשרה הולכים לבתיהם מן ההקפות.
               אחר חג הפסח, בימים ההם זעו שומרי הבית ועמודי גוו רופפו, וכחותיו הלכו
               הלוך וחסור עד יום ל״ג בעומר ביום ההוא טיהר וקידש את עצמו בנקיות וישב על
               כסא קדשו ואמר בזה"ל „אוי געהט אויף מיר אַ וועלט". גם צוה שיקרעו חלון בהאוהל
               אשר יעשו לו כלפי העיר. ואמר שיציץ מן החלון אל העיר ואם יתנהגו אנשי העיר
               ע״פ התורה הקדושה כפי אשר הדריכם בחייו ויקיימו את תקנותיו אשר איזן ותיקן אז
               יושר יליץ בעדם לטוב להם כל הימים.
               והרה״ק רבן של ישראל מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> הי׳ אז שמה ויתמרמר מאוד בבכי ובזעקה
               ואמר רבנו הקדוש יגלה לן מתי יבא משיח, אז פתח רבנו את עיניו ואמר : „תולעים
               ירוקים עם חרטומים של נחושת יעברו עליכם עוד עד אשר יבא משיח יען אשר לא
               שמעתם למילי" — ויותר לא דיבר מאומה ואז פרחה נשמתו, ואולם לקול היללות
               שהרעישו הרה״ק מוהרר״נ מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> עם כל הנאספים חזרה נשמתו אל נרתיקה
               עד ליום המחרת יום ל״ד בעומר ואז יצאה נשמתו בקדושה ובטהרה ושבה אל בית
               אביה אל המקום אשר משם נחצבה.
               ועל ציון קבר איש האלקים חקוקים אלו הדברים:
               פ"נ
               הרב איש האלקי מה״ר מנחם מענדל בן הרב הגדול
               מ׳ יוסף זללה"ה נתבקש בישיבה של מעלה י"ט אייר
               תקעה" תנצב״ה.
            
</p></div><div><pb facs="EmLabina_0066.jpg"/><head>פרק י.</head><head>
               זרע קודש.
</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               בנו של רבנו זצ"ל הבכור הי' הרב הצדיק מו"ה נתן יהודא זצ"ל הרה״ק מוהרר״נ
               מ<placeName>ראפשיטץ</placeName> זצ״ל ביקש להושיבו על כסא אביו רבנו כי ימלא מקומו אבל הוא לא
               ביקש בשום אופן ואמר שאין הגדולה שלו רק של הה״צ רבי ר׳ צבי הירש הכהן
               שאביו רבנו אמר עליו „שכמו שהאר"י הקדוש לא בא לעולם רק בשביל הרבי ר׳ חיים
               וויטאל כן גם אני לא באתי לזה העולם אלא בשביל משרתי ר׳ צבי" (ראה בס׳
               מבשר טוב הערה ה') גדולות ונפלאות יסופר על צדקת הצדיק מו"ה נתן ליב זצ״ל
               והעד היותר גדול על צדקתו הוא הדבר הגדול הזה שפנה מקום לרבנו הרבי ר' הירש
               זצ"ל ; בני הה״צ ר׳ נתן ליב ז״ל הלא המה א) הרב ר׳ אלימלך ז״ל מגארליטץ חותנו
               של הגאון הקדוש מצאנז וצ״ל בזיווג רביעי, ב) הרב ר׳ נפתלי ז״ל ת״ח גדול <unclear>ושל״ח</unclear>
            
               בדמי
            
               מה שאומרים שזקינו ביקש להביא משיח, ואמר לו כן הוא האמת, ומדוע לא הביאו, מפני
               שצדיקי דורו לא הסכימו עמו, ענה הרה״ק ואמר הם לא ראו רק בקרוב, וזקניכם הביטו
               למרחוק ע״כ.
            <pb facs="EmLabina_0067.jpg"/><fw type="running-head">
               בית מנחם
</fw><fw type="page-num">לג</fw>
               בדמי ימיו, ג) הרב ר׳ <persName>משהלי שהי׳ חתן הה״צ ר׳ שלמה זלמן מוויעליפאלי</persName> זצ״ל בן
               הרב ר׳ משהלי הוא ידי"נ הרב המופלג החה״ש ותיק וחסיד מ"ה שלמה זלמן טארים
               נ"י ב<placeName>רומנוב</placeName> , עם בנותיו השתדך הה״צ הנ"ל ז"ל ג"כ עם גדולי הדור כמו עם הרה״ק
               ר' נחמי׳ מבעכיווע בהה״צ היהודי הקדוש מ<placeName>פרשיסחא</placeName>  זצ״ל וכיו״ב.
               בנו השני של רבנו מוהררמ״מ הי׳ הה״צ ר׳ <persName>ישראל יעקב</persName> זצ״ל נפטר בדמי ימיו
               בעיר<placeName> בילקאמין</placeName> הוא הי׳ חתן הרב הקדוש ר׳ <persName>פנחס מגניבושוב</persName> זצ״ל.
               חתני דבי נשיאה של מרן רבנו הררמ״מ זצ"ל היו הרה״צ האבד״ק <placeName>זילקאב</placeName> זצ״ל
               הנזכר בשו״ת מראה יחזקאל סי׳ קיד מובא לעיל בספרנו בפרק ב׳.
               והשני הה״צ ר׳ קלונמוס זצ״ל נזכר בריש הספר קונטרס ר׳ צבי חריף
               (<placeName>יערוסלוב</placeName>  תרס״ו).
               הרב הגאון החסיד מו"ה שלום צבי גאלדבוים נ״י האבד״ק<placeName> גראבאוויטץ</placeName> חתן
               הצדיקית מרת טויבא סירקא תי׳ בת הרה״צ מוה׳ נתן ליב זצ״ל בן רבינו הקדוש
               והנורא מוהרמ״מ זצ"ל, כותב לנו כדברים האלה: „בקבלה שהי' חמי זקני הרה"ק הרבי
               ר' מנחם מענדל זי"ע נכד מרן דודי זקיני הטו״ז ז״ל ונכד איש אלקים מוה"ר נתן
               שפירא בעל מגלה עמוקות זצ״ל״
               „חמותי הרבנית תי' היא אשת חמי הרב הצדיק מו״ה חיים גדלי׳ ראבינאוויטש
               מ<placeName>בעחאווא</placeName>  בן הרב הקדוש ר' <persName>נחמי׳ יחיאל</persName> זצ״ל מ<placeName>בעחאווא</placeName>  בהגאון הק׳ והנורא
               מו"ה יעקב יצחק זצ"ל הנודע בשם „היהודי" הק׳ מ<placeName>פרשיסחא</placeName>  זי״ע."
               „ואגב אודיעהו עוד ענין אחד ממרן חמי זקני הרה"ק הרבי, ר' מענדלי זי"ע כי
               פעם אחד הי' איזה מחלה מתהלכת ר"ל ונודע מזה לח"ז הררמ״מ וקבל על עצמו שלא
               להשתמש בשום כלי כסף וזהב וכן גזר על כל ב״ב ומאז והלאה נשתקעה המחלה, אך
               כף כסף קטנה מאוד הי׳ לו שהשתמש בה להגיס הקאפע בכל יום, כי אמר שכל ספרי
               הקבלה הק' מהאר"י זללה"ה ותלמידיו מוהרח"ו זללה"ה למד תמיד בע״פ בעת שהיה
               מערב את הקאפע עם הכף של כסף הלזו ולכן היתה חשובה אצלו מאוד, והיא
               נמצאה כעת אצלי״.
               „עוד זאת אודיעהו ענין א׳ מחמי זקני הקדוש והנורא הררמ״מ מ<placeName>רומנוב </placeName> זכי״ע
               שפ״א הביאו לו לדורן שלחן טוב ויקר מאוד, וחמי זקני בנו הה״צ ר׳ נתן יהודא ליב
               זצ"ל הי׳ ילד רך בשנים ורץ סביבות השלחן לשחוק עם עוד ילד מבני השכנים
               וכאשר רץ הילד אחריו נקף את ראשו באחד מקצוות השלחן והתחיל לבכות ראשי,
               ראשי, ואם כי מיד התחיל לשחוק הלאה בכ״ז אמר חמי זקני הררמ״מ זי"ע להסיר
               מכשול מקרב ביתו יען כי נתקל ילד מילדי ישראל וצוה לחתוך את קצות השלחן
               היקר הלזה״.
               עוד שמעתי מזקן אחד ששמע מחו״ז הצ׳ ר׳ <persName>נתן ליב</persName> זצ״ל שבעוד אביו זצ״ל
               הי' בימי נעוריו אצל הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> זצללה"ה אמר עליו הרר"א בזה"ל „אם הייתי
               יכול לעמוד בגובה קצת מעל הרבי מענדילי הייתי יכול להגיע למעלה משבעה רקיעים״
               ועוד חזון למועד עכ"ל הרה״ג הנ"ל האבד"ק <placeName>גראבאוויץ</placeName>.</p></div></div><fw>5</fw>            
              <div> <div><pb facs="EmLabina_0068.jpg"/><head>קונטרס
                 תפארת מנחם
</head>  <div> <head>            סימן א.</head><span>תיוגים</span><lb/>
<p>
               ע״ד מה שכתב רבנו מוהררמ״מ זללה״ה בספרו מנהם ציון בחידושי הגדה של
               פסח ממה שאמר בליל שני של פסח וז״ל: וע״כ מצניעין את האפיקומן קודם חצות
               לילה לבל ירגישו בו הקליפות ואחר חצות לוקחין אותו משם ונקרא אפיקומן שהוא
               אפיקו מנא שצריך להוציא הכלים משם עכ״ל, ותפסו עליו בזה ממ״ש באו״ה הל׳ פסח
               סי׳ תע״ז שצריך לאכול את האפיקומן קודם חצות;
               הנלע״ד בזה ליישב דבריו הקדושים שלא יהיו סותרים ד״ת אחרי אשר נבאר
               בעזה"ש דין זה המבואר בש״ע שצריך לאכול האפיקומן קודם חצות לכל פרטיו וזה
               החלי בס״ד:
               א) מקור ד״ז בש"ס מס׳ ברכות דף ט׳ ע"א הקטר הלבים ואברים מצותן כל
               הלילה כו' ואלו פסח לא קתני ורמינהו ק"ש ערבית והלל בלילי פסחים ואכילת פסח
               מצותן עד שיעלה עמוד השחר, אמר רב יוסף ל״ק הא ר״א בן עזרי׳ הא רע״ק, דתניא
               ואכלו את הבשר בלילה הזה ראב״ע אומר נאמר כאן בלילה הזה ונאמר להלן ועברתי
               בארץ <placeName>מצרים</placeName> בלילה הזה מה להלן עד חצות אף כאן עד חצות, א״ל רע״ק והלא
               כבר נאמר הפזון עד שעת הפזון (והיינו עמוד השחר שנחפזו לצאת כו׳, רש״י) א״כ
               מהת״ל בלילה יכול יהי׳ נאכל כקדשים ביום ת״ל בלילה כו' כו׳; ובמס׳ פסחים ק״ב
               ע"ב מתני׳, הפסח אחר חצות מטמא את הידים, הפגול והנותר מטמאין את הידים כו'
               אלמא מחצות הו״ל נותר מאן תנא אמר רב יוסף ראב״ע היא דתניא ואכלו את הבשר
               כו' כנ"ל ופירשב״ם וז"ל; ראב״ע היא דנפקא לי מקרא דאכי לת פסח עד חצות ומחצות
               הוי נותר וההוא דכ׳ לא תותירו ממנו עד בקר לשריפה אתי דעד בקר לאו בר שריפה
               היא כדתניא ברפ"ק דברכות כו' אבל כרע"ק דפליני עלי, לא מתוקמא דלדידי׳ לא
               הו"ל נותר עד הבקר ולא מטמא את הידים אלא מבקר ואילך, ואע"ג דלדידי נמי
               אכילת פסחים עד חצות כדין כל הנאכלין ליום ולילה רבנן הוא דעבדו הרחקה יתרה
               להרחיק את האדם מן העבירה כדתנן בפ"ק דברכות (דף ב.) שמא יאכל ממנו לאחר
               שעלה עמוד השחר ויתחייב כרת ומוטב שיבואו קדשים לבית הפסול למעט זמן אכילתו
               שלא לאכול אחר חצות משיאכל עד בקר ויבא לידי כרת עכ״ל. תו אמרי׳ חתם אמר
               רבא אכל מצה בזה״ז אחר חצות לראב״ע לא יצא י״ח פשיטא דכיון דאיתקש לפסח
               כפסח דמי כו׳ וב׳ התוס׳ וז״ל יש מפרשים דכך הלכה דהא סתם מתני׳ כוותי׳ ואין זה
               ראים דהא בפרק ב׳ דמגילה ד״כ אשכהן סתמא אחרינא דלא כוותי׳ דתנן זה הכלל כל
               דבר שמצותו בלילה כשר כל הלילה לאתוי אכילת פסחים ודלא כראב״ע דאמר אכילת
               פסחים עד חצות מדאורייתא ובתר הכי פסול למיכל כו' ומסקנתם דכל היכי דל"ה עד
               חצות
            <pb facs="EmLabina_0069.jpg"/>
               ה
               מ
               חצות רק מדרבנן כגון הקטר הלבים ואימורים וכן לרע"ק דהפסח מה״ת נאכל עד שיעלה
               עמוד השחר רק מדרבנן גזרו עד חצות ככל הנאכלין ליום אחד אם לא אכל עד חצות
               כשרין בדיעבד עד הבקר דחכמים לא עשו סייג להביא קדשים לבית הפסול עיי״ש.
               והנה הרא"ש שם כתב ע״ז וז״ל לכאורה נראה דהלכה כראב״ע דסתם מתני׳ כוותי׳
               דתנן הפסח אחר חצות מטמא את הידים, וכן סתם מתני׳ דאיזהו מקומן (זבחים נ״ו :)
               ובפרק קמא דברכות, ומיהו בפ׳ הקורא את המגילה למפרע (דף כ:) איכא סתמא
               כרעיק ומאי אולמא דתרי או תלת סתמי מחד סתמא, וגם ההוא סתמא דמגילה קתני
               ילה בהדי הלכתא פסיקתא ומיהו נכון להחמיד כר״א בן עזרי׳ דאפשר דרע״ק מודה
               להרחיק את האדם מן העבירה באיסור דאורייתא וכן הי' נוהג ר"ת ז"ל למהר לאכול
               אפיקומן קודם חצות עכ״ח.
               והנה רבנו הרמב"ם ז"ל בפ״ח מהל" ק״פ פוסק כרע״ק דמדין תורה הפסח נאכל
               עד עמוד השחר אלא כדי להרחיק את האדם מן העברה גזרו שלא לאוכלו עד חצות,
               אמנם במצה פוסק בפ"ו מהל" חמץ ומצה דמצות אכילתה כל הלילה ולא הזכיר כלל
               מגזרה וסייג באכילתה וע׳ הה״מ והנהמיי׳ שם וכ׳ הפרי״ח או"ה סי׳ תע״ז ס״א על מ"ש
               שם ויהי' זהיר לאוכלו קודם חצות וז"ל דעת הרמב״ם שזמנו כל הלילה וכן נראה
               מלישנא דגמ׳ דאמר רבא אכל מצה בזה״ו אחר חצות לראב״ע לא יי"ה משמע דלראב״ע
               קאמר ולי' לא ס״ל כו' וכן דעת הרי״ף שהשמיט הך מימרא דרבא והמחבר נמשך אחר
               שאר פוסקים ושביק לכללי׳ ומ״מ נראה שיפה כוון דאף לדעת הרמבים צריך ליזהר
               לאוכלו קודם חצות שהרי כ׳ בהל׳ ק"פ ספ"ה שאין הפסח נאכל רק עד חצות כדי
               להרחיק מן העברה עכ״ל. (מ"ש הפר״ה דרבא לית לי׳ דראב״ע ע׳ הנהות מלה"ר במס׳
               פסחים נ״ט ע"ב דהוכיה דרבא כראב״ע ס״ל עיי״ש וצ״ע).
               אמנם דעת התוס׳ במס׳ מגילה דף כ"א ע"א ד"ה לאתוי דהלכה כראב״ע משום
               דתלתא סתמי כוותי׳ בברכות ב׳. ובפסחים ק״כ. ובזבחים נ״ו וע״כ כ׳ דצריך למהר
               לאכול מצה בלילי פסחים קודם חצות ואפי׳ מצה של אפיקומן שהרי חיוב מצה בזה״ז
               דאורייתא אבל בהלל שלאחר אפיקומן אין להחמיר כ״כ שהרי מדרבנן הוא ע״ש.
               וכ״כ במס׳ זבחים דף נ"ז ע"ב דמוקמינן לה מתני׳ דהפסה אינו נאכל אלא עד חצות
               בראב"ע ופריך אביי וממאי דראב"ע היא ומדאורייתא דלמא דרבנן להרחיק מן העבירה
               ומשני עלה א״כ מאי אלא עד חצות ובתוס׳ שם דהלכה כראב״ע כו׳ וצריך ליזהר
               אמצה משום דאמר רבא בסוף ערבי פסחים אכל מצה אחר חצות לראב״ע לא יצא
               י״ח ע״כ ע״ש. הרי לפנינו כל השטות שבדין זה הרי״ף והרמב״ם והרא״ש ותוס׳ בפ׳
               ע״פ פוסקים כרע״ק. רק התוס׳ במגילה, ובזבחים, פסקו כראב״ע משום דתלתא סתמי
               כוותי וחד סתמא דמגילה כרע"ק והנה. כבר תמהו ע״ז הנהמיי׳ והה"מ מההוא דיבמות
               ק"א דמאי אילמא תרי ותלת סתמי מחד סתמא, וכיון דהלכה כרע״ק מחברו וגם סתמא
               דמגילה כוותי׳ דזה הכלל כל שמצותו בלילה כשר כל הלילה לאתוי פסח כרע״ק
               א״כ הלכתא כוותי;
               ב) אכן בשטת רע"ק עצמו יש לעיין א) אם רע״ק דס״ל דמצות אכילת הפסח
               מה״ת עד עמוד השחר ס״ל דחז"ל גזרו עד חצות משום סייג וגדר כדרך שעשו בכל
               הנאכלין
            <pb facs="EmLabina_0070.jpg"/><fw type="page-num">68</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               הנאכלין ליום ולילה עד חצות להרחיק את האדם מן עבירה, ב) אם איתא דגזרו
               חכמים עד חצות גם בפסה, וכן בכל הנאכלין ליום ולילה שאמרו חכמים עד חצות, אם
               העמידו דבריהם גם במקום ובזמן שיבואו הקדשים לידי פסול ויעקרו לגמרי המ״ע ואם
               לא אכל עד חצות אסור לו לאכול אח״כ ויצאו הקדשים לבית השריפה אחרי שיעשו
               נותר כדעת הרשב"ם, או נימא כדעת התוס׳ בפ׳ ע״פ דרק לכתחלה גזרו אבל בדיעבד
               אי לא אכל עד חצות מותר לו לאכול אח״כ ;
               הנה כבר הבאתי דעת הרמבים דס״ל דגם לרע״ק גזרו חז"ל בפסח דאינו נאכל
               אלא עד חצות כדי להרחיק את האדם מן העבירה וכן הוכיח הצל״ח ברכות (במתני׳
               דף ב׳) מההוא דזבחים נ״ז ע״ב דקאמרי׳ שם הפסח אינו נאכל אלא עד חצות אמר
               רב יוסף ראב״ע היא כו' איל אביי וממאי דמדאורייתא וראב״ע דלמא מדרבנן ולהרחיק
               את האדם מן העברה וככ״ע הרי דגם בפסח גזרו חכמים עד חצות אלא דאי אפשר
               לאוקמי מתני׳ ככ״ע ומדרבנן משום לישנא דאינו נאכל אלא כו׳ ולפי״ז הקשה ע״ד
               רש״י ז״ל במתני׳ שם ד״ה למה אמרי וז״ל והקטר חלבים דקתני הכא לא אמרו בו
               חכמים עד חצות כלל כו' וה״ג תנן בפ"ב דמגילה כל הלילה כשר לקצירת העומר
               ולהקטר הלבים ואימורים וכוונתו דמדלא תנן במתני׳ גם אכילת קדשים וק"ש ש״מ
               דלא תנן רק קצה״ע דלא אמרו בו חכמים עד חצות וכן הקטר חלבים לא אמרו בו
               חכמים עד חצות א״כ איך אמרו שם בנמ׳ זה הכלל לאתוי פסח דבשר כל הלילה
               וכרע"ק הלא לרע"ק נמי גזרו חכמים בפסח עד חצות ול"ה דומיא דקצה״ע והקטר חלבים
               והוכיח מכה קושיא זו דרש״י ס״ל דלרע״ק לא גזרו בפסח עד חצות וע״כ שפיר מה
               דלא מרבי׳ מזה הכלל רק פסח ולא ק"ש וקדשים הנאכלין ליום אחד משום דבעי׳
               דומיא דהקטר חלבים ואימורים וקצירת העומד דלא אמרו בהם חכמים עד חצות
               משא"כ הני דאמרו חכמים עד חצות, אולם הרמב״ם דס״ל דבהקטר חלבים נזרו חכמים
               עד חצות וגם בפסח גזרו חכמים עד חצות הוי שפיר פסח דומיא דהקטר חלבים עיי״ש
               באריכות והיוצא מדבריו דדין זה אי לרע"ק גזרו חז"ל בפסה עד חצות תלוי בדין
               הקטר הלבים ואברים דלרש״י דס״ל דל״ג בהקטר הלבים עד חצות ה״ה בפסח ל״ג
               ולהרמב״ם דס״ל בהל מעשה הקרבנות דגזרו בהקטר חלבים עד חצות ה״ה בפסח
               גזרו לרע״ק עד חצות;
               ג) והנה יש להקשות ע״ד רש״י דבהקטר הלבים ואימורים ל״ג חז״ל עד חצות
               וכשרין כל הלילה א״כ איך גזרו חז"ל על הנאכלין ליום א׳ כגון חטאות ואשמות כו׳
               עד חצות הלא אמרי׳. במס׳ פסחים דף נ"ט ע״ב דכהנים כל כמה דלא מתקטרי
               לא מצי אכלי בשר וכל כמה דלא אכלי בשר אין הבעלים מתכפרים א״כ כיון דהקטר
               הלבים מצותן כל הלילה וכשירין כל הלילה להקטירם גם מדרבנן איך יכלו לגזור
               על חטאות ואשמות לאוכלם רק עד חצות הלא זמנין דלא יקטירו האימורים קודם
               חצות דהא יכולים להקטירן כל הלילה ולא יוכלו הכהנים לאכול הבשר קודם חצות
               טרם יקטירו את האימורין ואחר חצות כשיקטירו את האימורים לא יכלו לאכול
               הבשר מפני גזרת חכמים דאמרו עד חצות וא״כ לא יתכפרו הבעלים, ואיך גזרו חז״ל
               גזרה לקנוס את הבעלים אם הכהנים פשעו בעלים מה חטאו, ולכאורה י״ל עפימ״ש
               התוס׳
            <pb facs="EmLabina_0071.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">לה</fw>
               התוס׳ פסחים נ״ט ע"ג דכל דחזי לאכול הבשר מדאורייתא מתכפרי בעלים אע"נ דלא
               אכלי הכהנים הבשר וע"כ שפיר לאחר חצות כשיקטירו האימורין יתכפרו הבעלים
               אע"ג דכהנים לא מצי אכלי אחר חצות משום דעכ״פ מה"ת חזי. לאכילה גם לאחר
               חצות, אולם עדיין קשה לפימ״ש הרשב״א יבמות צ׳ דרוקא אם נטמא הבשר מה״ת
               אז אמרי׳ דהבעלים מתכפרים בלי אכילת הכהנים את הבשר אבל כשלא נטמא מה״ת
               ומדאורייתא מיחזי חזי אז אמרי׳ כיון דראוי לאכילה מה"ת לא מיתכפרי בעלים כ״א
               באכילת כהן וכמו באימורין דאמרי׳ דכי איתנייהו מעכבי וכי ליתניי׳. אינם מעכבים
               עיי״ש וע׳ ישרש יעקב יבמות שם וא״כ הכא כיון דמן התורה ראוים לאכילה אחר
               חצות כאיתניי׳ דמי ומעכבין את הכפרה והכהנים לא מצי למיכל אחר חצות משום
               גזרת חכמים וא״כ לא יתכפרו בעלים ולמה נקנסס וצ"ע ולפי"ז נלע"ד דמזה ראיה
               ברורה דרש"י ז"ל ס"ל, דבמקום דאמרו חכמים עד חצות ז"ד לכתהלה אבל בדיעבד
               אם לא אכלו עד חצות מותרין לאכול אחר חצות כדעת התוס׳ פסחים ק״כ ע"ב א"כ
               היכי שלא נקטרו האימורים קודם חצות ולא יכלו לאכל הבשר קודם חצות שרי להו
               לכהנים לאכול הבשר אחר חצות כדי שיתכפרו הבעלים ודוק.
               ד) וראיתי בס׳ פלפול הלכה לידידי הרה״ג מו"ה ישראל יוסף נ"י (באות ו')
               שהעיר לפי״ד הרשב"א הנ״ל אהא דאמרי׳ בנזיר כ״ט חטאת העוף הבא על הספק
               אינה נאכלת ולחד מיד הא דאינה נאכלת היא רק מדרבנן משום דס״ל השנב״ע לאו
               דאורייתא ואין שחיטה לעוף מה״ת ול"ה רק נבלה מדרבנן וא״כ קשה למה היא באה
               דכיון דאינה נאכלת מדרבנן ומה"ת הזיא לכהנים תו אין הבעלים מתכפרים, וה״א
               השיב לו דבחטאת העוף הבאה על הספק ל"ש עשה דואכלו אותם אשר כפר בהם
               כיון דלאו לכפרה אתי רק לאשתרוי בקדשים כמבואר במס' נדרים ע״ש ואשתמיטתי
               מ"ש התוס׳ במס׳ יבמות ל״ג ע״א ד"ה אלא דאיסור זרות במליקת העוף אינו רק אחר
               שנזרק הדם דכל היכי דקרי׳ ואכלו אותם אשר כיפר בהם חייל איסור זרות עיי״ש,
               ובגוף קושייתו נלע"ד דלק״מ לפימ״ש במל״מ פ"ד מהל" מלוה ולוה וכ״ה ברא"ש ביצה
               דף ח' רב׳ איסורי דרבנן חמירי מעשה דאורייתא ומוטב לעבור בעשה של תורה מלעבור
               ב׳ איסורי דרבנן עיי״ש ובמק"א הארכתי בזה א״כ א״ש דכיון דהוי ב׳ איסורי דרבנן
               חב״ע, ונבלה, תו הוי כשל תורה והשיבא אינו ראוי מה״ת כאלו ל"ה מה״ת ראו
               לאכילה ואינה מעכבת הכפרה כנ"ל נכון.
               ה) והנה לפמ״ש הצל״ח, להוכיח שיטת הרמב"ם ז"ל, דגם בפסח לרע״ק גזרו
               חכמים עד חצות מש"ס דובחים נ"ז ע"ב, נלע"ד דממקומו הוא מוכרע דגזרת חז"ל עד
               חצות לא היתה רק אלכתהלה אבל בדיעבד מותר לאכול הפסח אחר הצות, דתנן
               הפסח אינו נאכל אלא עד חצות, מני אר״י ראב״ע הוא כו' א״ל אביי ממאי דראב״ע
               היא ודאורייתא דלמא מדרבנן ולהרחיק את האדם מן העברה וככ״ע, א"כ מאי אלא
               עד חצות אלא כי התם מה התם דאורייתא אף כאן דאורייתא, וי"ג ואיבעית אימא
               כי התם עיי״ש ברש״י ותוס, ואם נאמר דגורת חכמים עד חצות אינה אלא אלכתהלה
               ולא אדיעבד א"ש מאוד לפרש האי פירוקא בדרך מורווח לפי״מ דאמרי׳ במס׳ כתיבות
               ל״ט ע"א וכ״ת דמיתעברא כשהיא נערה וילדה כשהיא נערה הא אמר שמואל אין בין
               נערות
            <pb facs="EmLabina_0072.jpg"/><fw type="page-num">70</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               נערות לבגרות אלא ששה חדשים בלבד וכ״ת בציר מהכי ל"ה, אבל טפי מהכי הוי
               הא אלא קאמר כו' הרי מבואר דכל היכי דאמרי׳ אלא ל"ה בציר מהכי ולא טפי
               מהכי ולפי״ז יומתק מאוד לפרש פירוקא דגמרא באופן זה: אם כן — דתאמר דהא
               מתני׳ ככ״ע ומדרבנן דגזרו להרחיק את האדם מן העבירה ודוקא לכתהלה אבל בדיעבד
               שרי ומחויב לאכול אחר חצות, א״כ מאי אלא עד חצות דמלשון אלא משמע דבציר
               מהכי וטפי מהכי לא וע״כ דהוו מה״ת ושפיר קאמר אלא עד חצות דבציר מהכי וטפי
               מהכי לא דבחצות נעשה נותר ודוק.
               ו) אמנם עדיין לא ברירא לי הא מלתא לשיטת רבנו הרמב״ם, דהנה הצל"ח
               שם הקשה לשיטת הרמב״ם דבפסה נמי גזרו חכמים עד חצות וכמו כן בהקטר חלבים
               ואימורים״ א"כ במס׳ מגילה (דף כ"א) דקאמר זה הכלל לאתוי מאי לאתוי פסח דלא
               כראב"ע אמאי לא קאמר לאתוי כל הקדשים הנאכלין ליום ולילה עד חצות וככ״ע
               ע"ש וצ״ע אולם נ"ל דהנה בשלהי פסחים ק״כ ע״ב תנן הפסח אחר חצות מטמא את
               הידים, הפגול והנותר מטמאין את הידים, ובגמ׳ ע״ז הפסח אחר חצות מטמא את הידים
               אלמא מחצות הו״ל נותר הא מני ראב״ע היא דס״ל פסח זמן אכילתו מה"ת עד חצות
               כו׳ הפגול והנותר מטמאין את הידים פגול משום חשדי כהונה נותר משום עצלי
               כהונה ופירש״י שם, ובדף פ"ה ע"א, דראו שהכהנים מתעצלים באכילת קדשים ע״כ
               גזרו עליהם טומאה ותו לא יתעצלו באכילתן עיי״ש ולכאורה יש לחקור למה גזרו חז"ל
               ואמרו עד חצות משום סייג שלא יבואו לידי נותר הלא בלא"ה יזדרזו למהר באכילתם
               שלא יבואו לידי טומאה, או להפך כיון שגזרו ואמרו עד חצות משום סייג כדי שיהי׳
               להם זמן קבוע דאז מירתת ולא פשע כמבואר במס׳ שבת ד״י ע״א מנחה כיון דקביע
               לה זמן מירתת ולא אתי למפשע א"כ למה הוצרכו לגזור טומאת ידים וכנון דא
               טעמא בעי.
               והגלע"ד בזה דהנה לכאורה יש להקשות ע"ד הרשב"ם דס״ל דלאהר חצות
               אסור לאכול קדשים גם אם נאנס ולא אכל קודם חצות נימא דעשה דאכילת קדשים
               דוחה איסור דרבנן שאמרו עד חצות וכעין שהקשה בצל״ח פסחים מ״ט גבי ההולך
               לשהוט את פסחו ונזכר שיש לו חמץ בתוך ביתו לאחר זמן איסורו דלא מצי לבטלו,
               יחזור לביתו לבערו ולא ישהוט הפסח משום לא תשחט על חמץ דם זבחי דנימא
               דעשה דפסח שי״ב כרת דוחה לל"ת, ותירץ הצל״ח דבכה"ג ל"ש עדל"ת כיון דהתורה
               אמרה תנאי זה בקיום מצות ק"פ שלא לשחטו על חמץ ליתא לעשה כלל ע״ש אבל
               הכא ל"ש תירץ זה דהא מה״ת מחויב בעשה דאכילת קדשים גם אחר חצות, אולם
               בע״כ צ״ל דיש כח ביד חכמים לעקור דבר מה״ת בשוא״ת וכיון דהפסח כשר ופטור
               מלעשות פ״ש גם אם אינו אוכל אחר חצות דאכילת פסחים לא מעכבא ול"ה רק
               שוא״ת ויש כח ביד חכמים לעקור דבר מה״ת בשוא״ת ע״כ ל״ש בזה עדל״ת דחכמים
               העמידו דבריהם במקום כרת, אמנם בחטאות ואשמות הנאכלין לכהנים דגזרו חכמים עד
               חצות ולדעת הרשב"ם אם לא יאכלו עד חצות תו אסור להם לאכול אותם אחר חצות
               ולא יתכפרו הבעלים כמ״ש בפסחים נ״ט ע"ב ויצטרכו הבעלים להביא קרבן אחר וה״ל
               עקירה בקו״ע, כמ"ש התוס׳ במס׳ עכו"ם דף ה׳ ע"ב דכל כה״ג דצריך להביא קרבן
               אחר
            <pb facs="EmLabina_0073.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">לו</fw>
               אחר חשיב קו"ע ואין כח ביד חכמים לעקור דבר מה"ת בקו״ע א"כ קשה נימא דעשה
               דואכלו אותם אשר כיפר בהם דוחה לאיסור דרבנן, ונלע"ד דבאמת גם הרשב״ם לא
               כ׳ דחצות מעכב רק בפסח דיש כח ביד חכמים לעקור דבר מה״ת בשוא״ת כנ"ל אבל
               בקדשים הנאכלין ליום ולילה עד חצות דתלוי באכילתן כפרת הבעלים מודה הרשב"ם
               דחצות אינו מעכב ועשה דואכלו אותם אשר כיפר בהם דוחה האיסור דעד חצות
               כנ"ל. ועתה לפי"ז נבין הטב דע"כ הוצרכו חז"ל לגזור בנותר טומאת ידים משום עצלי
               כהונה על קדשי קדשים הנאכלים ליום א׳, כגון חטאות ואשמות כיון דבהם, אמרי׳
               דבדיעבד מותר אחר חצות כיון דכפרת הבעלים תלוי בהם ע"כ היו הכהנים מתעצלים
               ולא אכלו אותם עד חצות וראו חכמים שאפשר עי״ז לבוא לידי נותר עד עמוד השחר
               ע״כ הוצרכו לגזור שהנותר מטמא את הידים, אמנם בפסח דאף בדיעבד, לא שרי
               למיכל אחר חצות א"כ הוי חצות זמן קבוע ומירתת ולא פשע תו לא הוצרכו לגזור
               טומאת ידים מיד כשיגיע חצות, ול"ק לפי״ז קו׳ הרשב"ם דלמ״ל דמוקי לה למתני׳
               דהפסח אחר חצות מטמא את הידים כראב״ע נוקמי כרע״ק כיון דגם לרע"ק עשו סייג
               בפסח עד חצות ע"ש דכיון דגם בדיעבד לא יאכל אחר חצות תו לא פשע דמירתת
               לא גזרו בזה טומאת ידים ע״כ הוצרך לאוקמי כראב״ע דמחצות הוי נותר מה״ת ועשו
               חכמים הסייג במה שיטמא את הידים, משא"כ לרע״ק כיון דעשו סייג ואמרו עד חצות
               לעיכובא תו מירתת ולא פשע ולא הוצרכו לגזור תו טומאת ידים כנ"ל.
               ומעתה א"ש קו׳ הצל"ה על הרמב״ם מדוע לא קאמר במגילה זה הכלל לאתויי
               כל הקדשים הנאכלין ליום ולילה עד חצות די"ל דגם רבנו הרמב״ם הכי ס"ל כשיטת
               הרשב"ם דבפסה אסור לאכול אחר חצות דחצות מעכב ובק"ק הנאכלין לכהנים שרי
               בדיעבד אחר חצות וע"כ ליכא לריבוי מזה הכלל ק"ק הנאכלין ליום ולילה דרומיא
               דהקטר חלבים ואימורים בעי׳ לרבויי (כמ"ש הצל״ח לשיטת רש״י כנ"ל) ובהקטר
               הלבים ואימורים פוסק הרמב״ם בפ״ב מהל תמידין ומוספין דאם לא הקטיר קודם
               חצות לא יקטיר לאחר חצות ע״כ מרבינן מזה הכלל לאתויי פסח דגם בפסח הדין
               כן דאפי׳ בדיעבד אי לא אכל קודם חצות לא יאכל אחר חצות משא"כ בק"ק
               הנאכלין לכהנים חצות אינו מעכב ול"ה דומיא דהקטר הלבים ודו"ק. ולקמן (באות
               י״ד) נבאר עוד דעת הרמב״ם בזה באופן אחר שעל כן לא ברירא לן עוד דעת הרמב״ם
               בזה אם חצות מעכב אם לא.
               ז) אמנם דעת התוס׳ מבואר דבדיעבד כשר לאחר חצות גם בפסח משום דאין
               מביאין קדשים לבית הפסול כנ"ל (באות א׳) סברתם מבוארת דלא ניחא להו כפי׳
               רשב״ם לומר דמשום חשש שמא יבא לידי איסור כרת דאכילת נותר נאמר להביא
               קדשים לבית הפסול, ולבטל מ״ע דאכילת קדשים, וגם לעבור על האיסור דאין
               מביאין קדשים לבית הפסול חוץ מבזיון קדשים לפוסלם והכל משום חשש רחוק
               שמא יבא לאכול אחר עלות השחר, ובפרט לפימ״ש הר"ן יומא בסוגיא דקל הקל
               דרבוי אסורין המירא מאיסור אחד שי״ב סקילה כנודע, ובאמת צריך להבין סברת
               הרשב"ם בזה, ונלע״ד עפי״מ דקיי״ל דכל הקרבנות ואפי קדשי קדשים נאכלים לקטנים
               (וע׳ רמב״ם פי"ז מהל מעשה קרבנות הלי״ז) ובפסח הלא שוחט אדם על בניו
               ובנותיו
            <pb facs="EmLabina_0074.jpg"/><fw type="page-num">72</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               ובנותיו הקטנים ע׳ נדרים ל"ו ע"א, א"כ אף אם אסרו חכמים עליו מלאכול אח-
               חצות מ״מ אין מביא בזה את הק״פ לידי פסול דאפשר לתת לקטנים לפימ״ש התוס׳
               פסחים פ״ח ע״א ד״ה שה דמותר להאכיל הק״פ לקטנים שלא למנויו אע״נ דאסור
               לספות להם איסור בידים הבא משום חינוך מצוה שרי עיי״ש׳
               ה) ולפי״ז אמינא ליישב בהא דאמרי׳ בברכות ט׳ ע״א דרע״ק יליף מחפזון דפסח
               נאכל עד עמוד השחר וראב״ע יליף מגז״ש דהוה, הזה דמה״ת עד חצות והקשו בתוס׳
               דלראב״ע תקשי הא כ׳ לא תותירו ממנו עד בקר משמע הא כל הלילה שרי להותיר
               ולאכול כו׳ והקשה בס׳ מרכבת המשנה שעל המכילתא למה לא הקשו התוס׳ קו׳
               זו על רע"ק דלמ״ל למילף דהפסח נאכל כל הלילה מחפזון תיפק לי׳ מלא תותירו
               ממנו עד בקר דמשמע הא כל הלילה שרי להותיר כדי לאוכלו ע"ש אולם לפי הנ״ל
               א"ש דלרע״ק לק״מ דאין להוכיה מזה דומן אכילת פסח כל הלילה די״ל דקרא
               קאמר לא תותירו ממנו עד בקר הא כל הלילה מותר להניח בשביל להאכיל לקטנים
               דכיון דל"ה נותר עד בקר, אפי׳ אי יהי׳ בו איסור עשה מחצות ואילך הלא ג״כ מותר
               להאכילו לקטנים משום חינוך מצוה כנ"ל משא"כ לראב״ע דיליף מגז"ש דהוי נותר
               ממש מחצות ואילך א״כ ליכא למימר דקרא דלא תותירו ממנו עד בקר הא כל
               הלילה מותר להותיר להאכילו לקטנים דנותר הלא בודאי אסור למספי לקטנים
               דכיון דהוי נותר תו אין בו מצות אכילת ק״פ ול״ש בו חינוך מצוה ואסור למספי
               בידים לקטנים ע״כ שפיר מקשו התוס׳ לראב״ע דס״ל מחצות הו״ל נותר איך יפרש
               קרא דלא תותירו כנלע״ד נכון בזה.
               ט) אך עדיין לא הונח לי שיטת הרשב"ם דלשיטתו דחצות מעכב א״כ אי לא
               אכל עד חצות ואסור לו מדרבנן לאכול את הק"פ אחר חצות תו אינו עובר בלאו
               דלא תותירו כיון דאונס הוא עפ"י חכמים כמ״ש התוס׳ במס׳ שבת ד׳ ע״א בהא דבעי
               רב ביבי הדביק פת בתנור עם חשכה התירו לו לרדותו קודם שיבא לידי איסור
               סקילה אי לא והקשו בתוס׳ פשיטא דמי ישמע לנו אם לא נתיר לו כדי שיבא
               סקילה ותירצו דכיון דלא נתיר לו לרדותו תו לא יתחייב סקילה דהוי אנוס עפ"י
               חכמים א"כ לפי"ז דאסרו חכמים לאכול את הפסח אחר חצות הוי אנוס עפ"י חכמים
               ולא יעבור בכל תותירו וממילא לא יתחייב בעשה דוהנותר ממנו באש תשרופו כיון
               דהעשה היא לתקן הלאו וכיון דא״ע בל״ת א״צ לקיים העשה וא״כ הדרא קו׳ לדוכתא
               דאיך עקרו חז"ל בשביל חשש שמא יבא לידי נותר את העשה דאכילת ק"פ ול״ת
               דלא תותירו ועשה דבאש תשרופו, ועל כן מזה נראה כסברת התוס׳, דחצות אינו
               מעכב ובדיעבד יאכל אחר חצות ואם לא אכל עובר בלא תותירו ובעשה דבאש
               תשרופו ואין כאן עקירה כלל כנ"ל.
               י) והנה בשו״ת שאגת ארי׳ סי׳ ד׳ הוכיח ממ״ש רש״י במתני׳ (ברכות ב׳) וז״ל
               כדי להרחיק את האדם מן העברה אסרום באכילה קודם זמנם, משמע דס״ל לרש״י
               דאם לא אכלם קודם חצות אסור לאוכלם אחר חצות עיי״ש ולע"ד הוכחתי וצ״ע
               דמלשון אסרום באכילה לא משמע לעולם כמ"ש התוס׳ רפ״ק דביצה דאסור לא
               משמע
            <pb facs="EmLabina_0075.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">לו</fw>
               משמע לעולם עיי״ש וכ״כ התוס׳ בכמה מקומות דאסור לכתחלה משמע ופסול משמע
               אף בדיעבד ובכללים שלי הארכתי בזה ואספתי כל המקומות בזה ואכמ"ל.
               ומ״ש השאנ"א שם להוכיח מלשון הרמב״ם ז״ל דס״ל בהקטר חלבים ואימורים
               וכן בנאכלין ליום ולילה עד חצות דאפי׳ בדיעבד אסור אחר חצות ממ״ש בפ״ד מהל
               מעשה הקרבנות וכדי להרחיק מן הפשיעה אמרו חכמים שאין מקטירין האימורים
               ואברי העולה אלא עד חצות לילה ש"מ דס״ל דאם לא הקטיר אותו קודם חצות
               שוב אין מקטיר וכן ממ״ש שם בפ״י כל אלו הנאכלין ליום ולילה שהן נאכלין עד
               שיעלה עמוד השחר וכדי להרחיק מפשיעה אמרו חכמים שאין נאכלין אלא עד
               חצות ש״מ דאף בדיעבד קאמר עיי״ש לע״ד צ״ע דיותר יש לנו להוכיח מלשון
               המשניות שבכל הנאכלין ליום ולילה תנן בלשון ונאכלין ליום ולילה עד חצות ולא
               קתני אלא רק בפסח א"כ ש"מ ממתניתין דכל הנאכלין עד חצות לכתחלה היא ולא
               בדיעבד. ואדדייק לה מלשון הרמב״ם לידייק לה מלשון המשנה דלא קתני בלשון
               אלא רק גבי פסה משום דאתייא כראב״ע ואיך נימא דהר"מ במז"ל כוון בלשונו
               לכתוב אלא שאין נאכלין עד חצות לאורוי דגם בדיעבד אסור ולאפלוני על
               המשניות ולא מצינו פלוגתא בזה ומאין יצא לו להרמב״ם דין זה שיחלוק על
               המשניות;
               והנה בהקטר חלבים ואימורים באמת פוסק רבנו הרמב״ם דאף בדיעבד חצות
               מעכב כאשר הבאתי לעיל (אות ו') היינו משום דמפרש בהא דפליני במס׳ יומא
               מ"ה ר״מ ורבנן במערכות דר״מ ס״ל דאברים ופדרים עושין להם מערכה בפ"ע ורבנן
               ס״ל דסודרן על גבי מערכה גדולה דמיירי באברים ופדרים שלא נתעכלו מבערב
               כמבואר כן להדיא בדבריו בפ"ב מהל" תמומו"ס הל"ה ופוסק כרבנן אבל רש״י ז"ל
               פי׳ דפליני גם באברים שלא נתנו כלל ע״ג המערכה וקאמר ר״מ דעושין להם מערכה
               בפ"ע ולפי״ז י"ל דהא דפירש״י ז"ל במתני׳ דברכות (ב.) דהקטר חלבים ואימורים לא
               עשו חכמים סייג עד חצות משום דסתם מתני׳ ר״מ והוא מפרש ביומא מ״ה דר״מ
               ס״ל דעושין להם מערכה בפ"ע אפי׳ לאברים שלא נתנו ע"ג המזבח אלא דלכאורה
               מנ"ל לרש״י לפרש כן דלמא ר״מ מיירי דוקא באברים ופדרים שלא נתעכלו מבערב
               בפי׳ הרמב"ם ז"ל ע"ז הביא ראי׳ ממתני׳ דמגילה דאמרי׳ דהקטר חלבים כשרים כל
               הלילה, והרמב"ם ז"ל לא פי כן רק דפלוגתתם היא בלא נתעכלו מבערב אבל בלא
               נתנו ע"ג המערכה גם ר"מ יודה דעשאו חכמים סייג ואינם נקטרים רק עד חצות זמן
               הרמת הדשן ופוסק הרמב״ם כחכמים ע״כ ס״ל דלעולם חצות מעכב, אבל לנבי
               הנאכלין ליום ולילה מנ"ל דס״ל דמעכב אף בדיעבד ודברי השאנ"א צ״ע.
               יא) ומה שתמה בשאנ״א ע״ד רש״י שפי׳ דבהקטר חלבים לא אמרו חכמים
               עד חצות ותני לה במתני׳ רק כדי להודיע שדבר הנוהג בלילה כשר כל הלילה א"כ
               אמאי לא תני נמי במתני׳ קצירת העומר שמצותו בלילה וכשר כל הלילה כו'עיי״ש
               (וכבר עמד ע"ז בשו״ת בשמים ראש סי׳ קב"ה) ולע״ד נראה דבמתני לא תגן רק
               קדשים הנוהגים ליום ולילה וה"ה הקטר חלבים ואימורים נוהג ביום ולילה וכן פסח
               דפריך לקמן דף ט' דאמאי לא קתני פסח משום דגם פסח השבי׳ לי' מן הנאכלין
               ליום
            <pb facs="EmLabina_0076.jpg"/><fw type="page-num">74</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               ליום ולילה ע׳ פסחים פ״ט ע"א ותוס׳ ד״ה דאלו פסח ליום ולילה כו׳ משא"כ קצירת
               העומר דאינו נוהג רק בלילה ע״כ לא קתני לה וז״פ.
               ולכאורה יש להביא ראי׳ לדעת רש״י דבהקטר הלבים לא עשו חכמים סייג
               מההוא דאר״ש (פסחים ע״ה: מנחות ע"ב .) בא וראה כמה חביבה מצוה בשעתה
               שהרי הקטר חלבים ואברים כשרים כל הלילה ורוחה שבת וקשה לפי״מ שהוכיח
               במנחת הינוך מדברי התוס׳ דגם היכי דאפשר לקיים שניהם מה״ת אבל רק מדרבנן
               לא אפשר חשוב לא אפשר לקיים שניהם ואמרי׳ עדל״ת והארכתי בזה במק״א מכמה
               מכמה מקומות בש"ס א״כ מאי קאמר שהרי אפשר להקטירם כל הלילה ובכ״ז דוחה
               שבת משום דחביבה מצוה בשעתה הלא אי אפשר להקטירן כל הלילה מדרבנן רק
               עד חצות ואחר חצות לא אפשר וכל דלא אפשר מדרבנן חשוב לא אפשר גם לגבי
               דאורייתא וע״כ כמ״ש רש״י דבהקטר הלבים לא עשו חז״ל סייג עד חצות, אולם אין
               כ״כ ראי׳ דלישנא דכל הלילה לאו דוקא והעיקר כוונתו להוכיח דחביבה מצוה בשעתה
               שהרי אע"פ שאפשר בלילה עד חצות ובכ״ז דו״ש;
               אולם מה שיש להקשות בזה לע״ד צ״ע דהנה במס׳ פסחים נ״ט ע"ב רב כהנא
               רמי כ׳ ולא ילין הלב הני עד בקר הא כל הלילה ילין והכתיב והקטיר עלי הלבי
               השלמים עלי׳ השלם כל הקרבנות כולם ואיך יעבור בעשה דהשלמה הוא מותב לה
               והוא מפרק לה כשנתותרו ופירש״י כשנתותרו מקרבנות שנזרק דמן קודם תמיד ולא
               הספיקו להקריב דכיון דנראה להקרבה קודם לכן על תמיד של שחר הוא מושלם ע"כ
               ולפי״ז קשה מנ"ל לר״ש להוכיה מזה רחביבה מצוה בשעתה דאל"ה אמאי דוחה שבת
               הלא אפשר לקיים שניהם להקטירן בלילה דע״כ צ״ל דדוחה שבת גם בלא סברת
               חביבא מצוה בשעתא דאי תימא דאינו דו״ש משום דאפשר להקטירן בלילה כש״כ
               דידחה שבת דהוי תו לא אפשר כו' דאי תימא דאפשר לקיים שניהם להקטירן בלילה
               וע״כ אינן דוחין שבת א״כ לא היו ראוין להקטירן קודם תמיד של בין הערבים
               וכיון דלא חזי קודם תמיד של בין הערבים אי אפשר עוד להקטירן גם בלילה משום
               עשה דהשלמה וא״כ לא אפשר תו להקטירן בלילה וכש״כ דדוחין שבת משום דאי
               אפשר לקיים שניהם ולמ״ל סברא זו דחביבה מצוה בשעתה והיא קושיא מושכלת
               ויש לפלפל בזה עפימ״ש התוס׳ ביצה ד״ה ע״א ד״ה ונתקלקלו עפ״י דברי רבנו פרץ
               שם והארכתי בזה בחי״).
               יב) וראיתי בשו״ת מנחת יהודא שהקשה ע״ד רש״י הנ״ל מההוא דאיתא במס״
               ביצה דף כ"א ע״ב לדברי האומר נדרים ונדבות אין קריבין ביו״ט עבר ושחט מהו שיזרוק
               רבה אמר זורק את הדם ע״מ להקטיר אימורין לערב ולפי שיטת רש״י הנ״ל איך
               יוכל להקטיר האימורין בערב הא כיון דא״א להקטירן ביו״ט משום דנדונ״ד אין קרבין
               ביו״ט א״כ לא חשיבי כמושלם על תמיד של שחרית ותו אין יכול להקטירן בערב
               משום עשה דעלי׳ השלם ע״ש ולע״ד נראה ליישב קושייתו דהנה שם במס׳ ביצה
               אמרי׳ הא דאמרת נדונ״ד אין קרבין ביו״ט לא תימא דמה״ת מחזי חזי ורבנן הוא דגזרו
               שמא ישהה אלא דמה״ת נמי לא חזי מידי דהוי אשתה״ל ופירש״י דרומיא דחגיגה
               בעי׳ דלא אפשר לא מקודם ולא לאחר יו״ט אבל שתה״ל אפשר דאפי לה בעיו״ט
               ובנדונ"ד
            <pb facs="EmLabina_0077.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">לה</fw>
               ובנדונ״ד הא אפשר מקודם יו״ט ולאחר יו״ט עיי״ש ולפי״ז איש דאי תימא דאסור
               להקטיר האימורין בערב משום עשה דהשלמה תו הוי דומיא דהגיגה ונימא דרוחין
               יו"ט וא״כ תו השיבי מושלמים על התמיד ותו ל״ש בהם עשה דהשלמה גם אם יקטירם
               בערב כמ״ש רש״י פסחים נ״ט הנ״ל ע״כ אמרי׳ שפיר דזורק את הדם ע״מ להקטיר
               אימורין בערב דאי תימא דאסור כש״כ שיהי׳ מותר כמובן להמעיין ודוק.
               יג) נחזור לענינינו והנה נלע"ד לה"ר דבדיעבר מותר לאכול הק"פ אחר חצות
               ד הנה בירושלמי פ״ק דברכות סהל״א איתא ואכילת פסחים מצותן עד שיעלה עמוד
               השחר אנן תנינן אכילת פסחים, אית דלא תני אכילת פסחים, מאן תנא אכילת פסחים
               רבנן ומאן דלא תני אכילת פסחים ראב״ע כו' ר"ח אמר ולית כאן אכילת פסחים אפי׳
               לרבנן דתנינן הפסח אחר חצות מטמא את הידים, ע״כ ופי׳ בפני משה, ומראה פנים
               דהירושלמי פליג אש״ס דילן בפסחים ק״כ דאוקי מתני׳ דהפסה לאחר חצות מטמא
               את הידים כראב״ע דמה״ת הו״ל נותר אחר הצות, וס״ל להירושלמי דההוא דהפסח
               לאחר חצות מטמא את הידים אתיא אפי׳ כרבנן משום הסה הדעת וע"כ משני הכא
               דמתני אתיא אפי׳ כרבנן והא דלא תנן פסחים במתני משום דכל הנאכלין ליום
               ולילה עד חצות בדיעבד אי לא אכל עד חצות מותר לו לאכול אחר חצות משא"כ
               פסח אי עבר חצות אף בדיעבד אסור לאכול אחר חצות משום דאחר חצות מטמא
               את הידים ע״כ ודבריו צ״ע דאם באמת לרבנן הי' מן הדין שגם בפסח יהי' מותר
               לאכול בדיעבד לאחר הצות כמו בשאר קדשים הנאכלין ליום ולילה עד חצות רבדיעבד
               מותר לאחר חצות רק בפסח שאני דכיון דמטמא את הידים מיד לאחר חצות אפי׳
               לרבנן ע״כ מודים דגם בדיעבד אסור הרי הוא עושה את המסבב למסובב דהא מה דס״ל
               לירושלמי דגם לרבנן הפסח אחר חצות מטמא את הידים משום הסח הדעת הלא
               ע״כ משום דגם לרבנן עכ״פ מדרבנן אסור לאחר חצות ע״כ מסיח דעתו וממילא מטמא
               את הידים אבל כ״ז שלא ידע דלרבנן חצות מעכב לא הי׳ אפשר לאוקמי לההוא
               דהפסח לאחר חצות מטמא את הידים כרבנן משום הסה״ד כיון דחצות אינו מעכב
               ממילא אין כאן פסול הסה״ד ואיך יאמר כאן דמש״ה חצות מעכב גם לרבנן משום
               דמטמא את הידים וצ״ע. אמנם בע״כ צ"ל דשיטת הירושלמי הוא דכל דלכתחלה אסור
               אף דבדיעבד מותר מקרי אינו ראוי לאכילה ומסיה דעתי מיני׳ (וע׳ תוס׳ ביצה דף ו'
               ע"א ד"ה וכי דאף דבדיעבד כשר אם ישחוט מ״מ כיון דלכתחלה אסור ל"ה מוכן
               אצל יו״ט) ומטמא את הידים וממילא דחצות מעכב גם בדיעבד לרבנן וא"ש פי׳ הפנ״מ
               והמ״פ אולם בש"ס דילן רבנן דפליני אראב״ע הוא רע״ק ורע״ק הא ס״ל במס׳ זבחים
               ל"ה ע"ב דכל דבדיעבד לא ירדו חשוב ראוי לפתח אה״מ א״כ כיון דבדיעבר כשר
               הפסח לאחר חצות חשוב ראוי לאכילה ותו לא אסה דעתי מיני׳ ולא מיפסל משום
               הסה״ר ע״כ הוצרכו לאוקמי מתני׳ דהפסח אחר חצות מטמא את הידים כראב״ע עכ״פ
               הרי מבואר דלרע"ק אף אי גזרו חכמים חצות ז"ד לכתחלה אבל לא בדיעבד דחצות
               אינו מעכב לדידי, ודוק.
               אמנם עדיין צ״ע פירושו של הפנ״מ דלפי דבריו גם בשאר קדשים הנאכלין
               ליום ולילה וגזרו חכמים עד חצות נמי נימא הכי דיופסלו בהסח הדעת כיון דחכמים
               גזרו
            <pb facs="EmLabina_0078.jpg"/><fw type="page-num">76</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               גזרו עד חצות לכתהלה ממילא אסחי דעתיי׳ ונפסלו בהסה״ד ותו אף בדיעבד יהיו
               אסורין אחר חצות, אולם נלע״ד בזה דהירושלמי (שסידר ר׳ יוחנן) לשיטתי׳ דס״ל
               לר׳ יוחנן בפסחים ל״ג הסח הדעת פסול טומאה הוי והנה הפני יהושע שם העלה
               דלמ״ד הסה״ד פסול טומאה הוי ל"ש הסה״ד בעזרה במקום המשתמר ולפי"ז נותר
               דמטמא את הידים הוא משום עצלי כהונה הרי דגזרת טומאת ידים בנותר עקרה
               אכהנים היתה על קדשי קדשים הנאכלין לכהנים (וע׳ צל״ח פסחים פ"ה שכ״כ להדיא)
               וא״כ דמיירי בק"ק הנאכלין לפנים מן הקלעים במקום המשתמר ל״ש לפסול משום
               הסה״ד ע״כ ל"ש לומר דכיון דגזרו חכמים עד חצות תו יאסר אחר חצות אפי׳ בדיצבד
               משום הסה״ד על כן מותרין לאוכלן אחר חצות בדיעבד ול״ש בהו טומאת ידים רק
               אחר שנעשין נותר אבל ק״פ דנאכל בכל העיר שייך פסול הסה״ד לכן שפיר קאמר
               בירושלמי דאחר חצות כיון שגזרו חכמים עד חצות אסה דעתי׳ מיני׳ ומפסל משום
               הסה״ד ומטמא את הידים ותו ל"ח לאכילה והבן.
               ועפי"ז נלע"ד לפרש דברי הירושלמי התמוהין ברפ״ק דברכות סהל״א דקאמר
               כל הנאכלין ליום אחד מצותן עד שיעלה עמוד השחר כל הנאכלין ליום אחד
               קדשים קלים, והוא פלא דאדרבה רוב הנאכלין ליום אחד הם קדשי קדשים וכבר
               נתעורר בזה הצל״ח שם עיי״ש ולפי דרכנו א״ש מאוד דהנה התוס׳ במס׳ פסחים דף
               פ"ה הקשו אהא דגזרו חכמים טומאת ידים בנותר משום עצלי כהונה הלא כמו שאין
               הוששין על לאו דבל תותירו כן לא יזדהרו על טומאת ידים ותירצו דטומאה חמירא
               להו ביותר ע"ש ולפי״ז דוקא בקדשים קלים הנאכלין בכל העיר ושייך בהו הסה״ד
               אחר חצות כנ"ל ע"כ גזרו חכמים עד חצות ועי"ז יפסלו משום הסה"ד ועל טומאה הלא
               זהירי טפי אבל בקדשי קדשים הנאכלין לפנים מן הקלעים ל״ש פסול הסה״ד וא״כ
               אף אם יגזרו עד חצות לא יופסלו משום הסה״ד ולא יטמאו את הידים וכיון דלא
               יטמאו את הידים מה הועילו חכמים בגזרתן הלא תקשי קוי התוס׳ דכשם שאין חוששין
               על ל״ת דבל תותירו כן לא יהיו חוששין על גזרתם וע״כ ס״ל לירושלמי דעיקר
               גזרה חצות בקדשים הנאכלין ליום אחד היתה רק בקדשים קלים ולא על קדשי
               קדשים דבהו לא הועילה כלל גזרת חצות לזרז את הכהנים מעצלותם וע״כ הוצרכו
               לגזור על נותר דידהו טומאת ידים כדי שעי״ז לא יותירו מהם עד בקר דטומאה חמירי
               להו טפי ודוק. ולפי״ז א״ש מה שהעירותי למעלה (אות ו') דכיון שגזרו חז״ל עד
               חצות למה הוצרכו לגזור טומאת ידים אנותר דבאמת ס״ל להירושלמי דל״ג חצות
               בקדשי קדשים, והא דתנן במשניות דאיזהו מקומן בחטאת ואשמות ונאכלין ליום
               לילה עד חצות הוא כדי שלא תחלוק בקדשים ושלא יהיו קק"ל חמורים מק"ק כמובן!.
               יד) ועפ"י הדברים האלה נלע"ד להוכיח כדעת השאג"א סי׳ ד׳ המובא למעלה
               (אות י') דהרמב"ם ס״ל דבכל הקרבנות שגזרו חכמים עד חצות הוא אפי בדיעבד אם
               לא אכל עד חצות אסור לאכול אחר חצות דהנה הרמב"ם ז"ל פוסק דהסה"ר
               פסול הגוף הוי (ע׳ צלח פסחים ל״ג שכ״כ בשם הכ״מ) ותמהו עליו דאיך פוסק בר״ל
               נגד ר׳ יוחנן דס״ל הסה"ר פסול טומאה הוי אמנם לפי האמור א"ש דהנה כבר הוכחנו
               למעלה דעיכ צ״ל דס״ל לש״ס דילן דהפסח אחר חצות מותר בדיעבד דאל״ה למה
               הוצרך
            <pb facs="EmLabina_0079.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">לט</fw>
               הוצרך לאוקמי מתני׳ דפסח אחר חצות מטמא את הידים כראב״ע הלא אפשר לאוקמי
               גם כרע"ק ומטמא את הידים משום הסה״ר דכיון דאסרו חכמים ממילא אסה דעתי׳
               וע"כ ציל דש"ס דילן ס״ל דבריעבד מותר לאחר חצות וכל דבדיעבד מותר מקרי ראוי
               לאכילה וליש בי׳ הסה״ד כנ"ל אמנם לפימ״ש למעלה (אות ה') דהרמב״ם ס״ל
               דהפסח אחר חצות אינו נאכל בדיעבד כדעת הרשב"ם א״כ תקשי להרמב״ם ז״ל קו"
               זו דלמ״ל לאוקמי מתניתין כראב״ע נוקמי כרע״ק ומטמא את הידים משום הסה״ד וע״כ
               צ״ל דהש״ס דילן ס״ל דהסה״ד פסול הגוף הוי וא״כ ליכא למימר דהא דהפסח לאחר
               חצות מטמא את הידים משום הסה הדעת דא״כ קדשי קדשים הנאכלין ליום אחד
               נמי יטמאו את הידים מיד אחר חצות דהא כיון דהסה הדעת פסול הגוף הוי תו אין
               לחלק בין קדשים קלים הנאכלין בכל העיר ובין ק"ק הנאכלין לפנים מן הקלעים
               במקום המשתמר מן הטומאה כמובן וא״כ אמאי תנן במתני׳ הפגול והנותר מטמאין
               את הירים הלא מיד אחר חצות יטמאו את הידים כמו פסח משום הסה״ד דגם פסח
               ל"ה משום הסה״ד רק משום שנעשה נותר כראב״ע וא״כ הרמב״ם ז״ל דפוסק דהפסח
               אחר חצות אינו נאכל הי' לו הוכחה גלוי' דגמי דילן ס״ל דהסה״ד פסול הגוף הוי
               וכדמוכה במתני׳ דהפסח לאחר חצות מטמא את הידים ובשאר קדשים אינן מטמאין
               את הידים אחר חצות רק משנעשו נותר ע״כ שפיר פוסק כר״ל דהסה״ד פסול הגוף
               הוי כיון דהכי מוקמי׳ לה למתני׳ דס״פ ערבי פסחים כנ"ל.
               אולם לפימ״ש למעלה (באות ו) דבק"ק הנאכלין ליום א׳ מודה הרשב"ם
               רבדיעבד מותר לאוכלם אחר חצות וכן העליתי לדעת הרמב״ם א"כ הדרא קו׳ לדוכתא
               דנימא דמתני כרע״ק ומטמא את הידים לאחר חצות משום הסה״ד ואי דתקשי דא״כ
               גם הק"ק הנאכלין ליום א׳ נמי יטמאו את הידים לאחר חצות ז"א דבשלמא בפסח
               כיון דחצות מעכב שייך הסה"ד, לאחר חצות אבל בשאר קדשים הנאכלין ליום א׳
               דחצות אינו מעכב ל״ש הסה״ד כיון דבדיעבד מותר לאכול מהם אחר חצות, אלא
               ע״כ צ"ל כדעת השאגת ארי׳ דהרמב״ם ס״ל דגם ק"ק הנאכלין ליום א׳ החצות מעכבז
               ע״כ שפיר מה דלא אוקי מתני׳ כרע״ק ומשום הסח הדעת דא״כ קדשי קדשים, נמי
               כנ"ל וע״כ דמתני ראב״ע היא ומשום נותר ודו״ק (וע׳ בפני משה ובמ״פ שם בירושלמי
               ס״פ ערבי פסחים).
               טו) ובהיותי בזה העירותי בהא דגזרו חז"ל הפגול והנותר, מטמאין את הידים
               והגזרה היתה על ק"ק הנאכלין לפנים מן הקלעים א״כ קשה הלא אמר רע״ק זכינו
               שאין טומאת ידים במקדש (וע׳ בשירי קרבן לירושלמי פ״ז מפסחים הל״ו שכתב
               דחכמים פליני ארע"ק וס״ל דגזרו טומאת ידים במקדש וזה דוחק.) וראיתי בשו״ת
               עטרת חכמים היו"ד סי׳ י״ג שנתעורר בזה ורצ״ל דטומאת ידים שגזרו בפגול ונותר ענין
               אחר הוא שגזרו אף במקדש אבל לא החליט דעתו בזה, ולע״ד הדבר נכון עפימ״ש
               בציון וירושלים לירושלמי פסחים פ״ז הל״ו דהא דלא גזרו טומאת ידים במקדש היינו
               שאין הידים פוסלים קדשים אבל לענין שיהי׳ צריך טבילה לקודש לזה גזרו טומאת
               ידים במקדש ובזה יתיישב מה דבעו בירושלמי יומא פ״ב ציין מהו שירצה על טומאת
               ידים ותמה המל״מ בפ״ד מהל ביאת מקדש דהלא אין טומאת ידים במקדש, ולפי׳
               א"ש
            <pb facs="EmLabina_0080.jpg"/><fw type="page-num">78</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               איש דלענין טבילה לקודש גזרו טומאת ידים במקדש ע״ז בעו שפיר ציץ מהו שירצה
               אי לא טבל עיי״ש וכן מוכה להדיא מפירש״י פסחים פ"ה ודף ק״כ שכ׳ פנול ונותר
               מטמאין את הידים משום חשדי כהונה ומשום עצלי כהונה כדי שיהי׳ זה צריך להטביל
               ידיו קודם שיגע בקודש ויטרחהו ע״כ הרי מבואר להדיא כמ״ש בצוי״ר הנ״ל.
               ועפ״"ז אמרתי פרפרת אחת ליישב ק״ו הפנ״י במס׳ גיטין נ״ד אהא דאמרי׳
               ההוא דאתא לקמי׳ דר״א א״ל טהרות שעשיתי עמך נטמאו, א״ל שורת הדין אינו
               נאמן אבל מה אעשה שהתורה האמינתו היכן האמינתו איל כהן גדול ביו״כ יוכיח
               דכ׳ וכל אדם לא יהי' באהל מועד, וכי אמר פגול נאמן ותמה הפנ"י לפי שיטת
               הרמב״ם דפגול במחשבה א״כ הי׳ יכול להוכיח מכל כהן שפיגל במחשבה וכי אמר
               שפיגל נאמן אע״ג דלא שמענו שפינל עיי״ש אולם לפי דרכנו איש דהנה בשו״ת
               עטרת חכמים סי׳ י"ג נשאל אהא דאמרי׳ בגיטין נ"ד ת״ר הי' עושה עמו בזבחים וא"ל
               זבחים שעשיתי עמך נתפגלו אמר אביי כל שבידו נאמן וקשה אמאי הוי בידו לפי״מ
               דאמרי׳ דפגול ונותר מטמאין את הידים משום השדי כהונה וכ׳ התוס׳ פסחים, פ״ה
               דמשום טומאה לא יפגלו דטומאה המירי להו טפי א״כ אמאי נאמן משום דהוי בידו
               נימא דבודאי משקר ולא פיגל כדי שלא יטמאו ידיו ואי משום דבירו לפגל ז״א
               דבודאי לא ירצה לפגל באמת כדי שלא יטמאו ידיו דהא על טומאה חיישי טפי ע״ש
               אולם לפימ״ש א״ש דשפיר הוי בידו לפגל ואי דהלא יצטרד טבילה לקודש וזהירי
               ע״ש ז״א דס״ל דהציץ מרצה על טומאת ידים, א״כ יוכל לעבוד הלאה ולא יצטרך
               טבילה. (ואי דא״כ מה הועילו חכמים בגזרתן דהפגול מטמא את הידים הלא הציץ
               מרצה דשפיר הועילו כיון דאם יפגל נהי דיכול לעבוד עבודה משום דהציץ מרצה
               אבל לאכול קדשים לא יוכל דאין הציץ מרצה על האכילות.)
               ולפי"ו א"ש ק״ו הפנ"י דר״א בא להוכיה דנאמן אע״ג דל״ה בידו ע״כ מכל כהן
               אין ראי׳ דנאמן דשם הלא הי' בידו לפגל דהא הציץ מרצה על טומאת ידים כנ"ל
               משא"כ מכ״ג ביו״כ שפיר הוכיה דאפי׳ ל"ה בידו נאמן דהא שם אין בידו לפגל דהרי
               יטמאו ידיו ולטומאה היישי טפי ואי דיסמוך על רצוי ציץ ז"א דהרי הרמב״ם פוסק
               טומאה דהוי׳ בצבור ועודו על מצחו מרצה אין עודהו על מצחו מרצה ובשעה שעובדג
               בפנים ל"ה הציץ על מצחו ואינה מרצה וא״כ אין בידו לפגל ומ״מ נאמן הרי אע״
               דל"ה בידו התורה האמינתו ודו"ק.
               אלא דעדיין קשה מה ראי׳ ממה דהתורה האמינתו הלא מה״ת אין עליו טומאת
               ידים כשפיגל ע״כ האמינתו התורה משום דהי׳ בידו אבל אחרי שגזרו חכמים טומאה
               ולטומאה חשו טפי דחמירי להו ול"ה בידו לפגל נימא דבאמת תשקר כקו׳ העט״ה
               הנ"ל אולם ז"א דאז בשעת נתינת התורה הלא ל"ה הכהנים השודים ואז הוי המירי
               להו הלאו דלא יחשב כמו אח"כ חומר הטומאה וא״כ גם אז ל"ה בידו ובכ״ז התורה
               האמינתו וזהו שמדייק רש״י ז"ל שם ד״ה כה״ג ביו״כ בפר ושעיר שלפני ולפנים כו'
               דהא כ׳ המקריב אותו לא יחשב וקרי לא יחשב מחשבת פגול ואם חשב פגול יהי
               דלכאורה קשה לאיזה צורך מביא כאן את הלימוד דילפי׳ מיני האיסור לפגל, ולפי
               הנ״ל א"ש מאוד דהא קשה כנ"ל דבשעת שכ׳ התורה וכל אדם לא יהי׳ באה״מ הי׳
               בידו
            <pb facs="EmLabina_0081.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">מ</fw>
               בידו לפגל משא"כ עתה דגזרו טומאה דחמירי להו ע״כ מביא רש״י הקרא דאוסר
               לפגל ואז הי׳ חמור להו עון זה כמו אח״כ עון דטומאה ומ״מ נאמן כנ"ל.
               ובזה סלותי לי מסלה חדשה ליישב דברי הרמב״ם התמוהים בהא דפוסק
               טומאה דחוי׳ בצבור, ופוסק דאינו עודהו על מצחו אינו מרצה וקשה עליו קושיית
               הגמ׳ יומא ו׳ ע"ב כה״ג ביו״כ יוכיח דאינו על מצחו ומרצה ובגמ׳ משני, הנה לכה״ג
               ביו״כ דטומאה הותרה בצבור והוא ז"ל הלא פסק דטומאה דחוי׳ בצבור כנודע. ולפי
               האמור יתיישבו הדברים באופן חדש דהנה כבר נודע קושיית הגאון מהר״ש מאמסטרדאם
               זצ״ל בס׳ בנין אריאל דאיזה טומאה הי׳ אפשר שיארע אז בשעה שהכה״ג הי׳ לפנו
               ולפנים דהלא ל"ה אז עבודתו רק בהזאות דם והכנסת קטורת, ודם קדשים הלא אינו
               מקבל טומאה וכן קטורת כמבואר ברמב״ם בפ"א מפסהמ״ק הל"ו ובפ"י מהל", טו״א
               בנודע וע׳ משנת חכמים בפתיחה מ״ש בזה, אולם נלע״ד דהא דהיו צריכין לרצוי ציץ
               בעבודת הכה״ג בק"ק היינו באם אמר שפיגל דאז נטמאו ידיו ובעי ציץ לרצוי, וזהו
               הפי׳ בגמ׳ (יומא ו ע״ב) כה״ג ביו״כ יוכיח דכי אמור פנול נאמן אע״ג דנטמאו ידיי
               וקשה למה יהי׳ נאמן נימא דודאי משקר ולא פיגל כדי שלא יטמאו ידיו כקו׳ הנ״ל
               וע״כ צ״ל דהציץ מרצה גם עליו גם בהיותו בפנים בקדשי קדשים גם שאינו על מצחו
               וע״כ נאמן שפיגל, ע״ז משני הנה לכה״ג ביו״כ דטומאה הותרה בצבור ול״ב ציץ לרצוי
               וגם א״צ לטבול ידיו מטומאת ידים דטומאה הותרה בצבור, ולפי״ז צדקו דברי הרמב״ם
               ז"ל דהרי הוא ז"ל פוסק בפי״ט מהל" פס״המק דהאומר זבחים שעשיתי עמך נתפגלו
               א״נ וכדדחי בנמ׳ גיטין נ״ד ההוא דר״א מכה״ג ביו״כ עיי״ש א״כ שפיר פוסק דטומאה
               דחוי׳ בצבור ואין עודהו על מצחו אינו מרצה ול״ק עליו כה״ג ביו״כ יוכיח רכי אמר
               פגול נאמן כנ"ל דהוא ס״ל דבאמת אינו נאמן וטומאה אחרת הא, לא משכחת לה
               שיהי׳ צריך לרצוי ציץ ודוק.
               טז) הדרן לקמייתא לנידון דידן הנה בישועות יעקב או״ח סי׳ תע"ז מביא
               שנשאל על דין זה במי שא״א לו לאכול האפיקומן קודם חצות מפני כמה טעמים
               וענינים שונים ושואל אם יש בזה איסור גדול שכדאי לדחות כל הענינים בכדי
               לאוכלו קודם חצות והשיב לפסוק כדעת הרמב״ם דהלכתא כרע"ק ומה"ת מצותו עד
               שיעלה עמוד השחר ואע"פ שעשו חכמים סייג עד חצות ד״ז אינו מעכב בדיעבד וה״ר
               לזה מההוא דמס׳ פסחים פ״ט גבי חמשה שנתערבו עורות פסחיהם כו' דפריך וניתי מותר
               הפסח כו׳ וקשה לוקמי כראב״ע דס״ל הפסח אינו נאכל אלא עד חצות מה״ת ומותר
               הפסח מה״ת מצותו כל הלילה רק חכמים גזרו עד חצות ומ״מ בדיעבד אי לא אכל
               עד חצות שרי למיכל אחר חצות כמ"ש התוס׳ בפ׳ ע״פ א״כ אי אפשר לו להביא
               מותר הפסח די מעט אכילת קדשים אלא ע״כ דהלכה כרע״ק וגם הפסח נאכל בדיעבד
               לאחר חצות עיי״ש אכן לע"ד אין ראי׳ זו מוכרחת דהא עפ״י קו׳ זו אפשר להוכיה
               נמי כדעת הרשב"ם דבכל הקדשים הנאכלין ליום ולילה עד חצות מעכב אף בדיעבד
               ואסור לאכול אחר חצות וע״כ פריך שפיר דנייתי מותר הפסח כיון דבין בפסח ובין
               המותר הפסח החצות מעכב בדיעבד אפי׳ לרע״ק וז״פ.
               ועוד י"ל ליישב קו׳ זו דהנה התוס׳ במס׳ ברכות ט׳ ע״א הקשו לראב״ע דס״ל
               דהפסה
            <pb facs="EmLabina_0082.jpg"/><fw type="page-num">80</fw>               תפארת מנחם
               דהפסח מה״ת זמן אכילתו רק עד חצות הלא מפורש בקרא דלא תותירו ממנו עד
               בקר משמע הא כל הלילה נאכל ע״ש ואמרתי בזה רגלע״ד דלר״א דדריש הזה הזה
               לגזיש דזמן אכילת הק"פ הוא עד חצות היינו לענין מצות אכילתו דאם עבר חצות
               תו אין עליו מצות אכילת הפסח אבל נותר עדיין ל״ה עד שיעלה עמוד השחר וכן
               מבואר בתיספתא ברכות ספ"ה דתוי הפסח אינו נאכל אלא בלילה ואינו נאכל אלא
               עד חצות ואין חייבין עליו משום נותר ואין מחשבה פוסלתו בו עד שיעלה עמוד
               השחר ע״כ ולפי״ז א״ש דהלאו דבל תותירו באמת אינו רק בעמוד השחר ובחצות
               אינו רק ביטל מ״ע והנפ״מ דאם טרם שעלה עמוד השחר נשרף הנותר אין עליו
               הלאו דבל תותירו כנ"ל.
               ובזה א"ש קו׳ המרכבת המשנה שעל המכילתא שהקשה דגם לרע״ק קשה
               למ״ל להוכיח דפסה מצותו כל הלילה מחטזון תיפק לי׳ מלא תותירו ממנו עד בקר
               הא כל הלילה נאכל ולפי״ז א״ש דאי לאו קרא בחפזון הו״א דזמן מצותו לקיים מצות
               אכילתו הוא עד חצות ורק הלאו דבל תותירו הוא עד בקר ע״כ הוצרך קרא דחפזון
               דזמן אכילתו עד עמוד השחר כמובן.
               ועתה לפי"ז ל״ק קו׳ הישיע״ק דליכא לאוקמי כראב״ע ומש״ה א״י להביא מותר
               הפסח דימעט זמן אכילתו דויא דהא גם לראב״ע לא נעשה נותר בחצות רק דלאחר
               חצות עבר זמן מצות אכילתו הא תינה בפסח, דעלמא אבל בההוא דחמשה שנתערבו
               עורות פסחיהם דיש ספק על כל אחר דלמא כבר יי"ח בפסח וא״כ ל"ה רק מותר
               הפסח וא״כ גם כשעבר חצות עדיין זמן אכילתו דדלמא לאו ק״פ הוא ועדיין זמן
               אכילתו וצריך לקיים מצות אכילתו מספק בכל סדאו׳ לחומרא, וגם חכמים לא יכלו
               לגזור עליו חצות דשמא הוא מותר הפסח והלה עליו חובת אכילתו וא״כ אפי׳ לראב״ע
               פריך שפיר וניתי מותר בפסח ודו״ק.
               אמנם כבר התעוררו המפורשים ע״ד התוספתא הנ"ל דמס״פ ע״פ ק"כ ע״ב
               דקאמר הפסח אחר חצות מטמא את הידים ראב״ע היא דאמר דזמנו עד חצות
               ומחצות והלן הו״ל נותר מבואר דלראב״ע נעשה נותר מה״ת בחצות ובדעת התוס׳
               ברכות ד״ט הנ״ל א״כ קמה ראייתו וגם נצבה, אבל כבר מלתי אמורה דבלא"ה אין
               ראותו מכריע לדעת התום יותר מלדעת הרשב"ם כנ"ל.
               יו) אמנם הנה הרשב״א ז"ל במס׳ ברכות דף ט׳ כ׳ דמברייתא זו דתני ק״ש
               ערבית והלל בלילי פסחים ואכילת הפסח מצותו עד שיעלה עמוד השחר ולא קתני
               שאמרו בהם חכמים עד חצותו ש״מ דס״ל דבפסה לא אמרו חכמים עד חצות ומרמוקי
               לה בנמ׳ ברייתא זו ברע"ק ש״מ דס״ל לרע"ק דבפסה לא אסרו חכמים על חצות
               ואפי איסיר דרבנן ליכא. והא דאמר אביי כזבחים נ"ז ע"ב ממאי הבראביע הוא
               ומן התורה דלמא מדרבנן וככ״ע הוי, מצי למימר דלרע"ק אפי איסור --בנן ליכא
               אולם רצה לשנות אפי לפי הס״ד, ומיהו לפסק הלכה — כתב הרשביא הלאה —
               כיון לתרי, סתמא כראב"ע וחד, סתמא במגילה בלע"ק ש״מ דכראב״ע קוי"ל יאע"ג
               דביכמות ק"א מבואר דמ״ל חד סתמא ומ״ל תרי סתמי מ״מ ספוקי מספקא לן איזה
               סתמא בתרא ע"כ מספיקא קיי"ל כראב״ע והלכך יש ליזהר במצה וכן באפיקומן עד
               חצות
            <pb facs="EmLabina_0083.jpg"/>
               תפארת מנהם
               מא
               חצות עכ״ל ועל יסוד הדברים הללו כ׳ הב״י בש״ע סי׳ תע"ז ס״א ויהי׳ זהיר לאוכלו
               קודם חצות, ומעתה לפי דברי הרשב"א עצמו דרק משום ספקא מחמיר דדלמא סתמא
               בתרא כראב״ע הא ניחא לכתהלה אבל בדיעבד אי לא אכל עד חצות תו אמרי׳
               דמספיקא חייב לאכול גם אחר חצות דדלמא סתמא בתרא כרע״ק וזיל הכא להומרא.
               וזיל הכא לחומרא וז״ב א״כ מבואר מדברי הרשב״א עצמו שהן הם הדברים האמורים
               בש״ע שבדיעבד אין חצות מעכב כנ"ל.
               יח) והנה דעת הרמב"ם ז"ל בפ"ו מהל" חמץ ומצה דאכילת מצה מצותה כל
               הלילה וכבר התעורר בזה הצל״ח לתמוה מ״ש דבפסה גזרו עד הצנת ולא במצה וכ׳
               שם דבפסח איכא ל״ת דבל תותירו וגם חשש כרת דנותר ע״כ עשו חז״ל סייג אבל על
               מ״ע לא עשו חו״ל סייג וק״ש שאני דאיכא קבלת עומ״ש עיי״ש הנה כיו״ב כ׳ התוס׳
               מנחות ס״ח ע"א ד"ה והא דעל השש ביטול מצוה ל"ג כיון דליכא לאו, אולם כבר
               נתעורר ע״ז הפרימ״ג בפתיחה כוללת לאו״ח ה״א אות ו׳ ושם בה״ב אות כ״ד ובח״ג
               אות א׳ ובהל" ציצית סי׳ ה׳ במש״ו סק״ח כ׳ לה״ר מק״ש דעשו סיג עד חצות כדי
               להרחיק את האדם מן העברה אולם דחה זאת דשם ל"ה רק זריזות אבל ברשב״א
               והביאו בתוס׳ רי״ו שם דמו גזרה זו לגזרה דשמא יעבירנו בשופר כו׳ אמנם הרי
               דמנחות ס״ו מבואר דגזרו חז"ל דמרוח עכו"ם אינו פוטר גזרה משום בעלי כיסים הרי
               דגזרו משום השש ביטול מצות מעשר, וע׳ יומא דף ל״א או דלמא אתי לאמשוכי
               הרי רגזרו גם בעשה דלבן זומא קאי עלה בעשה כנ"ל דף ל׳ ע״ב עיי״ש וע׳ תוס׳
               פסחים דף כ"ח ע"ב ד״ה ר״ש דכ׳ דגזרי׳ לר״ש. בחמץ בע״פ שמא יאכלנו אע״נ
               דלר״ש חמץ לפני זמנו א״ע בל״ת רק בעשה דתשביתו במ״ש התוס׳ שם ע״ש.
               וכיוב הרבה בש״ס דגזרו חז״ל גם על השש ביטול מ״ע וצ״ע.
               אמנם לע״ד נראה פשוט דהא מקור מוצא דין זה הוא ממה דאמר רבא
               (פסחים ק״כ ע״ב) אכל מצה בזה״ז אחר חצות לראב״ע לא יי"ח כיון דמקשי׳ מצה
               לק״פ א״כ הא תינה לראב״ע דס״ל דפסח עד חצות דאורייתא הוא שייך לאקושי
               מצה לפסח אבל לרע״ק דגם בפסח גופא ל"ה רק מדרבנן משום סייג א״כ איך שייך
               לומה דאתקש מצה לפסח דהא ההיקש לא נאמר על מילי דמדרבנן וסייג בפ״ע על
               מצה לא מצינו כנ"ל.
               ועתה העולה לנו מכ״ז לדינא הרי רש״י ז״ל ס״ל דלא עשו חכמים סיג בפסח
               וכשר כל הלילה וכן דעת הרשב"א דלרע״ק לא גזרו חכמים עד חצות רק דמספקא
               חושש לעשות כראב״ע אבל ז״ד לכתחלה ולא בדיעבד כנ"ל, והרי דעת הרי״ף והרמב״ם
               והרא"ש ותוס׳ בפ׳ ע״פ דהלכתא כרע״ק ונאכל לכתחלה כל הלילה וגם לדעת
               הרשב"א הנ״ל אסיקנא למעלה דבדיעבד אם עבר חצות מחויב לאכול האפיקומן שמא
               הלכתא כרע״ק, ולדעת הרמב״ם ז״ל דס״ל דגם לרע״ק עשו חול סייג בפסח עד חצות
               והוכחנו למעלה דלשיטתי גם בדיעבר אסור אחר חצות כדעת הרשב"ם אבל הלא
               הוא ז"ל מחלק בין פסח למצה ובמצה ס״ל דלא עשו חכמים סייג כלל וממ״ש
               התוס׳ מגילה כ״א ע״א והרשב״א ברכות ט׳ מבואר דאפיקומן קיל ממצה לענין זמן
               אכילתו וא״כ גם באפיקומן לג׳ אחר חצות, וע׳ שו״ת בשמים ראש סי׳ ק״א וסי׳
               6 קכ"ה
            <pb facs="EmLabina_0084.jpg"/><fw type="page-num">82</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               קב״ה דהעלה דבריעבר מיתר לכ״ע לאחר חצות ע"ש, רק התוס׳ בזבחים ומגילה
               דפוסקים כראב״ע, (ודעת הרשב"ם דס״ל דבפסה גזרו חצות אף בדיעבד אולי ס״ל
               דבמצה ל״ג כהרמב״ם) וע״כ פשיטא דלפי טעמו של הרב הקדוש גאון ישראל
               מוהררמ״מ זללה"ה ע״פ סוד ד' ליראיו יוכל להכריע לפסוק כהני רבוותא הנ"ל נגד
               דעת התוס׳ ושגם בש״ע לא איפסק רק לזהירות לכתחלה כמ״ש למעלה לאנשים
               אשר כערכנו שאין להם ענינים וטעמים להאחיר זמן אכילתו ובדיעבד אינו מעכב
               לכ״ע ודברי רבנו שרירין וקיימים!
               בש״ה
               אחרי חתימת דברינו ראיתי בס׳ אורחות חיים בהגהות הגאון מהרש״מ שיליט״א
               לסי׳ תע"ז שה״ר דחצות מעכב ממ״ש רש״י ז״ל במס׳ ר״ה דף כ׳ ע״ב ד״ה חצות לילה
               איכא ביניי׳ וז"ל ולמאן דיליף ממצות אין היום הולך אחר תחלת הלילה שהרי
               מחצות לילה הראשון של פסח עד יום האחד ועשרים אכילת מצה רשות ובלבד
               שלא יאכל חמץ כדאמרי׳ בשלהי ערבי פסחים וחצות לילה הראשון חלוק מהם
               ונמשך עם הפסח הנשחט בארבעה עשר שהמצה הנאכלת עמו חובה כו' הרי מבואר
               דדעת רש״י ז"ל שאכילת מצה חובה עד חצות ואם לא אכל עד חצות אף אם יאכל
               אחר חצות לא יצא ידי חובתן דמחצות ולהלן רשות עכת״ד אולם לפימ״ש בהנהת
               מלה"ר פסחים נ״ט ע"ב דרבא ס"ל כראב״ע דזמן אכילת פסח עד חצות מה״ת ומצה
               אתקש לפסח ע״כ ס״ל לרבא דאם אכל מצה אחר חצות לא יי"ה (ע׳ פסחים ק״כ
               ע"ב וע׳ מ"ש לעיל אות א׳ ע״ד הפר״ח) וא״כ במס׳ ר״ה רבא הוא דקאמר חצות
               לילה איכא ביניי׳ וא״כ לרבא לשיטתי׳ שפיר פירש״י דאכילת מצה רק עד חצות
               אבל לרע״ק שפיר י"ל כמ״ש הצל״ח הבאתיו לעיל אות ב׳ דס״ל לרש״י ז״ל דל״ג
               חכמים כלל עד חצות ודו״ק.</p></div><div>
<head>               סימן ב.
</head><pb facs="EmLabina_0084.jpg"/><span>תיוגים</span><lb/>
<p>               א) בס׳ מנחם ציון בהפטרת וערבה כ׳ רבנו הקדוש וז״ל: וערבה לד׳ מנחת
               יהודא כו׳ הפטורה זו אנו קורין בערב פסח שחל בשבת ומסיימין הנה אנכי שולח
               לכם את אלי הנביא ובדרך פשוט נ״ל טעם הגון לזה כי אנחנו בני ישראל קוי ד׳
               יחליפו כה מחכים ומצפים לתשועת ד׳ על גאולתנו ועל פדות נפשנו בעת הזאת
               אשר היתה מאז ומקדם וכמאז״ל בניסן עתידין לגאול ע״כ נפשנו הכתה לד׳ יוסיף
               שנית ידו לקבץ נדחי עמו ישראל, ואולם לפי״ז ע״כ הגאולה צריכה להיות בטו בניסן
               כאשר הי' בימי קדם עת רצון והקבלה בידינו שאלי׳ יבא לבשר את ישראל יום
               אחד טרם הגלות נגלות אלינו המורה צדק וא״כ צריך שיבא אלי' בע״פ וכבר מובטח
               להם לישראל שאין אלי׳ בא לא בע״ש ולא בעיו״ט אך כ״ז בשאר עיו״ט וטעמא
               דמלתא משום שישראל טרודין בהכנות שבת ויו״ט משא"כ בער״פ שחל בשבת שכבר
               מוכן הכל מע"ש יוכל לבא בע״פ לכך קורין היום הפטורה זו ומזכירין בה ביאת אלי'
               בא יבא ברנה עכ״ל.
               ורבים מקשים על דבריו הקדושים ממ״ש במס׳ פסחים די״ג ע״א דתניא ארבעה
               עשר
            <pb facs="EmLabina_0085.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">מב</fw>
               עשר שחל להיות בשבת מבערין את הכל מלפני השבת ושורפין תרומות טמאות
               תלויות וטהורות כו' דברי ר׳ אלעזר בן יהודא איש ברתותא שאמר משום ר׳ יהושיע
               אמרו לו טהורות לא ישרפו שמא ימצאו להם אוכלין אמר להם כבר בקשו ולא
               מצאו אמרו לו שמא חוץ לחומה לנו, אמר להם לדבריכם אף תלויות לא ישרפו
               שמא יבא אלי' ויטהרם אמרו לו כבד מובטח להן לישראל שאין אלי' בא לא
               בערבי שבתות ולא בערבי ימים טובים מפני הטורח, פירש״י לא בערבי שבתות כו׳
               והיום ע״ש ולמחר עיו״ט, מפני הטורח שיש להן לעסוק בסעודת שבת ויטרדו בו
               עכ״ל הרי מבואר דגם בע"פ שחל להיות בשבת אין אלי׳ בא כמו שלא יבא בע״פ
               שחל בחול ע״כ וצ״ע.
               והגלע"ד ליישב דבריו על אופנס דהנה כבר תמה המהרש"א על דברי רש״י
               ז"ל דקאמר ולמחר עיו״ט והלא הטעם דמפני הטורה ל"ש בעיו״ט שחל להיות בשבת
               דאסור לטרוח משבת ליו״ט כו׳ עיי״ש וע׳ מהרש״א עירובין מ״ג ע״ב בתוס׳ ד״ה האי
               תנא וע׳ צל״ח ובס׳ מרי צבי (אופיבאך תצ״ח) מה שנדחקו בזה, ולע״ד נראה דלק״מ
               דהא לשיטת האמרו לו דטהורות לא ישרפו שמא ימצאו להן אוכלין פירש״י דלדידהו
               אם לא ימצאו אוכלין יבערום בשבת ע״י שיאכילום בשבת לכלבי כהנים או יבטלום
               בלבו ע״ז השיב ר״א איש ברתותא להם לדבריכם אף תלויות לא ישרפו שמא יבא
               אלי' ויטהרום אמרו לו כבר מובטה להם לישראל שאין אלי' בא בערבי שבתות
               וערבי ימים טובים מפני הטורה פי׳ דלדידן דסבירא לן דטהורות לא ישרפו מבע״ש
               שמא ימצא להם אוכלין ואם לא ימצא להן אוכלין יבערום בשבת א״כ תו אי אפשר
               לאלי׳ לבא בע״פ שחל להיות בשבת ג״כ מפני הטורח שיש להם לעסוק בביעור
               הטהורות שלא מצאו להן אוכלין ואם יבא אלי' הלא יטרדו בו ויתבטלו ממצות
               ביעור חמץ של תרומה טהורה ולפי״ז שפיר פירש״י לא בערבי שבתות והיום ע״ש
               ולמהר עיו״ט פירוש לפירושו דע״כ לא יוכל לבא בעיו״ט זה גם שחל בשבת מפני
               הטורח שיצטרכו לבער את הטהורות שלא מצאו להם אוכלין וז״ב ופשוט ובשו״ת?
               ה״ס ה״ו סי׳ צ״ח פירש כוונת רש״י ז״ל דבעיו״ט זה יש טורח גם כי חל בשבת
               שיצטרכו להקריב הקרבן פסח ומפני הרוחק שיש בזה דהא האמרו לו ס״ל גם
               בזה״ז דאין ק״פ דהתלויות ישרפו ע״כ כ׳ דמש״ה פליגי התוס׳ בעירובין על פירש״י
               ולא ידעתי למה לא פי׳ כנ"ל מפני מצות ביעור הטהורות שלא מצאו להם אוכלין).
               ולפי״ז א"ש דברי רבנו על נכון דהא ניחא להאמרו לו דס״ל דטהורות לא
               ישרפו מבע״ש ואם לא ימצאו להם אוכליי יצטרכו לבערם בשבת ע״כ יש טירדא
               בביאת אלי׳ לבטלם ממצות ביעור חמץ ולכן לא יוכל לבא בעיו״ט של פסח שחל
               להיות בשבת ג״כ אבל לדידן דקיי״ל כר״א בן יהודא איש ברתותא שאמר משום
               ר׳ יהושע דטהורות מתבערין מבע״ש א״כ שוב אין בשבת שום טורח שפיר כ׳ רבנו
               דאלי׳ יבא בע"פ שחל להיות בשבת וע״כ מפטירין בו וערבה ודבריו הקדושים
               נכוחים למבין וישרים למוצאי דעת;
               ב) ובעיקר הדבר שנתעורר רבנו ראיך אפשר שיבא בן דור בט״ו בניסן הלא
               אין אלי' בא בעיו״ט כבר קדמו הגאון בעל שאגת ארי׳ בספרו טורי אבן ר״ה י"א
               דלר״א
            <pb facs="EmLabina_0086.jpg"/><fw type="page-num">84</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               דלר״א דס״ל בתשרי עתידין להגאל חיינו בר״ה ממש וכן לר׳ יהושע בניסן דהיינו בט״ו בו
               איך אפשר כזאת כיון דאין אלי בא בעיו״ט ותירץ דהא דאין אלי בא בעיו״ט ז״ד בקץ
               דאחישנה אבל בקץ דבעתו בלא זכו אז אפי בעיו״ט נמי יבא אלי כיון דעתו הוא אי אפשר
               להעביר המועד ע"ש אולם בהשמטות שם חזר מזה דאם איתא דבקץ דבעתו יבא אלי אפי׳
               בעיו״ט וא״ש א״כ אכתי תקשי שאלת ר״א איש ברתותא בפסחים י״נ לדבריכם אף
               תלויות לא ישרפו שמא יבא אלי, ויטהרם ואין להשיב כי מובטח להם לישראל
               ושאין אלי בא בערבי שבתות וערבי ימים טובים דדלמא כבר הגיע הקץ דבעתו ואז
               יבא אפי׳ בע״ש ועיו״ט עיי״ש. אולם לעד״נ דיש לחזק ולקיים דבריו הראשונים דהנה
               במס׳ פסחים מ"ו ע״ב אתמר האופה מיו״ט לחול רבה אמר אינו לוקה הואיל ומקלעי
               לי׳ אורחים חזי לי׳ ור"ח אמר לוקה דלא אמרי׳ הואיל כו' ואמרי׳ שם (דף מ"ה ע"א)
               דרבה ור"ח קמפלגי בדר״א ור' יהושע דר״א ס״ל הואיל ור׳ יהושע לית לי' הואל
               מקלעי לי׳ אורחים עיי״ש ולפי״ז נלע״ד דהכא אמר ר״א בר״י איש ברתותא בשם ר׳
               יהושע דטהורות ישרפו דר״י לשיטתי׳ דלית לי׳ הואל, ומקלעי לי׳ אורחים ואמרו לו
               היינו תלמידי ר׳ אליעזר דאית לי׳ הואיל ומקלעי לי׳ אורחים דטהורות לא ישרפו
               שמא ימצאו אוכלין ונימא הואל ואמר להו ר״א איש ברתיתא דכבר בקשו ולא
               מצאו ולהואיל אי מקלעי לי׳ אורחים מחוץ לחומה לא אמרי והאמרו לו ס״ל דאמרי׳
               הואיל ע״כ קאמרו דשמא מחוץ לחומה לנו ע״ז השיב ר״א איש ברתותא לדבריכם דס״ל
               הואיל נימא דגם תליות לא ישרפו משום הואיל ויבא אלי' ויטהרום ע״ז השיבו תלמידי
               ר״א דכבר מובטח להם לישראל שאין אלי' בא לא בע״ש ולא בעיו״ט היינו משום דהם
               בשיטת ר׳ אליעזר רבם קאי דאמר אם ישראל ושין תשובה נגאלין ואם לאו אין נגאלין
               (סנהדרין צ״ז) וא״כ לדידי לא תהי' הגאולה רק בקץ דאחישנה, באם יזכו ואם כן
               תו ל"ה יכול להשיבם לדבריכם אף תלויות לא ישרפו שמא יבא אלי' ויטהרם דבקץ
               דבעתו יוכל לבא גם בע״ש ועיו״ט דהא לדידהו אין כאן ב׳ קיצין רק הקץ דאחישנה
               בואם יזכו ויעשו תשובה ובזה הלא אין אלי׳ בא בע״ש ועיו״ט, ולפי״ז הא דאמרי׳
               כבר מובטח להם לישראל שאין אלי' בא בע״ש ובעיו״ט זה שייך דוקא לר״א כנ"ל
               אבל לר׳ יהושע דס״ל זכו אחישנה לא זכו בעתה לא שייך לומר כלל זה דהא בקץ
               דבעתה יבא אלי' גם בע"ש ועיו״ט. אלא דא״כ הדרא קו׳ לדוכתא דאף לר״א בתשרי
               עתידין להגאל בר״ה הלא אין אלי' בא בע״ש ועיו״ט דלשיטתי׳ הא ליכא קץ דבעתה
               רק קץ דאהישנה כאמור וע״כ צ״ל כמ״ש רבנו אליבא דר׳ יהושע דאפשר שתהיה
               בפסח שחל להיות ביום א׳ ועיו״ט הוא שבת ה״ה לר״א משכחת לה בר״ה שיחול
               ביום א׳ ויהי׳ עיו״ט בשבת וליכא טורח ויוכל לבא בעיו״ט ואי דתקשי הלא קיי״ל
               דלא אד״ו ראש ז״א דברעת שמקדשין ע״פ ראי׳ יוכל להיות אד״ו ראש ע׳ צל״ח
               פסחים מ"ה וכבר הוכיח בשו״ת מהרלב״ה מגמ׳ עירובין מ״נ דאלי' יבא לבית הדין
               הגדול דע״כ קודם שיבא אלי יהי' ב״ד הגדול ויקדשו ע״פ ראי׳ ע"ש וע׳ הגחת מהר"ץ
               חיות עירובין שם ודוק.
               ג) ולפימ״ש דהא דכבר מובטה להם לישראל שאין אלי בא בע״ש ועיו״ט
               הוא כלל מוחלט. דוקא לר"א אבל לר"י אין כלל זה בהחלט דהרי אם לא זכו דאז
               הוא
            <pb facs="EmLabina_0087.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">מג</fw>
               הוא הקץ בעתה ויבא אלי׳ אפי׳ בע״ש ועיו״ט יהי׳ מיושב דעת רבנו הרמב״ם בפ״ד
               מהל נזירות שכ׳ וז"ל האומר הרינו נזיר ביום שבן דוד בא בו אם בחול נדר ה״ז
               אסור לעולם ואם בשבת או ביו״ט נזר אותה שבת או אותה יו"ט מותר כו׳ שהדבר
               ספק אם יבא בשבת או ביו״ט או לא יבא והואיל, והוא ספק ביום שנדר לא הלה
               עליו נזירות שספק נזירות להקל כו' ותמה הכ״מ שהרי בנמי לא אמרו כן אלא הטעם
               ההיתר בשבת ויו״ט מפני שקודם יבא אלי׳ ובריא לנו שלא יבא בע״ש, ועוד כ׳ שהוא
               ספק אם יבא בן דוד בשבת ובנמ׳ אמרו בודאי לא יבא ב״ד בשבת כי מובטח שאין אלי'
               בא בע"ש כו׳ עיי״ש, ולפי האמור ניחא דהא כלל זה דאמרו בגמ׳ אינו אלא אליבא
               דר״א אבל לר׳ יהושע בקץ דבעתה בא יבא אלי' בע״ש א״כ הדבר בספק אי אתי
               ב״ד בשבת דאין תחומין למעלה מיוד או לא יבא ב״ד בשבת דיש תחומין למעלה
               מעשרה וע״כ לא שרי ביין רק מטעם ספק נזירות להקל, ואפי׳ אי נימא דפשיטא
               לי׳ לר׳ יהושע דאין תחומין למעלה מיו״ד מ״מ הא הוי ספק דלמא הגיע הקץ דבעתה
               או לא ויש ספק אי יבא אלי' מע"ש או לא ע״כ אמרי דספק נזירות להקל ומותר
               לשתות בו יין ודוק.
               ובאמת ע״כ ציל דר׳ יהושע ס״ל דאין תחומין למעלה מיוד והא דמותר לשתות
               יין בשבתות וי"ט היינו משום דיש ספק אי הוי בעתה ובא אלי' בע״ש, או הוי אחישנה
               ולא אתי בע״ש דאי נימא דלר׳ יהושע יש תחומין למעלה מעשרה מה נפ״מ אי הוי
               בעתה ואתי אלי' בע״ש או הוי, באהישנה ולא אתי אלי' בע״ש אם סוף כל סוף לא יוכל
               בן דור לבא בשבת דיש תחומין למעלה מעשרה וע״כ דלר״י אין תחומין למעלה מיוד
               ובאם לא זכו דהוי׳ בעתה יבא אלי' בע"ש ועיו״ט וב״ד יבא בשבת ויו״ט ואי הוי
               באהישנה אז לא יבא אלי' בע״ש ועיו״ט ובן דוד לא יבא בשבת ויו״ט ומש״ה מספק
               מותר לשתות יין בנודר בשבת וי"ט כנ"ל.
               ד) אמנם לרבנו מאור הגולה בעל כו״פ שטה אחרת בזה דבסוף סי׳ ק״י בשלהי
               קנטרסו „בית הספר" נתעורר ע״ד הרמב״ם ז״ל שכ׳ בפי״ב מהל" מלכים הל״כ ויש מן
               החכמים שאמרו שקודם ביאת משיח יבא אלי' כו' נראה כמסתפק בדבר וכאלו נחלקו
               בו חכמי ישראל וקשה דהרי כן אמרו בגמ׳, וקרא קאמר ומי יחלוק ע״ז ווע׳ שו״
               חים היו סי׳ צ״ח שגם הוא ז"ל מתפלא ע״ד הרמב״ם הללו דמי יחלוק על מקרא מלא
               הנני שולח לכם את אלי' לפני בא יום הגדול והנורא, ופלא שהרי בירושלמי פ״א
               דשבת סהל"ג מבואר דקרא דהנני שולח לכם את אלי' הנביא לפני בא יום ה׳ קאי
               על תחיית המתים שיהי׳ ע"י אלי' עיי״ש הרי מבואר מחלוקת בד״ז אי יבא אלי לפני
               ביאת המשיח דלדעת הירושלמי לא יבא לפני ביאת המשיח רק לפני תחה״מ וצדקו
               דברי רבנו הרמב״ם במ״ש ויש מן החכמים כו' ופלא דדברי הירושלמי הללו נעלמו
               לפי שעה מעיני העדה רבותינו הכו״פ והח״ס.) וכ׳ וז״ל: אבל ידוע מ״ש חז״ל בעתה,
               אחישנה, זכו אחישנה לא זכו בעתה, וס״ל להרמב״ם ודאי סדר ותנאי ביאת משיח
               הוא שאלי׳ יבא לבשר ביאתו רק ה״מ אם נעשה בעתה אבל אם זכו שימהר ויחוש
               גאולה מדלג על ההרים מקפץ על הגבעות לשנות הסדר, ואהבה של הקב״ה לעמו
               שזכו לגאולה משנה השורה והן הן דברי הרמב״ם כי ודאי ראוי שאלי׳ יבא מקודם
               לבשר אבל אין מוחלט כי אולי ירחם ד׳ להערות על ישראל רוח קדשו לעבדו בכל
               לבב ואז יחיש הפדות למהר ביאת ב״ד מבלי בשורת אלי׳ ז״ל כו׳ עיי״ש, וכדבריו
               מוכח במס׳ סנהדרין צ״ז דשאל למשיח אימת אתי מר א״ל היום אם בקולו תשמעו
               וקשה איך אפשר שיבא היום אם יעשו תשובה והלא צריך שיבא אלי מקודם לבשר
               וע"כ דבאם יזכו לגאולה ע"י תשובה אז יבא בן דור מבלי בשורת אלי' ז"ל כמ"ש
               הפליתי וכנ"ל. ולפי״ז
            <pb facs="EmLabina_0088.jpg"/><fw type="page-num">86</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               ולפי"ז נלע״ד ליישב קו׳ התורת חיים במס׳ עירובין מ״ג ת"ש הרינו נזיר ביום
               שבן דוד בא מותר לשתות יין בשבתות וימים טובים ואסור לשתות יין כל ימות החול
               אי אמרת בשלמא יש תחומין למעלה מעשרה היינו דבשבתות וי"ט מותר, אלא אי
               אמרת דאין תחומין למעלה מיוד בשבתות וי"ט אמאי מותר, שאני התם דכ׳ הנני שולח
               לכם את אלי' הנביא כו׳ ומובטח להם לישראל שאין אלי בא לא בע״ש ולא בעיו״ט
               והקשה בס׳ תו״ח דלמאי דס״ר דטעמא דבשבת וי"ט מותר משום דיש תחומין למעלה
               מיוד ולא אתא בן דוד בשויו״ט תקשי ברייתא גופא דאיך תנא ואסור לשתות יין כל
               ימות החול הלא בחד בשבתא מיחת לשתרי דהא לא יבא ביום א׳ כיון דלא אתא
               אלי' מאתמול וכאשר באמת להמסקנא בגמ׳ פרכי׳ יום א׳ לשתרי ולפשוט מינה דאין
               תחומין למעלה מעשרה דאי יש תחומין למעלה מעשרה לא יבא אלי' בשבת וחד
               בשבתא לישתרי והיא תימה גדולה, ולפי האמור ניחא דלפי הס״ד הוי סבר דברייתא
               אתיא כר׳ אליעזר דאמר אם ישראל עושיי תשובה נגאלין ואם לאו אין נגאלין וא״כ
               אין כאן קץ דבעתה רק דאהישנה וא״כ לא יבא אלי׳ לבשר מקודם ע״כ שפיר אפשר
               לומר דיש תחומין למעלה מעשרה וע״כ מותר לשתות ייי בשבת ויו״ט דמשיח לא
               ובא בשויו״ט ובחול אסור אף ביום א׳ כיון דל״ב שיבא אלי ביום שלפניו לבשר דהא
               הוי בקץ דאהישנה, ודחי עלה דלעולם אין תחומין למעלה מעשרה והא דלא יבא
               בשבת ויו״ט משום דברייתא כר׳ יהושע דלא זכו בעתה וא״כ יבא אלי מקודם וכבר
               מובטח להם לישראל שאין אלי׳ בא לא בע״ש ולא בעיו״ט, ולפי מסקנא זו דהא
               דמותר בשבתות ויו״ט, משום שלא בא אלי מקודם בע״ש וע״כ דאתיא כר׳ יהושע
               ומשום הקץ דבעתה שפיר פריך חד בשבתא לשתרי כיון דע״כ צריך שיבא אלי מקודם
               ובשבת לא יבא ותפשוט מינה דאין תחומין ומשני דהא תנא ספוקי מספקא לי׳ כו׳ ודוק.
               ה) והנה העולה מזה דלר"א דס״ל דכלו כל הקיצין ואין הדבר תלוי אלא
               בתשובה והיינו הקץ דאחישנה וא״כ לא יצטרך לבא אלי' ביום שלפניו לבשר ע״כ
               ס״ל דקרא דהנה אנכי שולה לכם את אלי' לפני יום בא כו׳ קאי אלפני תחה"מ
               כדעת הירושלמי וא״כ ע״כ הברייתא דתנא דמותר לשתות יין בשבתות ויו״ט משום
               דיש תחומין למעלה מעשרה ובחול לעולם אסור אף ביום הראשון דאין להקשות
               דביום א׳ לשתרי דהא לא אתא אלי' בשבת דלדידי, לא יבא אלי מקודם לבשר,
               ור' יהושע דס״ל דיש קץ דבעתה ע״כ ס״ל דאין תחומיי למעלה מעשרה וע״כ
               בשבתות וימים טובים מותר משום דע״כ צריך שיבא אלי' מקודם ואין אלי' בא
               בע״ש ועיו״ט וא״כ לא יבא בן דוד בשבת ויו״ט ובחול אסור אף ביום א׳ משום דאין
               תחומין למעלה מעשרה ויוכל אלי׳ לבא בשבת לבשר ולפי״ז א״ש ליישב קושיית
               התוס׳ עירובין ד״ה האי תנא שהקשו דבפסחים י"ג דקאמר ר״א איש ברתותא
               לדבריכם אף תלויות לא ישרפו שמא יבא אלי, ויטהרום משמע דפשיטא לי דיבא
               אלי׳ בשבת ע״ש ולפי״ז א״ש דבאמת אליבי׳ דר׳ יהושע שפיר פשיטא לי׳ דאין
               תחומין למעלה מיוד וע"כ בחול לעולם אסור אף ביום א׳ דשמא בא אלי' בשבת
               והתם אליבא דר׳ יהושע קאמר כנ"ל.
               ועפ"י הדברים האלה אמינא פרפרת אחת לבאר דברי הירושלמי הנפלאים
               במס תענית פרק א׳ הלכה א׳ אמתני׳ דמאימתי מזכירין גבורות גשמים בחג ר״א
               אומר מיו״ט ראשון של חג ור׳ יהושע אומר מיו״ט אחרון וז״ל: אמר ר׳ יהושע
               הואיל ואין הנשמים סימן ברכה בהג למה הוא מזכיר כו' מחלפא שיטתי׳ דר׳ אליעזר
               מיחלפא שיטתי׳ דר׳ יהושע דאתפלגון ר׳ אליעזר אומר אם אין ישראל עושין תשובה
               אין נגאלין לעולם אמר לו ר׳ יהושע וכי אם יעמדו ישראל ולא יעשו תשובה אין
               נגאלין לעולם אמר לו ר״א הקב״ה מעמיד עליהם מלך כהמן ומיד הן עושין תשובה
               והן נגאלין כו׳ א״ל ר׳ יהושע והא כתיב אני ד׳ בעתה אחישנה כו׳ זכו אחישנה
               ואם לאו בעתה כו' ודברי הירושלמי הללו סתומין דאיך תלוי זה בפלוגתתם בגבורות
               גשמים. ולפי
            <pb facs="EmLabina_0089.jpg"/>
<fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw><fw type="page-num">מד</fw>
               ולפי דרכנו למעלה יובנו היטב דהנה במס׳ עירובין דף מ"ה ע"ב איתא אמר
               מר ביו״ט הרי הן כרגלי כל אדם (פירש״י אם ירדו גשמים ביו״ט הרי הן כרגלי כל
               אדם של״ה להן שביתה בין השמשות ולכל צד שעירב האדם יכול ליטלן) ואמאי
               לקני שביתה באוקינוס (פירש״י ששבתו שם אמש והיום שאבו העבים והרי יצאו
               מחו״י לתחום ואין להם אלא ד׳ אמות) לימא דלא כר״א דאי כר״א הא אמר כל
               העולם כלו ממי אוקינוס הוא שותה א״ר יצחק הכא בעבים שנתקשרו מעיו״ט עסקי׳
               כו׳ והנה התוס׳ ד״ה ליקני שביתה באוקינום נדחקו לפרש הקושיא אפי׳ אי אין
               תחומין למעלה מעשרה עיי״ש ואהא דקאמר לימא דלא כר״א הקשו ולר׳ יהושע נמי
               דאמר מן הכיפה הוא שותה ליקני שביתה התם אי יש תחומין למעלה מיוד עיי״ש
               ולפימ״ש א״ש דהא ר׳ יהושע ע״כ ס״ל דאיי תחומין למעלה מעשרה ור״א הא אסיקנא
               לעיל דס״ל יש תחומין למעלה מעשרה ולפי״ז ע״כ הקושיא הוא אליבי׳ דר״א דס״ל
               יש תחומין למעלה מעשרה אבל לר׳ יהושע ניהא דהוא ס״ל אין תחומין למעלה
               מעשרה ולפי״ז לר׳ יהושע אתיא הברייתא כפשטה דירדו גשמים ביו״ט מותרין
               כרגלי כל אדם דלא יצאו חוץ לתחום אבל לר״א קנה שביתה באוקינוס ואם ירדו
               ביו״ט אסור להוליכן חוץ לר׳ אמות שלהם וע"כ הוצרך לאוקמי הברייתא בעבים
               שנתקשרו מעיו״ט, ולפי״ז הסברא נותנת דלר׳ יהושע יתפללו על הגשמים ביו״ט ראשון
               דהא יש בהן סי׳ ברכה גם בירדו ביו״ט דכל אדם יכול להוליכן כרגליו לכל מקום
               שהוא יכול לילך לשם, אבל לר״א דאם לא נתקשרו העבים בעיו״ט אסור להוציאן
               חוץ לד׳ אמות אין בהם סימן ברכה בירדו ביו״ט, וזהו כוונת הירושלמי דאתחלפא
               שיטתייהו דהכא אמרי׳ דלר׳ יהושע אין מזכירין גבורת גשמים ביו״ט ראשון הואיל
               ואין בהם סימן ברכה ולר״א מזכירין ביו״ט ראשון ותמן אתהלפא איפכא דלר׳ יהושע
               ס״ל זכו אחישנה לא זכו בעיתה ולפי״ז מוכח דס״ל דאין תחומין למעלה מעשרה
               וא״כ כיון רס״ל דאין תחומין למעלה מעשרה יש סימן ברכה בנשמי החג דיוכל
               להוליכן לכל מקום שהוא יכול לילך וא״כ הי' ראוי, להקדים הזכרת גבורת נשמים
               ביו״ט ראשון, ור״א ס״ל התם דאין הגאולה תלוי רק בתשובה בזכו והוי לעולם באחישנה
               א״כ ע״כ ס״ל דיש תחומין למעלה מעשרה וא״כ לר״א הגשמים קונין שביתה באוקינוס
               ובירדו ביו״ט אסור להוציאן חוץ לד׳ אמות ואין בהם סימן ברכה ביו״ט א״כ ראוי
               לדידי, לאחר הזכרתן עד יו״ט אחרון ודו״ק היטב כי נכון בס״ר. עמוד והתבונן כי
               הירושלמי לא מזכיר כבגמ׳ דילן הואיל והגשמים סימן קללה בחג מטעם המשל לעבד
               שהביא קתון לרבו כו׳ רק קאמר אין בו סימן ברכה כו׳ והבן מאוד).
               ועפי״ז יש לפרש תשובת ר״א לר׳ יהושע בעונתן הן חביבין כתחיית המתים״
               דמה ענין תהה״מ לההוא דהכא ולפי האמור א"ש דהנה כבר הבאתי למעלה דלר"א
               דס״ל יש תחומין למעלה מעשרה משום דלדידי׳ ליבא הקץ דבעתה רק דאהישנה ע״כ
               ס"ל כהירושלמי שבת דקרא דהנה אנכי שולח לכם אלי כו׳ קאי אלפני תחה״מ. והנה
               ר׳ יהושע שאל לר״א הואיל ואין הגשמים סימן ברכה בחג היינו דלדידי׳ דס״ל יש
               תחומין למעלה מעשרה ובירדו ביו״ט אסורין למה הוא מזכיר ביו״ט ראשון ע״ז משיב
               לו ר״א בעונתן הן חביבין כתחה״מ דבודאי לא יהי' ביו"ט דהא אלי' צריך שיבא יום
               לפני יום הגדול הזה ואין אלי' בא בעיו״ט ומ״מ הוא מזכיר ביו״ט ה״ה גבורות גשמים
               אע״ג דביורדין ביו״ט אין בהם ברכה דיש תחומין למעלה מעשרה מ״מ מזכירין בעונתן ודוק.
               ו) וראיתי בשו״ת מהרי״א יעלה האו״ח סי׳ צ״ב שנשאל שם מדוע לא פשט
               בגמ׳ את האיבעיא אי יש תחומין למעלה מעשרה או אין תחומין ממה דמשה רבינו
               ע״ה ירד ממרום ביו״כ עיי״ש ולענ״ד ליישב עפימ״ש הרוקח סי׳ קע״ח הקשה למ״ר
               דבשבת נתנה תורה לישראל ואמרי׳ במכילתא דמקול הדבור חזרו לאחוריהם י״ב
               מיל הרי יצאו חוץ לתחום בשבת ותירץ דהואיל וענני כבוד היו מקיפים אותם הו״ל
               במחיצת
            <pb facs="EmLabina_0090.jpg"/><fw type="page-num">88</fw><fw type="running-head">               תפארת מנחם
</fw>               כמחיצת בני אדם ע״ש וע׳ שו״ת מוהר"ם מרוטנבורג סי׳ ש״י עיי״ש ולפי״ז י״ל דמשרע״ה
               ירד ממרום, בהיקף ענני הכבוד וליש בזה איסור תחומין דהוי כמחיצות כנ"ל, אפס
               דלפי״ז קשה בההיא דאמרי׳ בעירובין מ״ג לפי הס״ד דלהכי מותר לשתות יין בשבתות
               ויו"ט משום דס״ל יש תחומין למעלה מעשרה ולא אתי משיה בשבת ויו״ט הלא
               אפשר שמשיה יבא בשבת ויו״ט דבסנהדרין צ״ז אמרי׳ דבדזכו וארו עם ענני שמיא
               נהית א"כ כיון דהענן יקיפו הוי כמחיצה ול"ש בו איסור תחומין ואפי׳ אי נימא דברייתא
               זו אתיא כר׳ יהושע דבדלא זכו בעתה ובביאתו בדלא זכו יבא עני ורוכב על החמור
               ושייך איסור תחומין עכ״פ איך מותר לשתות יין דלמא זכו ויבא מוקף ענן גם בשבת
               ויו״ט, ובפרט לפימ״ש לעיל דע״כ לר״א דס״ל יש תחומין למעלה מעשרה וס״ל בהירושלמי
               ד הנה אנכי שולח לכם את אלי' לפני בא יום כו' לפני תחה״מ הוא וא״כ לדעת
               הירושלמי ע״כ מה דמותר לשתות יין בשבת ויו״ט הוא משום דיש תחומין למעלה
               מעשרה ולא יוכל לבא בשויו״ט דליכא למימר משום דלא בא אלי מאתמול דהא אלי
               לא יבא לפני ביאת משיח רק לפני תחה״מ ולר״א ע״כ לא יבא משיה רק אם ישראל
               יעשו תשובה בדזכו ויבא עם ענני שמיא וא״כ יוכל לבא בשבת וליכא תחומין כיון
               דהוי מוקף מחיצה וצ״ע. וע״כ צ״ל דש״ס דילן פליג ע״ז כאשר כבר האריך בס׳ יד
               דוד במס׳ שבת צ״ו עיי״ש וג״א בעניי הארכתי בזה במק״א ואכמ״ל אבל המכילתא י״ל
               דס״ל כדעת הרוקח וא"ש ודו"ק.
               ז) ומדי עוסקי בענין זה העירותי ליישב קו׳ התוס׳ עירובין מ״ג ע״ב ואסור
               לשתות יין כל ימי החול וא״ת מ"ש דלא אסרי׳ כהן לשתות לעולם יין כדאמר
               בסנהדרין רבי אומר, אומר אני כהן אסור לשתות יין לעולם אבל מה אעשה
               שתקנתו קלקלתו ואמא ליה לבן דוד כי הכא עיי״ש ולע״ד נראה לפי״מ דאמרינן
               בירושלמי פ״ה דמעשר שני דבנין ביאת מקדש יהי׳ לאחר ביאת משיח א״כ תו ליכא
               למיחש לשמא יבנה דהרי מקודם יבא משיח ודיים שלא ישתו יין מביאת בן דוד
               ואילך עד שידעו משמרותיהם, וז״ב; וע׳ רמב״ם בפ״א מהל׳ ביאת מקדש הל״ז מ״ש
               שם ובכ״מ שם וא״ש לשיטתי׳ דלק״מ קו׳ התוס׳ בלא״ה ע״ש.
               והנה הישיע״ק או"ה סי׳ קב"ח סעיף ל״ט דקרק מרוע נקט רבי דוקא לשתות
               יין לעולם אסור הלא גם שאר משכרין הם בל״ת ולוקין עליהן עיי״ש והגלע״ד בזה
               דהנה המנ״ח מצוה קנ"ב חקר היכי דליכא כהן אחר רק כהן שתוי משאר משקין
               המשכרים שהם אסורים בל״ת וצריכים להקריב קרבן התמיד אם נימא בזה עשה
               דול"ת ואי דאין עדל״ת שבמקדש אפשר דעשה דרבים דולית שבמקדש עיי״ש וע׳
               רש"י תענית י"ז דהא דלרבי לעולם אסור משום שיצטרכו כל הכהנים לעבוד בהנוכת
               הבית ולפ"ז א"ש ובכוונה לא נקט רבי רק דלשתות יין לעולם אסור דאלו שאר
               משקין המשכרין שהם רק בל״ת אם יבנה בית המקדש ויצטרכו כולם לעבוד בחנוכת
               הבית נימא דעשה דולית דעשה דרבים דול״ת שבמקדש א״כ אין כאן טעם לאסור
               אותם בזה״ז בכל משקין המשכרין משום שמא יבנה בהמ״ק משא״כ ביין שבמיתה
               שפיר יש לאסור דשמא יבנה בהמ״ק ויצטרכו כולם לחנוכת הבית ולא יוכל לעבוד
               עבודה דאין עשה דול״ת שבמיתה וע׳ שאגת ארי׳ סי׳ ציו ותוס׳ יבמות ז׳ ע״כ ודוק
               היטב בזה כי נכון בס״ד.</p></div></div></div>
         
      </body>
   </text>
</TEI>