<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <front><div>
         <p>
            <pb facs="Khal-Hasidim_0007"/>
            
            <lb/>ספר
            <lb/>קהל חסידים
            <lb/>כולל
            <lb/>הרבה סיפורי נוראות ונפלאות מרבותינו הקדושים חסידי עליון צדיקי יסודי עולם
            <lb/>צביונן של ישראל נשמתם עדן ה"ה הראשון שבראשון רבינו שבגולה הרב האלקי קודש
            <lb/>קדשים רבי ישראל בעש״ט ממעזיבוז נבג"מ ואחריו תלמידיו ותלמידי תלמידיו הצדיקים
            <lb/>הקדושים והטהורים האלקיים שרי התורה אשר מפיהם אנו חיים ומימיהם אנו שותים
            <lb/>הלא המה
            <lb/>הרה"ק רבנו ר' דוב בעיר המגיד ממעזריטץ. בנו הרה"ק ר' אברהם המלאך. הרה"ק ר׳ יעקב יוסף
            <lb/>הכהן בעל התולדות. הרה"ק מו"ה יצחק מדראהביטץ. בנו הרה״ק רבי יחיאל  מזלאטשוב. בניו הקדושים מו"ה 
            <lb/>יוסף מאנפאלי. ומו"ה בנימין וואלף מזבעריז. הרה"ק רב פנחס מקארעץ. הרה"ק ר׳ גרשון קיטעוול. הרה"ק
            <lb/>ר' ליב שרהעס. הרה"ק ר׳ נחמן מהארדענקי. הרה"ק ר׳ נחמן קאסעוור. הרה"ק ר׳ וואלף קיצעס. הרה"ק ר׳
            <lb/>דוד פורקעס. הרה"ק ר׳ מנחם נחום מטשרנאביל. הרה"ק ר' דוד ממיקלאוב. הרה"ק ר׳ יחיאל מרגליות
            <lb/>אבד"ק הוראדני. הרה"ק ר' דוד מ״מ דק"ק קלאמי. הרה"ק מוה׳ אריה ליב ׁ(הנקרא בשם שפאלער זידע) הרה"ק ר'
            <lb/>מרדכי מנשחיז. הרה"ק ר' מנחם מענדל מוויטעפסק. האחים הקדושים רבי ברוך ממעזיבוז. ור׳ משה חיים
            <lb/>.אפרים נכדי הבעש״ט הקדוש ז"ל. הרה"ק רבי שניאור זלמן הרב מלאדי. תלמידו .הרה"ק ר׳ אהרן הלוי מסטראשעלע
            <lb/>האחים הקדושים רבי אלימלך מליזענסק. ורבי משולם זושא מאניפאלי. הרה"ק ר' מאיר הלוי הורוויץ מטיקטין. בנו
            <lb/>הרה"ק ר' צבי הירש מטשארקוב. בניו הקדושים נשיאי הלוים רב שמעלקי. ורב פנחס בעל הפלאה. הרה"ק ר׳ 
            <lb/>לוי צחק מברדיטשוב. הרה"ק ר׳ אהרון מקארלין. הרה"ק ר׳ שלמה מקארלין. .הרה"ק ר׳ ליב המוכיח מפולנאי
            <lb/>הרה"ק ר׳ ישראל פאליצקער. הרה"ק מ"ה הירש ליב מאליק. הרה"ק עזריאל מקאזין. הרה"ק מו"ה חיים
            <lb/>יוסף דוד אזולאי. הרה"ק רבי משה ליב סאסעווער. הרה"ק ר׳ ישראל מ״מ דק"ק קאזניץ. הרה"ק רבי
            <lb/>יעקב יצחק הלוי מלובלין. הרה"ק ר' אברהם יהושע העשיל מאפטא. הרה"ק מו"ה .אורי מסטרעלסק
            <lb/>: הרה"ק מו"ה צבי הירש מזדיטישוב. הרה"ק מו"ה גדליה מזעליחאב. זכר כולם לחיי עד זי"ע ועכי"א
            <lb/>בסופו באו סיפורים נוראים מרבותינו הקדושים הגאונים אלקיים ה"ה רבינו הרמ"א ז"ל ורבינו המהרש״א ז"ל זכותן
            <lb/>יעמוד לנו ולכל קהל ישראל לדור דורים. ישמח כל הקורא מעוצם קדושתם ומנפלאותיהם והנהגותיהם אשר הם כאש שלהבת
            <lb/>: להלהיב לבבות נפשות ישראל ליראת השם ולעבדו בלבב שלם אמן סלה
            <lb/>הסיפורים האלה חדשים הם ורק מעט מזעיר אשר באו בדפוס רק נקבצו מפיות אנשי
            <lb/>אמת אנשי מעשה אשר שמשו כל צרכן אצל צדיקי הדור נ"ע. ולשלימות ויקר תפארת המלאכה
            <lb/>: לא חסרנו מהם אף מה שבא כבר בדפוס למען יהיו תואמים יחדיו ולא יתפרדו</p>
      </div>
         <div>  <pb facs="Khal-Hasidim_0010"/>
         <p>
         <lb/>הקדמת המאסף והמלקט
         <lb/>גרסינן בגמרא [כתובות ה'] דרש בר קפרא גדולים מעשי צדיקים ממעשי שמים וארץ עוד [מו״ק ט״ז] א״ר שמואל בר נחמיני אר"י
         <lb/>מאי דכתיב כו׳ צדיק מושל ביראת אלקים כו' שאני גוזר גזירה והוא מבטלה בתפלתו ואמרינן נמי יבמות ס"ד] אמר ר׳ יצחק
         <lb/>למה נמשלה תפלתן של צדיקים כעתר כו' כך תפלתן של צדיקים מהפכת מה״ד למדה״ר עוד אמרו [תענית ח'] ואם לחש ולא נענה ילך אצל
         <lb/>חסיד שבדור וירבה עליו בתפלה ואמרו גם [ב״ב קט״ז] דרש ר' פנחס כל שיש לו צער או חולי בתוך ביתו ילך אצל חכם ויבקש עליו
         <lb/>רחמים שנאמר ואיש חכם יכפרנה. וגרסינן נמי במדרש [בראשית רבה] צור ישראל מושל באדם צדיק מושל ביראת אלקים למה שהקב״ה
         <lb/>גוזר ביראתו והצדיקים מושלים ביראתו אמר ר׳ אמי רצונך לידע כח של צדיקים איך שולטים ביראתו של הקב״ה שכביכול גדלן ועשה אותן
         <lb/>שריו כו' כי הם שרי קודש ושרי אלקים עיי״ש. עוד אמרינן במדרש [רבה וישלח] אין כאל ישורון כו' אתה מוצא כל מה שהקב״ה עתיד
         <lb/>לעשות לע"ל הקדים ועשה ע״י הצדיק בעה״ז. הקב״ה מחיה מתים ואליהו מחיה מתים הקב״ה עוצר גשמים ואליהו עוצר גשמים הקב״ה
         <lb/>מברך המועט ואליהו מברך את המועט כו'. וזאת הוא מאהבת ד׳ את עמו ישראל עם סגולתו האציל מרוחו על יראיו שימשלו בהנהגת סדרי
         <lb/>הטבע ברצונם והקים להם צדיקים בכל דור ודור להושיעם ממצוקות נפשם בגלות המר והנמהר ויורו וידרכו את העם ליראה את השם הנכבד
         <lb/>והנורא ולעבדו בלבב שלם ולחזק האמונה בראיות המופתים אשר כל צדיק מושל ביראת אלקים לשנות המערכה מרע לטוב כמארז"ל ע״פ
         <lb/>ויאמינו בה' ובמשה עבדו. וזהו העיקר כמאמרם ז"ל [מכות <choice><corr>כ\u0022ד</corr><sic>ל"ד</sic></choice>] בא חבקוק והעמידן על אחת שנאמר וצדיק באמונתו יחי׳. ולכן אם
         <lb/>תשית לבך תראה כי מאת הי׳ ישראל לגוי לא תמצא אפילו דור אחד אשר לא הי׳ בו מופתים משינוי הטבע אשר עשה לנו הקב״ה ע״י
         <lb/>עבדיו הצדיקים אנשי מופת. ואף בימי חכמינו חכמי התלמוד ז"ל השתמשו במופתים וגם כאשר נחתם התלמוד והזוהר הקדוש היו גאונים
         <lb/>ורבנן סבוראי אשר באו אחריהם והרבה בעלי קבלה מעשיות קדושים וצדיקים אשר עשו מופתים נוראים למען השרש אמונה בלב כל אחד
         <lb/>ולחזק הידים הרפות באמונה. וכאשר נתמעטו הלבבות ושכחו אל מושיעם עושה גדולות בעמו ע״י עבדיו הנאמנים הופיע ד׳ רוח ממרום על
         <lb/>רבינו האר"י הקדוש אשר הראה לעין כל חכמת האמת וידיעת העתידות ומופתים גדולים ונוראים עד אשר נתחזקה האמונה וחזרה
         <lb/>לאיתנה. אולם אחרי אשר נגנז הארון הקודש והאר״י עלה למעונו למעון קודש הקדשים ואחריו עלו גם גוריו המה גורי האר"י ז"ל נתישן
         <lb/>הדבר דור אחר דור באריכות הגלות ולכן האיר ד' חסדו עלינו להאיר אותנו בעמוד אש ללכת יומם ולילה ושלח לנו עיר וקדיש מן שמיא
         <lb/>אור הנערב אור הבהיר אור צח ומצוחצח אור המאיר לעולם כלו בקדושתו בכל דור ודור עד עקבא דמשיחא הוא רבינו הטהור הקדוש
         <lb/>והנורא האלקי רבי ישראל בן אליעזר בעל שם טוב ממעזיבוז נשמתו בגנזי מרומים זי"ע אשר הוא חשף זרוע קדשו להראו׳ לכל באי
         <lb/>עולם כי לא עזב ה' אותנו ומתהלך בקרבנו גם בעקבא דמשיחא ונדרש לכל עבדיו המבקשים אותו באמת וככחו אז כן כחו עתה. היה הוה ויהיה
         <lb/>ועשה ע"י מופתים ונסים נגלים ע"ד אשר ע״י המופתים המשיך אחריו את לבב בני ישראל לנטוע בלבבה אמונת ה׳ ותורתו וימשכם
         <lb/>להתכלית האמתי בדרך חדשה בהירה כשחקים ומאירה כצהרים בעבודת הבורא ית׳ ויתעלה. והקים תלמידים אחריו קדושים וטהורים
         <lb/>וצדיקים וחכמים אשר בהם כח אבן השואבת להמשיך לבות ב"י ללכת בדרכי התורה והמצוה ולשתלם על מבועי היראה והחכמה
         <lb/>והאמונה. כי ראשית חכמה יראת ה׳. והנה למען ידעו כל באי עולם ולא ישכח מהדור האחרון אשר לא ראו ולא שמעו את מעשי ה׳.
         <lb/>הגדול והנורא אשר עשה ע״י צדיקים נאמני ביתו באו כמה יראי ה׳ וכתבו מיליהו בספר הזכרונות ומספרים עלילות מצעדי קדושי עליון
         <lb/>אשר פעלו ישועות בקרב הארץ כמו שבחי האר"י. שבחי ר׳ חיים וויטאל. שבחי הבעש״ט. ועוד ספורי מעשיות כאלה וכאלה למען יחנכו גם
         <lb/>הקטנים בעודם באבם להחקיק בלבם אמונת חכמים למען לא יסורו מדרך ה׳ גם בעת גדלם גם עד זקנה ושיבה. והנה בעוה״ר כעת
         <lb/>רבתה המספחת מאוד ממשכילי עמינו [עיין בספר הנכבד שם הגדולים החדש ח"א מערכת פ׳ אות כ"ב בהגה"ה שמביא שם משם הגאון
         <lb/>בעל נודע ביהודה פי׳ על מנעו בניכם מן ההגיון שם יתן בקולו קול עוז נגד הפוקרים האלו יעיי״ש] אשר חכמים המה להרע ונתנו את
         <lb/>לבם להוללות אשר בשם השכלה כנוהו להרוס את כל יסודי הדת ומלעיבים במלאכי ה׳ ובצדיקיו. וכתבו דברי הבליהם בספר להלעיג
         <lb/>בתורתינו הקדושה, ובעו״הר נתרבו כעת חוברי חבר כאלו כמו בע״מ מורה נבוכי הזמן, ובע״מ החולץ, הצופה, דרכה של תורה, מס׳ עניות
         <lb/>וכדומה כמה וכמה. להעוכרים ופוקרים א״א הטומאה ימח שמם וזכרם לדור דורים וכולם מיוסדים להלעיג מדברי התלמוד הק׳ והפוסקים
         <lb/>אשר מאורת צבעוני טמון בחובם לבזות דברי חכמינו ז"ל ולשפוך בוז ח"ו על כבודם ולמען ינהו לבב דלי העם לחנך .בניהם ללכת אחריהם
         <lb/>[זכרה אלקי לטובה לרבני וגדולי מדינות רוסיא אשר החרימו וקללו את הסוחרים אשר יסחרו עם התועבות האלה הם ותגריהן ותגרי
         <lb/>תגריהן. וכל העוסקים בדברי הבלים כאלו והקוראים בהם יהי שמם לדראון עולם] ולולא החכמים היושבים עתה בכל פלך לעצור בעם למען ילכו
         <lb/>אחרי ה' ולא יתורו אחרי לבבם ואחרי עינם כמאמרם ז"ל אחרי לבבכם זו מינות וכו' כי עתה אבדנו כולנו חלילה. ולכן לקטתי ואספתי
         <lb/>מכל המעשיות אשר עשו הצדיקים בישראל בכדי להלהיב ולהתפעל נפש הישראלי ללכת אחרי ה׳ ויריאיו אקוה כי כמו כשיל
         <lb/>וכלפות יהלומון מעשי הצדיקים בקרב איש נלבב ותרוה דשן בקריאות המעשים אשר עשו אנשי מופת האלה בישראל והספרים היקרים
         <lb/>יכו שורש בלבבם ללכת אחרי יראי ה׳ עבדיו הנאמנים. ולא ילכו ב"י אחרי התוהו אשר לא יועילו ויראו כמה גדלה עסק התורה ושומרי
         <lb/>מצותיה ויאמרו הגדיל ד׳ לעשות עמנו ע״י צדיקיו הנאמנים. והצגתי אותם בלשון קל מאוד למען ירוץ כל קורא בו כקטן כגדול וגם נערי
         <lb/>ב"י בחורי חמד בעת הבטלם מלמודם נאה להם לקרות המעשיות האלה ולא יבטלו בקריאות הספרים מהמשכילים דברי הוללות
         <lb/>וסכלות ושירי חשק ועגבים אשר על זה נתיסד כל דבריהם (ורבינו הגדול בעל נוב"י צווח ככרוכיא עיי״ש) זכות כל הצדיקים הקדושים
         <lb/>הנזכרים בזאת המחברת יגן עלינו ועל זרעינו שנזכה להיות מעובדי ה׳ באמת בכל לב ונפש וישלח לנו גואל צדק ב״ב אמן :</p>
     </div> </front><body><ab></ab></body>
  </text>
</TEI>
