<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Maasyiot Mzadikei Yesodei Olam מעשיות מצדיקי יסודי עולם 1903</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital
					Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; Named Entities
					annotation: Yeshayahu Goldenhersh; Topic annotation: Dorit Peretz; Supervising
					Editor: Sinai Rusinek. This edition was prepared using an implementation of
					TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil
					Shalit).</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title type="main"></title><idno
					type="Transkribus">6705127</idno><idno type="external">NA</idno>
					<date when="1903">תרס״ג 1903</date><pubPlace>Podgorze פאדגורזא</pubPlace></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text><front>	<div>
		<pb facs="#facs_1" n="1"/>
		<p>
			<lb/>ספר
			<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
			<lb/>כולל ספורים יפים ונחמדים, דברים נוראים ונפלאים,
			<lb/>מדבש ונופת צופים מתוקים, וספורי אמתיים אשר
			<lb/>מטרת כוונתם להביא לידי יראת שמים וחסידות ומדות
			<lb/>טובות מגאוני וצדיקי יסודי עולם זכותם יגן. ונמצא בו
			<lb/>עצות טובות לעבודת השי"ת בקדושה ובטהרה
			<lb/>ושמות הגאונים הקדושים ומפתחות המעשיות מצויינים בדף השני
			<lb/>הוצאתיו לאור העולם
			<lb/>הצעיר <persName>אליעזר שענקעל</persName>.
			<date><lb/>שנת</date> <date>תרס״ג</date> לפ"ק.
		</p>
		<pb facs="#facs_2" n="2"/>
		<p>
			<lb/>מפתחות.
			<lb/> א) מעשה נורא מהנשר הגדול זקן הקדושים הגאון רבינו <persName>יצחק אבוהב</persName>
			<lb/>בעל <name type="work">מנורת המאור</name> ע"ד הספק חסירות ויתירות שבתורה.
			<lb/>ב) מגאון הגאונים הצדיק המפורסים רבינו <persName>עקיבא איגר</persName> בעלותו על כס
			<lb/>הרבנות בעיר <placeName>פרידלאנד</placeName>.
			<lb/>ג) ההתגלות הגאון הקדוש והטהור המקובל פועל ישועות רבינו <persName>אליהו</persName>
			<lb/>זי״ע מ<placeName>גרידיטץ</placeName> אשר היה נסתר כל ימיו.
			<lb/>) מגאון הגאונים רבן של ישראל רבי רב <persName>העשיל מ<placeName>קראקא</placeName></persName> זצל״ה ע״ד
			<lb/>לוקח שוחד.
			<lb/>ה) מרבינו אור העולם איש <name type="misc">אלקים</name> ה<persName>בעש״ט</persName> עם תלמידו הקדוש אור
			<lb/>העולם רבי רב <persName>בער ציס״ע</persName>.
			<lb/>ו) פתקא מן שמיא לרבינו הנשר הגדול הרב הדומה למלאך <name type="misc">ד׳ צבאות</name>
			<lb/>הגאון הקדוש רבי <persName>מרדכי בנעט מ<placeName>ניקלשבורג</placeName></persName> זי״ע ע״ד קץ הגאולה
			<lb/>ואחרית הימים.
			<lb/>ז) מעשה פלא להקדוש אשר דבריו נשמעים בשמים הגאון <persName>מופה"ד בעל
				<lb/>מגלה</persName> עמוקות <persName>זי״ע</persName> אשר היה לו עם בחור נסתר אחד מל״ו צדיקים.
			<lb/>ח) מעשה פלא מהקדוש הגאון רבן של ישראל רבי <persName>אברהם יהושיע העשיל
				<lb/>מ<placeName>אפטא</placeName></persName> שהיה לו עם דוכס אחד מ<placeName>דוכסי</placeName> <placeName>פולין</placeName>.
			<lb/>ט) קשיא עפ"י משל ותירוץ עפ״י מעשה ומשל מאת המגיד הנודע הגדול
			<lb/>רבי <persName>יעקב מ<placeName>דובנא</placeName></persName>.
			<lb/>י) מעשה נורא מאת הגאון בעל הב״ח בעלותו על כס הרבנות דעיר
			<lb/>ק"ק <placeName>קראקא</placeName>.
			<lb/>יא) אגדת ימות המשיח ממדרשי רבותינו.
			<lb/>ב) מן הקדוש והטהור רבי <persName>יואל בעל שם זי״ע מ<placeName>זאמושט</placeName></persName> שהי׳ להחיצונים
			<lb/>ד״ת לפניו בעיר <placeName>פוזנא</placeName>.
			<lb/>יג) מעשה מגמילות חסדים.
			<lb/>מעשה מהג׳ ר׳ <persName>אביש אבד״ק <placeName>פפד״מ</placeName></persName> בעל מכניס אורחים.
		</p></div></front>
		<body>
		
				<pb facs="#facs_3" n="3"/>
				<fw facs="#facs_3_tr_1743010918" type="catch-word">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם.
				</fw>
				<div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0001"><head>
					<lb/>א'.
					<lb/>מעשה נורא מהנשר הגדול זקן הקדושים הגאון הנורא רבינו
					<persName>יצחק אבוהב</persName> זי"ע ועכ״י בעל מחבר ספר <name type="work">מנורת המאור</name>.
				</head>
				<p>
					<lb/>רבינו מרן <persName>יצחק אבוהב</persName> זצ"ל הי׳ מסופק על איזה חסירות
					<lb/>ויתירות שבתורה ושמע שבמקום אחד ישנו ספר <name type="work">תורה</name>
					<lb/>שכתב <persName>עזרא הסופר</persName> ונסע למרחקים לכמה מדינות לחפש בספרים
					<lb/>מדויקים ולבא ג״כ אל מקום ספר ה<name type="work">תורה</name> של <persName>עזרא הסופר</persName> למצא
					<lb/>מבוקשו לדעת האיך לכתוב ולבא על בוריה של הספק, ואתרמי
					<lb/>מילתא אשר בתוך נסיעתו הגיע לכפר אחד בערב <date>שבת</date> אחד
					<lb/>צהרים ולא הי׳ יכול להגיע על <date>שבת</date> לעיר הסמוך, ומוכרח הי׳
					<lb/>לשבות שם בהספר וישאל במלון אם ימצא שם מנין להתפלל
					<lb/>בעשרה ב<date>שבת</date> קדש ויאמרו כן ובבקר כאשר הגיעו לקריאת
					<lb/>ה<name type="work">תורה</name> והי׳ אחד מן העשרה מברין וקרא את העולים ל<name type="work">תורה</name> בקול
					<lb/>נעים וחזק, וקרא לכהן לעלות יעמוד <persName>אהרן הכהן</persName> לכהן ו<persName>משה
					<lb/>רבינו</persName> ל<persName>לוי</persName> ולכל שבעת הרועים וגם את הגאון הקדוש הנ"ל קראו
					<lb/>לעלות ל<name type="work">תורה</name> ויקראו לפניו אותן הכתובים שהי׳ מסופק האיך
					<lb/>לכתוב אותן ושמח שמחה גדולה שיצא מן הספק ובליל מוצאי
					<date><lb/>ש"ק</date> נעלם מאתו כל הבית מלון ונסע לדרכו בשלום ופיק וחזי
					<lb/>כמה רב חילה דהאי אילנא רברבא זי"ע.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0002"><head>
					<lb/>ב׳.
					<lb/>מהאי גאון הגאונים המפורסים בדורו הצדיק רבינו <persName>עקיבא איגר</persName>
					<lb/>זצלל"ה מ<placeName>פוזנא</placeName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>רבינו הגאון <persName>יעקב מליסא</persName> בעל המחבר חות דעת סיפר בשבחו
					<lb/>ונפלאות מתורתו וצדקתו של מאור הגולה ר׳ <persName>עקיבא איגר</persName>
				</p>
				<fw facs="#facs_3_tr_1743010914" type="catch-word">
					<lb/>ואמר
				</fw>
				<pb facs="#facs_4" n="4"/>
				<fw facs="#facs_4_tr_1743010928" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי
					<lb/>די עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>ואמר הגאון <persName>מליסא</persName> אני אספר לכם מעשה נפלאה אשר בעיני
					<lb/>ראיתי כי בעת שרצו אנשי עיר <placeName>פרידלאנד</placeName> לקבל עליהם רב ואב״ד
					<lb/>אז אשר שמו אנשי העיר עיניהם להושיב אחד לראש ורב ומנהיג,
					<lb/>מן אלו השלשה רבנים אחד את הרב הגאון ר׳ <persName>עקיבא איגר</persName> הנ"ל
					<lb/>ואת השני הרב הגאון בעל <persName>שמן רוקח</persName>, ואת השלישי אותי, טרם
					<lb/>אשר נסעתי ל<placeName>ליסא</placeName> על כם הרבנות ונמנו וגמרו לקבל עליהם את
					<lb/>הגאון ר׳ <persName>עקיבא איגר</persName> לראש ואב״ד עליהם, והפציר בי הרב הנ״ל
					<lb/>ובקש ממני כי אסע אתו אל העיר לקבלת הרבנות ולהיות עמו
					<lb/>בצוותא חדא ואני אם אמנם הי׳ קשה בעיני באשר העיר <placeName>פרידלאנד</placeName>
					<lb/>מרחק רב מאתי עכ״ז אחור לא נסוגותי מלמלאות חפצו ונסעתי
					<lb/>אתו אל העיר ויהי כבואנו אל העיר חרדו לקראתנו כל העם
					<lb/>מקצה ועד קצה וכלם נקבצו ובאו לקבל את פני הרב החדש
					<lb/>בכבוד גדול כראוי וכיאות ואז עמדו שני אנשים זרים ומתלוצצים
					<lb/>ויהתלו באמרם על אלה האנשים הנבזים יהי' כל הכבוד הלזה
					<lb/>ותהום כל העיר היתכן, ואמרתי אני אל הגאון ר׳ <persName>עקיבא איגר</persName>
					<lb/>אין עת לחשות בעד בזיון של כבוד התורה והבזה יהי׳ בשפל
					<lb/>המצב ללעג ולקלם, ויביט הגאון <persName>רע״א</persName> מאחוריו על אחד מהשני
					<lb/>אנשים הנ״ל ויפול תיכף לארץ וימות וחבירו ברח וימלט על נפשו
					<lb/>ומאוד הי׳ בחפץ אנשי העיר לראות נקמה בו כי הי׳ לקוץ מבאוב
					<lb/>ולסילון ממאיר להם אולם ברח על נפשו וימלט ולא נכוה מגחלתו
					<lb/>של הצדיק, הביטו וראו גודל כח ה<name type="work">תורה</name> הקדושה הלומדים בטהר׳
					<lb/>ובענוה ובחסידות אשר הזהרו <orgName>חז"ל</orgName> בגחלתן של ת" שלא תכוה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0003"><head>
					<lb/>ג.
				</head>
				<p>
					<lb/>ההתגלות הגאון הצדיק הקדוש והטהור המקובל פועל ישועות
					<lb/>בקרב הארץ דין גליא רזיא מפענה נעלמים בדעת ובתבונה
					<lb/>מרנא רבינו <persName>אליהו</persName> זי"ע ועל כל ישראל אבד״ק גרידץ אשר
					<lb/>הי׳ כל ימיו עובד את השם בקדושה ובטהרה בנסתר ובסוף
					<lb/>ימיו נתגלה ונתמלא כל העולם אורה.
				</p>
				<p>
					<lb/>העתקה מספרו הקדוש והטהור <name type="work">צפנת</name> פענה <name type="work">מאמר טו״ת</name> על רבה
					<lb/>בר בר הנה וזה לשונו הקדוש אות באות ואמר רבב״ח
				</p>
				<fw facs="#facs_4_tr_1743010923" type="catch-word">
					<lb/>זימנא
				</fw>
				<pb facs="#facs_5" n="5"/>
				<fw facs="#facs_5_tr_1743010918" type="running-head">
					<lb/>צדיקי ים
					<lb/>מעשיות מז
					<lb/>ודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>וימנא חדא אזלינן בספינתא וחזינן ההיא ציפרא דקאים עד קרסוליה
					<lb/>במיא וכו'. אחר שהראה גדולת החכמת הקבלה בלימוד בא שוב
					<lb/>לומר להיות נמנע מקבלה מעשיות כמו שאמרו חכז״ל בקידושין
					<lb/>דף ע״א תנו רבנן בראשונה שם בן י״ב אותיות היו מוסרין אותו
					<lb/>לכל אדם משרבו הפריצים, פירש״י המשתמשין בו היו מוסרין אותו
					<lb/>לצנועין שבכהונה וכו׳ ועוד שם אמר ר׳ <persName>יהודה</persName> אמר רב שם בן מ״ב
					<lb/>אותיות אין מוסרין אותו אלא למי שצנוע ועניו ועומד בחצי ימיו
					<lb/>ואינו כועס ואינו משתכר ואינו מעמיד על מידותיו, וכל היודעו
					<lb/>והזהיר בו והמשמרו בטהרה אהוב למעלה ונחמד למטה, ואימתו
					<lb/>מוטלת על הבריות ונוחל שתי עולמות, ורואים אנחנו שטוב לבוא
					<lb/>להידיעה הזאת, וכן נאמר ב<name type="work">תהלים</name> צ<name type="work">״א</name> י"ד כי בי חשק ואפלטהו
					<lb/>אשגבהו כי ידע שמי יקראני ואענהו וגו׳ :
				</p>
				<p>
					<lb/>ואמנם אין בכל זה בלה מעשיות מבוא רק כפשוטו בידיעה
					<lb/>כפי שביארנו לנו רבוותא בהרבה ספרי קבלה ולרוב ב<name type="work">עץ
					<lb/>חיים</name> וב<name type="work">פרד״ס</name> ושערי האורה, אבל להיות עוסק במעשה בקבלה
					<lb/>מעשיות ודאי לא, אם לא לאותן אשר הגיעו ידיעה ע״י גילוי
					<persName>אליהו</persName> או זולת זה ממופתים ברורים שכן הוא רצון <name type="misc">ה׳</name> ב״ה שיעסקו
					<lb/>שבאו בשביל זה לעולם ונשמתן מסוגל לזה ומזה היו התנאים
					<lb/>והאמוראים ואח"ז בדורות שעסקו בכך אבל זולת זה לא לבד
					<lb/>שיתרחק ממעשה לענ״ד גם בדרישת הידועה איך נעשה אין לבנס
					<lb/>כי קשה המעצר בעת הצורך מלחפש היתר :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויש הכרח ממני לכתוב כאן בקיצור שבל יאמר מי הלא נשמע
					<lb/>כמה מעשיות אשר נעשים על ידך בעזה״י, להציל מצרות
					<lb/>רבות, אין זאת רק ע"י קבלת מעשיות :
				</p>
				<p>
					<lb/>כאשר הגעתי אגרת ממרחק מחכם גדול בכתבו עבור סיבה
					<lb/>גדולה אחת בהיות שאני בקי בקבלה מעשיות ארחם
					<lb/>לעשות בזה שנתייאש מכל הרופאים, בקראי זאת חרדה נפלה עלי
					<lb/>להיות חשוד בכך, החכם חשב עלי זאת לגדולה ולזכות וכפי
					<lb/>מכתבו אשר בעו״ה בדורינו השאיר ד׳ ב״ה לנו עוד החסד הזה,
					<lb/>אבל יודע אני שאין לעסוק בכך :
				</p>
				<fw facs="#facs_5_tr_1743010913" type="catch-word">
					<lb/>והשבתי
				</fw>
				<pb facs="#facs_6" n="6"/>
				<fw facs="#facs_6_tr_1743010924" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>והשבתי לו האמת שטעות הוא, איני יודע כלל מזה ואין רצוני
					<lb/>בכך, ולכן אמינא גם כאן בקיצור, קודם כל אודיע כי
					<lb/>בכל התאמצות דחיתי מעלי כל הבא, אבל דחיתי סיבות נפלאות
					<lb/>שכן הי׳ רצון <name type="misc">ה</name>׳ באשר שגדולי גאוני ישראל הסיעו הנדבאים עלי
					<lb/>ומה היה לי לעשות אם באו אב ואם ואחד מקרוביהם והביאו לי
					<lb/>בגם ובוכים וצועקים לרחם, ישבתי ללמוד עם הבחורים בבהמ״ד
					<lb/>והובא נער מן י״א שנה ככתף אביו וצעק לרחם על זה, ואמרתי
					<lb/>תניח אותו מכתפך והיה כגל עצמות נפל לארץ כאילו היו נשברו
					<lb/>רגליו וצלעותיו, ואחר שהובא לביתי צרפתי לי ב׳ דייני העיר
					<lb/>והראה האב את בטן הנער והיה פלא הרוחב הבטן כמו כברה
					<lb/>מלאה בגובה וברוחב והנער לא היה יכול לדבר מאומה ורק חש
					<lb/>על הקרקע על רגליו וידיו בבעל חי, וקולו פעמים בנביחה בבלב
					<lb/>ופעמים בעגל, ואם לספר כל מעשיו יהי׳ אורך גדול, למקומו באו
					<lb/>מסמוכים דשם וגם כל העוברים דרך העיר בשמעם הפלא לראות
					<lb/>הנפלאות, ואני ידעתי שאין לי מאומה במה לרפאותו, בכל זאת
					<lb/>חשבתי הלא ד׳ כ״ה שולחו לפני שפטתי וצויתי להושיבו לפני
					<lb/>על כסא, ואני אחזתי בידו ולקחתי ספר <name type="work">תהלים</name>, ובמקום שנפל
					<lb/>אמרתי כמה פסוקי <name type="work">תהלים</name> הכוונה לענין שלפני וכוונתי היטב בשורש
					<lb/>האותיות ובמיוחד בהזכרת השם הקדוש ועשיתי כן ב׳ פעמים כיום
					<lb/>ולא היה מבוא, וכן עשיתי כמה ימי חול, ואולם יום אחד באתי
					<lb/>מפדיון הבן, ואמרתי בלבי היום אפרה גם זה מצרותיו, וצויתי
					<lb/>להביאו וכאשר ראו רבים שמביאין את הנער באו לראות מה יהי,
					<lb/>ובאמרי רק פסוקי <name type="work">תהלים</name> בחשאי כמו שעשיתי בכל עת, והיה זאת
					<lb/>האמירה כבוונה גדולה, פתאום הוציא הנער קול אשר נבהלו כולם
					<lb/>והראה באצבע למקום אחד, ואמרתי להם לפתוח החלון וכן היה,
					<lb/>ודיבר הנער ואמר יצאה אחת מן המכשפות ממני ופתחתי לראות
					<lb/>בבטנו, כי אמר עוד שלשה מבשפות בו, ומצאני כולנו שהיו שם
					<lb/>שנתרוקן הבטן בצד שמאלו כאילו החלק הרביעי נתרוקן, ואמרתי
					<lb/>כיון שיש עת רצון אתפלל עוד, וכאשר אמרתי שוב בערך ד׳
					<lb/>מינוטין שוב צעק בקול אשר בכל השכונה ברחוב ההוא נבהלו,
				</p>
				<fw facs="#facs_6_tr_1743010921" type="catch-word">
					<lb/>והחלון
				</fw>
				<pb facs="#facs_7" n="7"/>
				<fw facs="#facs_7_tr_1743010921" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>והחלון היה פתוח, ושוב אמר הנה יצאו כולם, וכן היה שנראה
					<lb/>שוב והיה בטנו צמק, ומיד הלך כאילו לא היה לו כלום ויש לשער
					<lb/>עד כמה היה הפלא בשהלך עם אביו אחוז יד דרך הרחוב אשר
					<lb/>בחצי שנה לא היה זאת, והנה גם מקודם היו זמנים אשר היה
					<lb/>מדבר ואמר שיש בו ד׳ מכשפות ושמדברות עמו וידע שמותיהן
					<lb/>וגם לפעמים דיבר עמהם שיעלו מבנו ועל לצוארו עד שחשבו
					<lb/>שימות כ״כ נעשה צווארו רחב ופעמים שהלכו לגבו והיה כן ונעשה
					<lb/>הגב בחכיות והיה יותר פלא שאחר שבאו אבותיו עמו לביתם
					<lb/>שוב חזר לראשונות, ורק זאת היה שהדיבור וההילוך לא נחסר לו
					<lb/>ואולם שאר הצרות היו בו וסיפר שמכשפה אחת אומרות לו שפחדה
					<lb/>מהרב והוצרכה לציית לו אבל לא יצאה רק נחבאת ברגל אחת
					<lb/>והיה כן כי היה רגל אחד נפוח הרבה ושוב הוחזר אלי ועשיתי
					<lb/>רק תפלה בעודו לפני ות"ל נתבטל לגמרי והיה כזה עוד בכמה
					<lb/>אשר יש לכתוב כמעט ספר מכל העניינים והכל היה בעל כרחי
					<lb/>שהטילו עלי בכח, ורק ע״י תפלות ובקשות ולפעמים גם סגלות
					<lb/>השכיחות הנהוגים לעשן החולה ובימי הקיץ להטבילו בנחר דכל
					<lb/>מה שאפשר לתלות מה בטבע עדיף, וגם בהזכרה בשמונה עשרה
					<lb/>איזה ימים, כמה פעמים הייתי חושב מי יתן שיעמדו כאן האפקורסי׳
					<lb/>החדשים שאומרים שאין דבר חוץ מטבע :
				</p>
				<p>
					<lb/>היה נער בן יו״ד שנה שנתעלם מלהוציא שום קול וגם לא אבל
					<lb/>שמונה שבועות ולא שתה רק מה שניתן לו מאכל מצץ ורק
					<lb/>ושתי' פלט החיך, אצל זה היה נפלא ולילך לא היה יכול רק
					<lb/>לילך ולישב על ארבע ותמיד היו עשיותיו לעשות שתי וערב והדר
					<lb/>כמו סנדלך כתוחב במרצע ומושך החוטין בשני ידיו, ובשראה
					<lb/>מזוזה רקק עליה וכן ספר, והובא לפני זה הנער והיה דרכי לפתוח
					<lb/>ספרים כגון <name type="work">ספר</name> ה<name type="work">זהר</name> ו<name type="work">רזיאל</name> או שהנחתי אותם על השלחן לרבוי
					<lb/>קדושה ואצלו לא היה אפשר כי רקק עליהם בבעם וחרק בשניו
					<lb/>עד שנשמע החריקה, והיה פלא אם מאחורי ראשו נגעו שערו בספר
					<lb/>מיד הרק בשיניו ובכח נתק עצמו מהמחזיק אותו וכאשר התחלפו בלי
					<lb/>ראותו וידיעתו כלל בספר דברי מיד צחק ונהנה, האיש המחזיק
				</p>
				<fw facs="#facs_7_tr_1743010919" type="catch-word">
					<lb/>הוא
				</fw>
				<pb facs="#facs_8" n="8"/>
				<fw facs="#facs_8_tr_1743010919" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>הוא הי׳ גברן והחזיק ידיו ואחז פיו שלא ירוק ועשה באצבע
					<lb/>שתי וערב וגם בעיניו והיו פלאים הרבה תחזק עד
					<lb/>נעקר מידי המחזיקים ודלג בחדרי באחד מן המדלגין והגיע
					<lb/>דילונו עד חקורה, וכל זה עשה כששמע ממני דברי <name type="misc">ה׳</name> ובזה השבעתי
					<lb/>הטומאה בקדושת הס״ת שהי׳ קרוב אלי בארון הקדש שיצא בזו
					<lb/>הרגע ממנו, ואין זה ככל השבעות מלאכים וכהנה, דזה פשיטא
					<lb/>דאסור להשביע מלאך שיבא ויוציא הטומאה, או גם לזכור מלאכים
					<lb/>בשמותיהם ודאי אסור, רק זה אין מניעה לאמור אני משביעך
					<lb/>בקדושה שבס״ת והיתר גמור הוא, ואז בער פיו בחשבי שעתה
					<lb/>יצא הטומאה ורוצה להקיא אבל לא היה בבואו לבית דירתי
					<lb/>היה נחן מדלת עד שבא לבנין הבירה ושם הקיא ובשמעה אמו
					<lb/>קול זה שהקיא מיהרה אליו והתחיל מיד לדבר, ואמר אמי היכן
					<lb/>אני ולא ידע מאומה מה היה עמו ומיד הובא בכתף אלי, וכשבא
					<lb/>למזוזה אמרו לו שינשק מיד נושק ג׳ פעמים, ומאז נשאר בריא
					<lb/>לגמרי, רק מגודל חלישת אבריו לא היה יכול לילך עד אחת לאחת
					<lb/>שנתחזק לגמרי, עכ״פ חלילה בכל אלה בהזכרות שמות מלאכים
					<lb/>ובהנה, וכן הקמיעות כולהו אינן רק תפלות ובתיבות שנמצא
					<lb/>בסידורי תפלה ובתהלים, ורק משולבות יחד למען שלא יהי׳ כמרפא
					<lb/>בדברי תורה שמבואר בסי<name type="misc">׳</name> קע״ט ביו״ד והיו כדרך הרופאים
					<lb/>שמערבים כמה מיני צרי יחד והכחות פועלים, ותה״ל לרוב אם
					<lb/>היה רק בלי השחתת אבר פנימי בא רפואה, ופשיטא שאין ה׳ ב״ה
					<lb/>בורא חדשות לברוא אבר חדש דהוי כתחיית המתים אשר הי׳ רק
					<lb/>ל<persName>אליהו</persName> ולאלישע הנביאים, הארכתי קצת למען שיהי׳ ידיעה שלא
					<lb/>יבנס חכם לעשות מעשיות, רק העיקר בתפלה בפה וקמיע הוא
					<lb/>תפלה תמידי שם תוב להיות ענה בעת רצון ודי בזה
					<lb/>עכ״ל הטהור :
				</p>
				<pb facs="#facs_9" n="9"/>
				<fw facs="#facs_9_tr_1743010920" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0004"><head>
					<lb/>ד.
					<lb/>מעשה מגאון עולם מופת הדור רבן של כל ישראל רבי <persName>רב
					<lb/>העשיל</persName> זצלל"ה האב״ד ור״מ דק"ק <placeName>קראקא</placeName> והגליל <placeName>יצ״ו</placeName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>זה לשון בעל המחבר ז״ב ח״ו דט״ו אספרה <name type="work">משה</name> אשר נעשה
					<lb/>בימי הגאון מו״ה <persName>העשיל</persName> זצ״ל שהי׳ אבד״ק <placeName>קראקא</placeName>, שנים
					<lb/>באו למשפט ממרחקים לפניו והתביעה היה על כמה וכמה אלפים
					<lb/>ובא הנתבע תחלה והביא מתנה מאה אדומים חדשים והניח לו
					<lb/>על השלחן ובקש ממנו לעמוד לימין צדקו, ואמר לו אין אני נותן
					<lb/>למו״ר בתורת שוחד כ״א לזכות את הזכאי ולחייב את החייב, ולקח
					<lb/>ממנו ואמר אעשה לך הטובות ותבא למחר למשפט, בלילה שלח
					<lb/>אחר בניו וחתניו ואמר להרבנית <persName>מ׳ דינה</persName> ע"ה להכין סעודה בעד
					<lb/>בניו וחתניו, וכן עשתה והכינה סעודה, אחר שאכלו ושתו הוציא
					<lb/>מכיסו אלו מאה אדומים וסיפר בפניהם אחת אחת עד מאה אדומים,
					<lb/>הם היו סבורים שרוצה לחלק להם אותן ק׳ אדומים ושמחו מאוד,
					<lb/>אחר זה הניח לביתו ואמר להם דעו שקראתי אתכם כדי שממני
					<lb/>תלמדו וכן תעשו שלא תהיו להוטים אחר מתנות כשתהיו מושלים
					<lb/>על ישראל הן כשתהיו רבנים או ראש מדינות כאשר תראו שנתן
					<lb/>לי מאה אדומים זהב וידעתי שאותו איש שנתן לי יצא ממני בשמחה
					<lb/>ובטוב לב ולא ידע שאנכי מחזיר לו מאה אדומים הלזו למחר
					<lb/>וחלילה לי למכור נשמתי באלף אלפי אלפים אדומים זהב וביוצא
					<lb/>בזה, כתבתי מעשה הנ״ל אשר שמעתי מפיה של האלמנה הרבנית
					<persName>מ׳</persName> <persName>דינה</persName> ע"ה הגם אותה תוכחה שכתבתי הוצאתי עליהם
					<lb/>בדפוס יותר מעשרים זהובים פוליש ומוטב להדפיס במקומן איזה
					<lb/>דרוש טוב, אך אמרתי בלבי לא המדרש עיקר אלא המעשה עכ״ל :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0005"><head>
					<lb/>ה.
				</head>
				<p>
					<lb/>מרבינו אור העולם איש אלקים הבעל שם טוב זי"ע ועל כל
					<lb/>ישראל עם תלמידו המגיד הגדול רבינו <persName>דוב בער זי״ע מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת באשר בא רבן של ישראל אשר מאתו יצא אורה לעולם
					<lb/>והעמיד תלמידים קדושי עליונים רבינו הגדול רבי ר׳ <persName>בער</persName>
					<lb/>להסתופף בצל קדשו קדושת תפארת ישראל והדרתו רבו הבעל
				</p>
				<pb facs="#facs_10" n="10"/>
				<fw facs="#facs_10_tr_1743010922" type="running-head">
					<lb/>לי עולם
					<lb/>צדיקי
					<lb/>מעשיות
				</fw>
				<p>
					<lb/>שם טוב זי"ע, אמר אליו <persName>הבעש״ט</persName> שילך מחוץ להעיר סמוך להנהר
					<lb/>ושמה יעמוד עדי יראה חדשות ובזריזות ובאהבה וחבה יתירה הלך
					<lb/>לקיים אמרי קדוש רבו ועמד שמה אצל הנהר עד כי נלאה לעמוד,
					<lb/>ובתוך כך ראה כי בא איש אחד רוכב על סוס עיף ויגע, וירד
					<lb/>האיש הנ״ל מהסוס וירחוץ בהנהר, ואחרי הרחצו במים ישב לאכול
					<lb/>סעודה, ואחר אכלו ושתייתו לקח חבילתו וישם מראשותיו וישכב
					<lb/>במקום ההוא לנוח מעט ולישן ובהקיצו משנתו ויבט על המורה
					<lb/>שעות וירא כי כבר ישן כמה שעות והיה נחוץ לדרכו וימחר
					<lb/>וירכב על סוסו לבא למחוז חפצו, ובהחפזו שכח חבילתו עם הכסף
					<lb/>הצרור בה, ויהי בדרך במלון ויאבה לקחת הכסף למען יקנה בהם
					<lb/>לאכול וירא כי איננו אצלו ונאבד מאתו וימהר לשוב אל הנהר
					<lb/>אולי ימצא עוד חבילתו ששכח שמה.
				</p>
				<p>
					<lb/>ובתוך כך בא איש אחד אל הנהר עיף ויגע מחום היום ויתפרץ
					<lb/>לרחוץ במים ויבט כי נמצא שמה חבילה עם מעות ויקחה
					<lb/>וימהר לרכוב ולנוס עם המציאה, אחרי חלף הלך לו זה שברח
					<lb/>עם המציאה בא שמה איש עני וזקן ונכה רגלים וישב אצל הנהר
					<lb/>להנפש מטורח הדרך ויקח לחמו וברה שם לחם ובתוך כך בא
					<lb/>בעל האבידה ומצא הזקן מיסב בסעודתו, ואמר אליו בעל האבידה
					<lb/>כל הענין כי שכח בכאן חבילה צרור כסף לפני ערך איזה שעות
					<lb/>ובטח הוא מצא אותה ויבקשהו להשיב אליו החבילה השכוחה,
					<lb/>והזקן הנ״ל בתום לבבו כי לא ידע ולא מצא מאומה אולם לשוא
					<lb/>הי' דבריו ותשובת הזקן כי לא נתן האיש אמין בו ויכהו מכה
					<lb/>רבה בכל כחו, ואולם כראותו כי לשוא יכהו פנה משם לדרכו
					<lb/>ויהי כפנות היום שב המגיד זי"ע לבית רבו הבעש״ט הקדוש זצ״ל
					<lb/>ושאלהו מה ראית ויספר לו את כל המראה הנ"ל ויען ה<persName>בעש"ט</persName>
					<lb/>הראשון שאבד האבידה, בגלגול הראשון טען השני את אשר מצא
					<lb/>וברח לו שלא בדין ובמרמה סכום שאבד עכשיו ויצא השני מחויב
					<lb/>ושלם לו אשר לא היה חייב וזה הזקן היה הדיין שהורה שלא
					<lb/>בדין לשלם ועכשיו גילגול בעל הסיבות יתברך שהוא יאבד והשני
				</p>
				<fw facs="#facs_10_tr_1743010919" type="catch-word">
					<lb/>ימצא
				</fw>
				<pb facs="#facs_11" n="11"/>
				<fw facs="#facs_11_tr_1743010921" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>ומצא וזה הזקן שהורה שלא כהלכה לקח מכה רבה ונתתקן חטאם
					<lb/>ועונותם מרה, הביטו וראו את מה שראה ברוח קדשו :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0006"><head>
					<lb/>ו.
					<lb/>פתקא מן שמיא לרבינו הנשר הגדול, אשר דבריו נשמעים בשמים
					<lb/>הרב הדומה למלאך ד׳ צבאות הגאון הקדוש וטהור רבינו
					<persName>מרדכי</persName> ב<persName>נעט זי״ע</persName> האב״ד ור״מ <persName>אבד״ק <placeName>ניקולשבורג</placeName> והמדינה</persName>.
					<lb/>(<name type="work">העתקה</name> משו״ת <name type="work">פרשת מרדכי</name>.)
				</head>
				<p>
					<lb/>העתק מאגרת ישן נושן שנמצא אצל הרב הצדיק מו<persName>״ה ליב</persName> ז״ל
					<lb/>אב״ד ק״ק <placeName>קארלעסבורג</placeName> ואמר שנכתב ב<date>שנת תק״ף</date> ואמר
					<lb/>שנמצא ב<placeName>לייפניק</placeName> בזמן ההוא, למעלה נכתב בזה״ל מכתב מפלוני
					<lb/>אלמוני להרב הגאון מו״ה <persName>מרדכי בנעט</persName> זצ״ל בלשון תרגום וז״ל :
				</p>
				<p>
					<lb/>ה׳ עמך גבור החיל חביבי וידידי <persName>מרדכי</persName> היהודי איש ימיני מסטרא
					<lb/>דקדושה, הנה יצאתי לקראתך כי הקב״ה מבני מתיבתא שדרוני
					<lb/>לאתויי לך שלם ולאודיעותך הלא אם קטן אתה בעיניך ראש שבטי
					<lb/>ישראל אתה מעידנא דפסלת לך ארבעה טורים נגד ד׳ אותיות
					<name type="misc"><lb/>הוי</name>׳ ב״ה בכן תעלה ותתנשא ותתרומם לפני כל בני מתיבתא
					<lb/>דרקיעא וכולם משדרון לך שלם על שאתה עוסק תדיר ב<name type="work">אורייתא</name>
					<lb/>וב<name type="work">פוסקים</name> קמאי ובפרט <name type="work">הרי<name type="misc"/>״ף</name> ו<orgName>הרא</orgName>״ש ו<name type="work">הרמב״ם</name> ומרדכ״י שאתה
					<lb/>מחבר אותם זה בזה ואע״ג דכמה עידנא דאפרדת מנהון לעסוק
					<lb/>ביגיעה רבה כמקדמת דנא מחמת חולשא מ״מ כיון דאהדרותא
					<lb/>דלבך תדיר לדחלתא דה׳ ולאורייתא ומסגיאות טיבותא ורחמי
					<lb/>דקב״ה איתקם עלך לכן שדרני לגבך לעורר נר"נ דילך, הלא ידעת
					<lb/>אם לא שמעת איך גברה פרצות בישראל ואבדה אמונה ואפקורסת
					<lb/>מתגברת בכל יומא ויומא לית קרתא דלית בי׳ מבת דלהון אית
					<lb/>בהון בגילוי וסני מנהון בטמירא תיפח רוחם ומכחישין ב<name type="work">תורה</name>
					<lb/>שבכתב ושבע״פ ומזלזלין בדברי חז"ל ועי״כ אורייתא מתמעטת
					<lb/>בכל עידן ועידן וכמעט נתקיים דברי <persName>שמואל</persName> קדישא עתידה תורה
					<lb/>שתשכח מישראל המון עם כולם שיכורים מחמדת העולם הבלי
				</p>
				<pb facs="#facs_12" n="12"/>
				<fw facs="#facs_12_tr_1743010923" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי
					<lb/>דם
				</fw>
				<p>
					<lb/>הבלים והאי גרם דאיתפשט מסאבתא טובא בעלמא ואיתפגים סגי
					<lb/>ואיתתקף ס״א ס״מ וחילא ושכינתא קדישא כביכול בגלותא רבא
					<lb/>ואורייתא חוגרת שק ומתפלשת באפרא וצוחת וי וי ורגזה הארץ
					<lb/>תחת עבד כי ימלוך ו<persName>שפחה</persName> תירוש גבירתה ולית מלאך מליץ אחד
					<lb/>מני אלף אינון מגיני דרא להשיב חמת המלך מה<orgName>קב״ה</orgName> לקנאות
					<lb/>קנאת ד׳ צבאות ולנקום נקמת ד׳ בהנהו רשיעא כמה דעביר <persName>פנחס</persName>
					<lb/>קנאה בד חזי שפעת בת אל נבר ו<persName>שפחה</persName> תירוש גבירתה מטרינותא
					<lb/>קדישא היא מלכות כביכול ובודאי שייך קנאה עד שאמרו חז״ל
					<lb/>אין אשה מתקנאת אלא בירך וכו׳ ו<persName>פנחס</persName> קנא האי קנאה משום
					<lb/>דאיתלבש במלכות וקנא קנאה דידה ממש והיינו בתוכ״ם כלומר
					<lb/>בתוך מ"ם רמז למלכות כידוע לחכימין וזהו ותלבש <persName>אסתר</persName> מלכות
					<lb/>היינו ביום השלישי שהוא תפארת שמשפיע במלכות כידוע לרבות
					<lb/>חילה ותוקפה דמלכא קדישא לרצות מוח שפחה חרופה מלכות
					<lb/>הרשעה, והשתא לית מאן דמשגח בגודל גלותא דשכינתא שהיא
					<lb/>חרב ויבש סני ע״י עובדא בישא דרשיעי׳ ולית מאן דמתקנא קנאת
					<lb/>מטרינותא קדישא. ובני עלי' המה מועטים, ואף הגדולים והכימי
					<lb/>דרא לא משגיחים רק לעצמם בלחודוהי לזכות עצמם בלחוד אבל
					<lb/>לא לזכות דרא לעורר תשובה בעלמא כמא דעבד <persName>מרדכי</persName> ו<persName>אסתר</persName>
					<lb/>ביומי דאחשורוש ו<persName>פולחנן</persName> כפולחן עבדא למרא דלא יחזו בשאר
					<lb/>אחוי למעבד פולחנא כדקא יאות משום דלא מחשב ליקרא דמרא
					<lb/>ודא ממש יראה תתאה דלא כעובדא דברא קמי אבוהי דמסר נפשו
					<lb/>ורוחו ונשמתו כדיל אבוהי ומשגיח אף מאחרינא יהא יקרא טובא
					<lb/>לאבוהי מחמת רחימא דאבוה וכבר נאמר ב<name type="work">אורייתא</name> ואהבה את
					<lb/>ד׳ וכו׳ וכמה דפירש <persName>משה</persName> אמיתי בספרו על פסוק מה ד׳ שואל
					<lb/>וכו׳ וכבר צווחו חז"ל אל תהי' כעבדים וכו׳ ומה בשגור בפיהם
					<lb/>להתנצל אין בדור הזה מי שיכול להוכיח משום דאין מקבלין תוכחה
					<lb/>ובשם שמצוה לומר דבר הנשמע כך מצוה שלא לומר דבר שלא
					<lb/>נשמע, אכן התנצלות דא לאו כלום הוא כמאמר חז״ל אם לפניך
					<lb/>גלוי לפניהם מי גלוי, ואף חייב אינש למסור נפשו בשביל רחימא דקב״ה
					<lb/>ושכינתי׳ ובשביל רחימא דישראל במא דעביד <persName>משה רבינו</persName> ע״ה
				</p>
				<pb facs="#facs_13" n="13"/>
				<fw facs="#facs_13_tr_1743010927" type="running-head">
					<lb/>צדיקי יסודי עולם
					<lb/>מעשיות
				</fw>
				<p>
					<lb/>ו<persName>מרדכי</persName> ו<persName>אסתר</persName> ושאר קדושים שמסרו נפשם למיתה בשביל ישראל
					<lb/>ואהדרו עלמא לתשובה שלא יתוקד עלמא בשלהובא דדינא קשיי׳
					<lb/>חלילה במ״ש <persName>רשב״י</persName> ז״ל, ואתה בני חביבי ראה הנה נתתיך נגיד
					<lb/>על עמי וכל גדולי דרא סרים למשמעתך וכל מנהגי ונגידי עמא
					<lb/>דחלין ממך ויש לאל ידך לעשות כרעותא דלבך ואעפ״כ אתה
					<lb/>יושב דומם כאיש אשר לא שומע ואין בפיו תוכחות ללחום מלחמו'
					<lb/>ד׳ ולמלוך ביד חזקה על הנך רשיעייא דאחריבין עלמא. וממך יראו
					<lb/>שאר חכימי דרא ויושבים ושותקים, ובינו ובינו האמונה והדת
					<lb/>ישראל הלוך וחסור בסיבתך ועל דא קמו הרבה מקטריגים לקבלך
					<lb/>וקמו עלך בדינא קמי קוב״<orgName>ה</orgName> אלו מיימינים ואלו משמאילים וכמעט
					<lb/>דאיתגזר דינא עלך לולא דבני מתיבתא דרקיע אוליפו עלך זכו
					<lb/>בפרט <persName>יעקב</persName> דחילו ויוסף תנאי וקמו בסעדך ואמרו להתנצל יתך
					<lb/>אלו היית יודעת חלק א׳ מיני אלף אלפי אלפים תוקף צער גלות
					<lb/>השכינה ככיכול וחורבת עולמות העליונים בודאי היית מוסר עצמך
					<lb/>למיתה כאחד מקדושים הקדמונים ואף הקב״ה בזכות תורתך רחים
					<lb/>יתיך ושיב יתך מדינא והסכימו במתיבתא דרקיע וקב<orgName>״ה</orgName> וכל בני
					<lb/>מתיבתא שדרוני לותך לאודעותך שאתה הוא בסוד הגלגול נשמת
					<persName>מרדכי</persName> היהודי וכמה שהוא לא דחיל משום אדם אפי׳ מפני המן
					<lb/>הרשע כך אתה לא תדחל משום אדם שבעולם, והנה אתה מתפלל
					<lb/>תדיר להדריכך בדרכי התשובה והעבודה ושדרוני ללמדך להועיל
					<lb/>את המעשה אשר תעשה וזה יהי׳ לך לזכו לדרא דרין ולעלמי
					<lb/>עלמין, וכה תעשה לך כנוס את כל היהודים אינין חבימין דרא
					<lb/>שרים ומלכים מאן מלכי רבנן היושבים על מדין בכל אתר ואתר
					<lb/>וקציני ונגידי ומנהיגי דרא שאתה מכיר בהם שאינון סרים לדחלתא
					<lb/>דקב״ה לאתר חדא ליום המוגבל וכשיהי׳ כולם יחד תזעק לפניהם
					<lb/>זעקה גדולה ומרה בבכיי׳ רבה על גלות השכינה כביכול אשר
					<lb/>כמה שנים נפלה ואין מנחם לה ועל גלות התורה ועל ביטול הדת
					<lb/>ועל התגברת השקר ואבדת האמונה ולעורר לבכם לקנאות קנאות
					<name type="misc"><lb/>ד'</name> צבאות ואנכי אהי׳ שם עם פיך להורתיך מה שתדבר, וכך
					<lb/>שמעו מלין אילין מפומך כולם יודון וישבחון לך ואפי׳ הנך גדול
				</p>
				<fw facs="#facs_13_tr_1743010926" type="catch-word">
					<lb/>הדור
				</fw>
				<pb facs="#facs_14" n="14"/>
				<fw facs="#facs_14_tr_1743010923" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>הדור שאתה תחשוב שלא תפוני לדברך כמו <persName>משה</persName> עברי מפ״ב
					<lb/>ומשה מהיר מבורון אדרבה אינון יהון לך לסייע רבה ואתה תתגדל
					<lb/>ותתרומם בלבחון ועברו לך יקרא סגי וכלהון מקטן וער גדול
					<lb/>יתלבשון עוז וגבורה ויקבלו עליהם עול מלכות שמים באמת לקיים
					<lb/>מ״ש בכל יומא ויומא תרי ותלה ואהבת וכו׳ ולמסור נרו״נ בדחילו
					<lb/>ורחימא כדי להחזיר עטרה ליושנה ולקיים הדת על תלה, ומה
					<lb/>טוב אם יהי׳ בכניסתכם מאה רבנים והוא סור בתיקון עולמות
					<lb/>עליונים כידוע וה׳ עליכם יראה ויתן בלבבכם עצה כי המשפט
					<lb/>לאלקים הוא ויתן לכם חן וחסד בעיני המלך והשרים לסמוך ידכם
					<lb/>לכוף כאגמון ראש רשעים וביר חזקה תמלוכו עליהם ולהכניע את
					<lb/>האפקורסים ותראו נסים ונפלאות גלויים ונסתרים מה שיעשה ד'
					<lb/>לכם כמו בימים הראשונים, וכל כנסי׳ שהיא לש״ש סופה להתקיי׳
					<lb/>ע״י תקנות גזירות וחרמות גדולות כמו שנעשה כבר בימים קדמוני׳
					<lb/>בכת ש״ץ ימ״ש ואח״כ תלכו בשלום רב כ״א למקומו איש חרבו
					<lb/>על ירכו לייסר את בני עירו וכל ישראל ישמעו וייראו וכולם יענו
					<lb/>ויאמרו נעשה ונשמע וישובו אל <name type="misc">ה׳</name> בכל לבבם ובכל נפשם ובכל
					<lb/>מאורם ואיש את רעהו יעזורו ולאחיו יאמר חזק והחלש יאמר גבור
					<lb/>אני לעשות רצון קונו וימלא הארץ דעה לדעה את ד׳ ובתערותא
					<lb/>דלתתא יתעורר התערותא דלעילא בעולם התשובה היא בינה והיא
					<lb/>יובל ומשם ישפע שפע רבה בכל הספירות עד מלכות שמים מלכות
					<lb/>כל העולמים ומשם יבנה ויכונן מלכות בית רור ויצמח פורקני׳
					<lb/>ויקרב משיחא וימלוך ב<placeName>ציון</placeName> במהרה בחייכון וביומיכון ובחיי דכל
					<lb/>בית ישראל ויהי <name type="misc">ד</name>׳ אחד ושמו אחד ואתה שלום וביתך שלום וכל
					<lb/>אשר לך שלום ר׳ עוז לעמו יתן ר׳ יברך את עמו בשלום :
				</p>
				<p>
					<lb/>אל נשיא ישראל אב״ד דק"ק <placeName>ניקלשבורג</placeName> והמדינה.
				</p>
				<pb facs="#facs_15" n="15"/>
				<fw facs="#facs_15_tr_1743010917" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0007"><head>
					<lb/>ז.
					<lb/>מעשה נפלא ונורא מאת הרב הגאון מופת הדור המקובל
					<persName>אלקי</persName> <persName>מארי דרזין</persName> שר בית הזהר, ברבבות ישראל הי׳ למופת
					<lb/>ואות, רבינו <persName>נתן שפירא</persName> זצוק"ל בעל מגלה עמוקות מה שגלה
					<lb/>אחד מל"ו צדיקים הנסתרים.
				</head>
				<p>
					<lb/>בימי הרב הגאון עולם והנורא בעל מגלה עמוקות זלל"ה בק׳
					<lb/><placeName>קראקא</placeName> בא לשם בחור אחד לא נודע מאין הנהו וחפש לו
					<lb/>מעמד לשרת שמה ונשתכר אל בעל הבית אחד בעל חנות גדולה
					<lb/>להיות משרת בחנותו ועשה עבודתו באמונה ותנאי עשה לו את
					<lb/>בעה״ב והתנה עמו בפירוש על זה האופן יהי׳ אצלו משרת שיוכל
					<lb/>לילך ערב ובקר לתפלה אל בית הכנסת והסכים על זה הבעה״ב
					<lb/>ומאז בא הבחור אל החנות נתברך העסק והמסחר למעלה ראש
					<lb/>בשפע ברכה, פעם אחת הלך הבחור המשרת הזה לביהכ״נ להתפלל
					<lb/>תפלת שחרית כמנהגו בתוך כך באו סוחרים ממרחקים והמון אדם
					<lb/>רב אל חנותו של בעה״ב עד שלא היה יכול למו למלא את חפצם
					<lb/>לתת לכל אחד משאלותיו והבחור הלזה אחר מלבא, ויהי כי שאל
					<lb/>הבעה״ב כמה פעמים על המשרת איה הנהו והשיבו לו כי עדיין
					<lb/>לא בא מביהכ״נ וילך הבעה"ב בחרי אף לראות מדוע בושש מלבא
					<lb/>אם האריך בתפלתו יסלח לו ואם אך מבלה זמנו בבטלה אז יקח
					<lb/>נקם ממנו וכאשר בא לביהכ״נ וימצאהו עומד ומסתכל כלפי מעלה
					<lb/>על ציורי התקרה ואין אומר ואין דברים בפיו וירץ אליו בחמת רוחו
					<lb/>ויכהו מכת לחי וכל המתפללים שמה נאספו לראות מה זאת
					<lb/>בשמעם קול הכאת לחי למרחוק ונתבייש <persName>הבעה״ב</persName> ויעזוב את
					<lb/>ביהכ״נ וילך לחנותו והבחור הלז כשסילק את תפיליו והניחם בתיק
					<lb/>שלהם לא שב לבית אדוניו עוד אך הלך אל הרב הקדוש בעל
					<lb/>מגלה עמוקות מכירו מלשעבר ליטול רשות ולהפרד ממנו ויתמרמר
					<lb/>הרה״ק לנגדו למה זה תעזבני אבל לשוא היה כל הפצרותיו וללא
					<lb/>יועיל כי ירט הדרך לנגדו, ויאמר לו הרה״ק על כל פנים אל
					<lb/>תפטור אלא מתוך דבר הלכה למען יהי' לי למזכרת נצח הנה
				</p>
				<fw facs="#facs_15_tr_1743010913" type="catch-word">
					<lb/>געתי
				</fw>
				<pb facs="#facs_16" n="16"/>
				<fw facs="#facs_16_tr_1743010915" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>יגעתי בחיבורי <name type="work">מגלה</name> עמוקות ואמרתי רנ״ב אופנים על פסוק זה
					<lb/>ואתחנן וידבר ה׳ אלי אל תוסף לדבר אלי בדבר הזה כמנין ר״ב
					<lb/>ל"ך על הפצרת משרע״ה ליבנס ל<placeName>א"י</placeName> אמור לי גם כבודו מה בזה
					<lb/>אשר לא הבאתי בספרי ויאמר לו הבחור יש אתי רמז מה שלא
					<lb/>מובא בספרים, להיות שיש ארבע חיות הקודש הנושאות המרבבה
					<lb/>העליונה והבסא כבוד לה ד׳ רגלים ואמרו דז״ל האבות הן המרכבה
					<lb/>והאבות הקדושים המה שלשה בנגד שלשה רגלים ורצה <persName>משה רבינו</persName>
					<lb/>ע"ה <persName>ליבנס</persName> ל<placeName>א"י</placeName> וע"י קדושת הארץ יובל להיות רגל רביעי
					<lb/>שבמרכבה וא״ל הקב<orgName>״ה</orgName> רב לך אל הוסף דבר אלי עוד בדבר הזה
					<lb/>כי בבר הבינותי את <persName>דוד</persName> עבדי להיות ברגל הרביעי ורמז לזה בי
					<lb/>בדב״ר <persName>ר״ת "בן "דוד</persName> "ברגל "רביעי ע״כ ויפטור ממנו ופרח לו איש
					<lb/>האמת, בעל החנות בראותו בי אין הנער ולא בא עוד לביתו
					<lb/>נתחרט מאוד על שביישו ברבים לנאמן ביתו במהו והלך במר נפש
					<lb/>להרה״ק בעל מגלה עמוקות ובבואו לביתו אמר לו הרה״ק מה
					<lb/>שהכית אתו על הלחי הוא לא הרגיש כלל ולו לא עשית מאומה
					<lb/>אבל אך לי עשית הרחקת ממני אוהב ורע והוא עתה על ה׳
					<lb/>פרסה ולא אראה אותו עוד ושש אנכי על אמרותיו שהניח לי כנ"ל
					<lb/>והוא מעשה הפלא ופלא :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0008"><head>
					<lb/>ח.
					<lb/>מהגאון הצדיק הקדוש ונורא מרן <persName>אברהם</persName> <persName>יהושיע העשיל
					<lb/>מאפטא</persName> שהי׳ <persName>אבד״ק קאלביסלו</persName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>סיפר הרב הקדוש מורינו ורבינו רבי <persName>יצחק מנעסחיז</persName> מעשה נוראה
					<lb/>מהרב הקדוש מ<persName>אפטא זי״ע</persName> ואמר אשר מימות עולם לא
					<lb/>היתה מעשה בזו בעת שהיה הרה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> בימיו עלומיו
					<lb/>בהיותו עוד רב ב<placeName>קאלביסוב</placeName> במדינת <placeName>פולין</placeName> והעולם היו יודעים שהוא
					<lb/>גאון גדול וצדיק, אך היה מתפרנס בדוחק ולא היה מפורסים כל
					<lb/>כך, וב<placeName>ווארשא</placeName> היה אז המלך <persName>פאניטאווסקי</persName>, וכל דובסי <placeName>פולין</placeName> היו
					<lb/>אילך רק היו מעלים מם להמלך ל<placeName>ווארשא</placeName>,
				</p>
				<fw facs="#facs_16_tr_1743010910" type="catch-word">
					<lb/>ופעם
				</fw>
				<pb facs="#facs_17" n="17"/>
				<fw facs="#facs_17_tr_1743010923" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>ופעם אחת לשלש שנים היו נוסעים כל הדוכסים ל<placeName>ווארשא</placeName> לחצר
					<lb/>המלך והתעכבו שם איזה חדשים לטכס עצות לטובת המדינה, ואחד
					<lb/>זה נסעו בחזרה לבתיהם, ועיר <placeName>קאלביסוב</placeName> היתה שייכה לדוכס גדול
					<lb/>אחד אשר היה יושב כמה פרסאות רחוק מ<placeName>קאלביסוב</placeName> והיה לו
					<lb/>הרבה עיירות וכפרים והוא היה גדול אשר היה יושב ב<placeName>ווארשא</placeName>
					<lb/>בעת המסיבה סמוך להמלך, הוא שני למלכות, והיה שונא ישראל
					<lb/>מאוד וכל איש ישראל אשר היה לו מסחר בחצר הדוכס לא ראה
					<lb/>מעולם פני הדוכס רק עם הקאמיסאר היו כל המסחרים של היהודים,
					<lb/>פעם אחת בא יהודי אחד יפה תואר ובעל קומה ומדבר היטב
					<lb/>לשון <placeName>פולין</placeName> לחצר הדוכס ל<placeName>קאמיסאר</placeName> לסחור תבואה בעד מעט מעות
					<lb/>והיהודי הזה היה ג״כ מעיר קטנה השייכה להדוכס הנ״ל והיה לו
					<lb/>מעות מעט, בפעם הראשון שבא להקאמיסאר הנ״ל הוטב מאוד
					<lb/>בעיני הקאמיסאר בלשונו ובתוארו ואמר לו הקאמיסאר אשר אם
					<lb/>יסחור עמו זמן מועט עוד אזי יתן לו הקפה על איזה מאות כסף
					<lb/>וכן היה ובמשך זמן מועט לקח הקפה אצל הקאמיסאר וכך נהג
					<lb/>במסחרו בהקפה זמן רב בלתי ידיעת הדוכס עד שמת הדוכס :
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת אחר מות הדוכס בא היהודי הנ"ל ל<placeName>קאמיסאר</placeName> על אודות
					<lb/>מסחרו כנהוג וראתה הדוכסה מרחוק את היהודי יפה תואר
					<lb/>מאוד הולך לחצר הקאמיסאר ושלחה תיכף לקרוא את הקאמיסאר
					<lb/>ושאלה אותו מי זה האיש, וסיפר לה הקאמיסאר אשר הוא איש
					<lb/>יהודי ישר מאוד נאמן רוח מנהל מסחרו באמונה, ואמרה לו הדוכסה
					<lb/>ל<persName>הקאמיסאר</persName> כאשר יגמור האיש הזה מעשהו בביתך אזי תשלח
					<lb/>אותו אלי ותאמר לו שאני צריך אותו, והקאמיסאר הלך חזרה
					<lb/>לביתו וסיפר להיהודי אשר הדוכסה קוראה אותו לביתה והיהודי
					<lb/>הנ״ל נבהל מאוד מפני דבר זה כי ירא לדבר עם דוכסה גדולה
					<lb/>כזו והשיב לו הקאמיסאר אשר לא תירא מזה כי כמדומה אשך
					<lb/>נשאת חן בעיניה והלך היהודי הנ״ל לבית הדוכסה, וכאשר ראתה
					<lb/>אותו בביתה נתנה לו כבוד גדול והעמידה לו תיכף כסא לישב
					<lb/>עליה אשר לא ראה מעולם כבוד כזה, ובראשונה שאלה אותו
					<lb/>מאיזה מקום הוא ומה מסחרו ומה הוא עושה פה, והוא נתפלא
				</p>
				<fw facs="#facs_17_tr_1743010919" type="catch-word">
					<lb/>מאוד
				</fw>
				<pb facs="#facs_18" n="18"/>
				<fw facs="#facs_18_tr_1743010926" type="running-head">
					<lb/>כי יסודי עולם
					<lb/>מעשיות מצדיק
				</fw>
				<p>
					<lb/>מאוד מהכבוד שעשתה לו, עד אשר תבעה אותו שישא אותה לו
					<lb/>לאשה וכל רכושה יהיה שלו, וכל הכבוד והנשיאות שהיה לבעלה
					<lb/>הראשון ב<placeName>ווארשא</placeName> ובכל העולם יהי׳ לו ג"כ והוא התמרמר מעט
					<lb/>על זה, והיא הפצירה אותו מאוד ברוב דבריה ואומץ כחה ובשפתיה
					<lb/>היתה מדברת על לבו בכל עוז שימיר דתו לדת <placeName>פולין</placeName> ויגיע לו
					<lb/>העושר והכבוד הלזה, ונתלבש בו כח היצר הגדולה ולא היה
					<lb/>ביכולתו לגבור כח יצרו הרע והבטיח לה לקיים דבריה, ודברה
					<lb/>עמו אשר יסע לעת עתה חזרה לביתו ועד שני שבועות תשלח אליו
					<lb/>שני עבדים לקחת אותו לביתה אליה ובביתה יהיה מוכן כומרי
					<lb/><placeName>פולין</placeName> וימירו אותו תיכף וישנו שמו לקראותו כשם בעלה הראשון
					<lb/>וכן היה, ונסע לע"ע לביתו ונתנה לו שני מאות אדומים שישאיר
					<lb/>בביתו לאשתו טרם הפרדו מביתו, וכן עשה ואחר שני שבועות
					<lb/>שלחה אליו שני עבדים שלה, והוא הניח המעות הנ"ל וגם מכתב
					<lb/>לזוגתו וסגר המכתב והמעות בהשלחן ונתן לזוגתו המפתח מהשלחן
					<lb/>ולא גלה לה שום דבר רק אמר לה שהוא נוסע נידון איזה מסחר
					<lb/>ובא להדוכסה הנ"ל ותיכף המיר דתו לדת <placeName>פולין</placeName> ונעשה תיכף
					<lb/>שונא ישראל מאוד, והיא אהבה אותו מאוד והוליד ממנה כמה
					<lb/>בנים והגיע הזמן לנסוע ל<placeName>ווארשא</placeName> לחצר המלך והוא נסע ג״כ
					<lb/>ל<placeName>ווארשא</placeName> בפקודת המלך וישב במסיבה סמוך להמלך <persName>פאניטאווסקי</persName>
					<lb/>כמו הדובס הראשון אשר הוא נקרא על שמו ונשא חן בעיני המלך
					<lb/>ובעיני השרים בתוארו ובקומתו ובצחות לשונו והתעכב ב<placeName>ווארשא</placeName>
					<lb/>במה שבועות וישב בכל יום במסיבה אצל המלך על כל הדובסים
					<lb/>והוא היה מהיושבים ראשונה בהמלכות :
				</p>
				<p>
					<lb/>יום אחד ישבו כל הדוכסים במסיבה השמיע דוכס אחד מהפחותים
					<lb/>את קולו לכולם וסיפר להם מעשה אשר אירע בהכפר אשר
					<lb/>הוא יושב שם סמוך לחג הפסח של היהודים, אשר נערה אחת
					<lb/>מהיהודים היושבים בהכפר לקחה נערה אחת מהערלים היושבים
					<lb/>בהכפר והלכו שניהם יחד מעט מחוץ לכפר ושבה הנערה
					<lb/>הישראלית לבדה להכפר והנערה מהערלים לא שבה ונתעלמה עד
					<lb/>היום הזה כי היחודים שחטו אותה כי נצרך לחם דם על חג
				</p>
				<fw facs="#facs_18_tr_1743010923" type="catch-word">
					<lb/>הפסח
				</fw>
				<pb facs="#facs_19" n="19"/>
				<fw facs="#facs_19_tr_1743010921" type="running-head">
					<lb/>זקי יסודי
					<lb/>שיות מזו
				</fw>
				<p>
					<lb/>הפסח, כך סיפר הדוכס. וענו כל הדוכסים שישבו שם מה זה
					<lb/>חידוש אצלינו במקומותינו בכל שנה קודם חג הפסח גונבים
					<lb/>היהודים כמה נפשות מהערלים כי נצרך לחם דם על חג הפסח,
					<lb/>ויהי כאשר שמע המלך <persName>פאניטאווסקי</persName> את דבריהם קצף מאוד על
					<lb/>היהודים וחמתו בערה בו, ושאל עוד הפעם את כולם אם אמת
					<lb/>הדבר וכולם באחד ענו ואמרו אמת הדבר שיהודים רוצחים גדולים
					<lb/>בזה, וחרץ המלך <persName>פאניטאווסקי</persName> תיכף משפט על היהודים אשר לא
					<lb/>ימצא שום יהודי בכל מדינות <placeName>פולין</placeName> וכל רכושם יאבדו וילכו וציוה
					<lb/>לכתוב כתב חריצות המשפט וחתמו כולם על זה הקטן חתם עצמו
					<lb/>בראשונה והגדול באחרונה והמלך יחתום אחרון שבאחרונים כדת
					<lb/><placeName>פולין</placeName>, ובאשר הגיע לחתימת הדובס הנ״ל אשר היה יהודי והמיר
					<lb/>דתו אשר עד הנה שמע כל הדברים מכל הדוכסים ושתק אך כאשר
					<lb/>מוכרח היה לחתום ג״כ זה הכתב, אזי נתעורר בקרבי רעיון קדוש
					<persName>סי בר אוריא</persName> היה מקודם ועלה על רעיונו מאמרם ז״ל כל המקיים
					<lb/>נפש אחת מישראל כאילו קיים עולם מלא ובפרט כלל ישראל, אם
					<lb/>כי משוקע היה בטומאתו ונעשה שונא ישראל, עכ״ז בעת הזאת
					<lb/>לא היה יכול לסבול הדבר הזה שנתחדש בין הדוכסים, ונתחמם
					<lb/>כל גופו בזיעה ועמד מכסאו בחרי אף והרים קולו בחכמה גדולה
					<lb/>לאמור, שמעו נא דברי את חטאי אני מזכיר היום אשר הייתי יהודי
					<lb/>ומי הוא היודע רעת היהודים וזדון לבבם כמוני אך הרעיון הזה
					<lb/>אשר אתם אומרים אשר היהודים צריכים דם על פסח וכל אחד
					<lb/>מספר מעשה על זה, זה שקר גמור ואני נותן ערבות על זה ובפרט
					<lb/>אשר בתורת היהודים כתוב איסור חמור על דם ובפרט דם אדם
					<lb/>ואני יודע היטב אשר זה שקר גמור מעולם ואני לא אחתום את
					<lb/>הכתב הזה של שקר, אז שאל אותו המלך אתה אומר בבירור
					<lb/>היהודים לא עשו מעולם דבר זה, השיב עוד בקול גדול שזה
					<lb/>שקר גמור והוא יתן ערבות על זה, אז שפך המלך בוז וקלון על
					<lb/>כולם על אשר ספרו שקר בזה ובטל הגזירה וקרע הכתב והחתימו׳
					<lb/>ואח״ז נסעו הדוכסים חזרה מ<placeName>ווארשא</placeName> ב״א על מקומו לביתו, והיהודי
					<lb/>הזה אשר עמד לטובת כלל ישראל משמים השגיחו עליו שיעלה
				</p>
				<fw facs="#facs_19_tr_1743010918" type="catch-word">
					<lb/>מתהום
				</fw>
				<pb facs="#facs_20" n="20"/>
				<fw facs="#facs_20_tr_1743010922" type="running-head">
					<lb/>צדיקי יסודי עולם
					<lb/>מעשיות
				</fw>
				<p>
					<lb/>מתחום הטומאה ונתעוררו בקרבו רעיונות קדושות לחזור ולאהוב
					<lb/>את דת היהודית והיה הולך כמשתגע, וכשנסע חזרח לביתו היה
					<lb/>נמאס בעיניו הדוכסה ובניה אשר הוליד ממנה, והיא אהבה אותו
					<lb/>אהבה עזה ועצומה ובכליון עינים חכתה ביאתו חזרה לביתו, ובשבא
					<lb/>חזרה לביתו מ<placeName>ווארשא</placeName> יצאה לקראתו ונשקה אותו ודיברה עמו ברוב
					<lb/>אהבה וחיבה והיתה נמאסת בעיניו מאוד ולא גלה לה שום דבר
					<lb/>רק היה הולך בביתו כמשתגע וכשראתה הדוכסה אשר נשבתה
					<lb/>השמחה מלבו אז יעצה אותו שיסע ע״פ העיירות הקטנות והשדות שלו
					<lb/>ויראו אנשים עוסקים בישובו של עולם זה קוצר וזה זורע זה בונה וזה
					<lb/>סוחר ויתיישב דעתו עליו אשר נעשה עיף ב<placeName>ווארשא</placeName> לחשוב בענינים
					<lb/>דמים, והוטב מאוד בעיניו לנסוע כי היה חפץ לע״ע לנסוע מביתו לבל
					<lb/>יראה אותה ואת בניו שנמאסו בעיניו ולקח עגלה טובה ונסע סמוך לעיר
					<lb/><placeName>קאלביסוב</placeName> והעמיד העגלה והסוסים מחוץ לעיר <placeName>קאלביסוב</placeName> והוא
					<lb/>לקח סוס אחד ורכב עליו ומקלו העב בידו כדרך שרי <placeName>פולין</placeName> שילקחו
					<lb/>המקל בידם, ובא לעיר <placeName>קאלביסוב</placeName> בלילה אחר חצות ובא להאכסניא
					<lb/>שבעיר והקיש על הדלת של האכסניא ופתח לו בעל האכסניא את
					<lb/>השער והעמיד את הסוס בארוות הסוסים והוא לקח מקלו העב
					<lb/>בידו וביקש את בעל האכסניא להראות לו את בית הרב מ<placeName>קאלביסו</placeName>׳
					<lb/>והראה לו, והבעל אכסניא שב לביתו והוא בא לבית הרב וכל בני
					<lb/>ביתו היו ישנים והיא ישב ולמד והעמיד מקלו אצל הפתח והוא
					<lb/>בא לבית הרב וסיפר לו כל הענין שהוא הוא הדוכס המפורסים
					<lb/>הזה שהיה יהודי והמיר דתו ובעת רוצה לשוב לדת היהודית, וממה
					<lb/>שהיה ב<placeName>ווארשא</placeName> לא סיפר לו מאומה, ואמר לו ששאל בכמה מקומות
					<lb/>אם נמצא אצל היהודים רב חכם וגדול בתורה במקומות האלו
					<lb/>ואמרו לו אשר ב<placeName>קאלביסוב</placeName> נמצא רב כזה אשר ע״כ הוא מבקש
					<lb/>עצה ממנו איך לחזור ולשוב לדת היהודית, והרב מ<placeName>אפטא</placeName> לא
					<lb/>רצה לדבר עמו מאומה כי ירא היה מאוד אולי יגיע לו מזה
					<lb/>עלילה שיודע הדבר שהיה לו נגיעה בזה כי הדוכסה מסתמא
					<lb/>תשלח בכל המקומות לחפש אותו ובכל פעם נתגברה הפחד והבהלה
					<lb/>מזה בעיני הרב והלך בבית אנה ואנה וצעק עליו שילך לו ולא
				</p>
				<fw facs="#facs_20_tr_1743010920" type="catch-word">
					<lb/>היה
				</fw>
				<pb facs="#facs_21" n="21"/>
				<fw facs="#facs_21_tr_1743010914" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>היה רוצה לדבר עמו והוא ישב וביקש אותו לרחם עליו וליתן לו
					<lb/>עצה על זה איך לשוב לדת היהודית, והרב רץ בביתו וראה בפינת
					<lb/>הבית אצל הפתח עומד המקל של הדוכס ונשבע הרב ז״ל בזה
					<lb/>הלשון בעת שאראה עשב השדה על המקל הזה פורח, בעת הזאת
					<lb/>אדבר עמך מזה ואתן לך עצה והוא יושב ומבקש מאתו לרחם
					<lb/>עליו ולא ארכו השעות בלילה הזאת וראה הרב עשב השדה פורח
					<lb/>על המקל ונבהל הרב ז״ל מזה מאוד בראותו דבר פלא והבין כי
					<lb/>דבר ה׳ הוא, אזי נתקררה דעתו מפחדו והתחיל לדבר עמו רבות
					<lb/>וסיפר לו כל המאורע מתחילתו ועד סופו וסיפר לו כל הענינים
					<lb/>עד הגיעו להמעשה שנעשה ב<placeName>ווארשא</placeName> והרגיש הרב ז״ל שהמעשה
					<lb/>מווארשא מעוררות את האיש הזה להטהר מטומאתו, אזי נתן לו
					<lb/>תיכף עצה איך לברוח מביתו ויעצו לנסוע לעיר אמשטרדם ונתן
					<lb/>לו מכתב להרב מאמשטרדם שיקרבו בשתי ידים וכן היה, ול<placeName>ע״ע</placeName>
					<lb/>התברך מהרב מ<placeName>אפטא</placeName> בברכת הפרידה בפנים שוחקות ונתן לו
					<lb/>התחזקות והלך ללוותו עד האכסניא והרב שב לביתו ולא ידע איש
					<lb/>מאומה מזה, והוא הקיש על הדלת מהאכסניא ופתח לו בעל
					<lb/>האכסניא השער ולקח חזרה את הסוס ורכב על הסוס עד שבא
					<lb/>מחוץ לעיר להכפר אשר השאיר בשם את העגלה והסוסים, ושב
					<lb/>לביתו ובבואו לביתו לא יכול עוד הפעם להביט בפני האורה כי
					<lb/>נמאסה בפניו וכשקץ היתה בעיניו וכן בניה גם כן, והיא כראותה
					<lb/>שעדיין לא התיישב דעתו להראות פנים שוחקות התמרמרה מאוד
					<lb/>על זאת עד אשר קצה בחייה, ותייעץ אותו לאמור באשר אדון אחד
					<lb/>מחוץ למדינת <placeName>פולין</placeName> מבקש אותו זה זמן כביר שיסע אליו על איזה
					<lb/>זמן לרוות דודים ולשבוע בתענוגים והוא עדיין לא מלא רצון
					<lb/>האדון. ובעת אשר לבו בל עמו ובפנים נזעמים יתהלך מוכרח הוא
					<lb/>כעת לנסוע להאדון הזה למלאות בשם העת בחדווה אולי יפג
					<lb/>מרירות לבו בזה, ומאוד הוטב בעיניו העצה הזאת בכדי שיוכל
					<lb/>לברוח ותיכף ציוה לחבוש לו המרכבה והסוסים ולקח עמו מעט
					<lb/>מעות רק על הוצאות כי לא רצה להנות עוד מבספה, ונסע
					<lb/>עד הגבול עם המרכבה והסוסים ואצל גבול מדינת <placeName>פולין</placeName>
				</p>
				<fw facs="#facs_21_tr_1743010911" type="catch-word">
					<lb/>השאיר
				</fw>
				<pb facs="#facs_22" n="22"/>
				<fw facs="#facs_22_tr_1743010930" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<fw facs="#facs_22_tr_1743010928" type="page-number">
					<lb/>22
				</fw>
				<p>
					<lb/>השאיר המרכבה והסוסים והעגלון והוא לקח סוס אחד ורכב
					<lb/>עליו מעבר לגבול בכדי שלא ידע שום איש ממנו מאומה
					<lb/>אנא נוסע וברח ל<placeName>אמשטרדאם</placeName> והביא להרב משם את מכתבו של
					<lb/>הרב <persName>מקאלביסוב</persName> וקבלו בסבר פנים יפות וביקשו להתאכסן אצלו
					<lb/>וישב אצלו זמן עד שהשיג מכתב מהרב <persName>מקאלביסוב</persName> אשר הדוכסה
					<lb/>והבנים נשרפו בלילה אחת, כי הרב <persName>מקאלביסוב</persName> ציוה עליו בעת
					<lb/>הפרדו ממנו שיכתוב לו על נייר שם הדוכסה והבנים והבטיח לו
					<lb/>שימותו ואז ידע שנמחק העון, וכשהשיג מכתב מהרב שנשרפו כולם
					<lb/>אז נתברך מהרב דק"ק <placeName>אמשטרדם</placeName> לשלום ושב חזרה לביתו
					<lb/>הראשונה ונעשה צדיק גמור עד יום מותו, אשרי אנוש השב להשי״ת
					<lb/>בכל לבבו, (זה הוא העתק מפנקס קהל ו<placeName>וארשא</placeName>:)
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0009"><head>
					<lb/>ט.
					<lb/>קשיא עפ"י משל וגם תירוץ עפ״י משל מהרב המגיד המפורסים
					<lb/>בעולם מ<placeName>דובנא</placeName> בעל מחבר ספרי <name type="work">אהל יעקב</name> עה״ת :
				</head>
				<p>
					<lb/>להרב המגיד הגדול מו"ה <persName>יעקב מדובנא</persName> זצלל"ה אמרו התפאר
					<lb/>נא כי תוכל לאמור קושיא עם משל וגם תירוץ עפ״י משל
					<lb/>ויאמר הנני כי קראתני ופתח שפתיו על פ' זכור <name type="work">ברית אברהם</name>
					<lb/>ועקידת יצחק וישא משלו ויאמר איש אחד עמד על פתח חנות
					<lb/>גדולה ובו מיני בגדים שונים וירא והנה נסע שר אחד על מרכבה
					<lb/>מרקדה נוסע והולך ומתקרב להחנות ויסר שמה וקנה בהחנות בעד
					<lb/>סכום מעות בגדים יקרים ויען הי׳ אז איזה ימים לפני יום חגם
					<lb/>הוא ראשית השנה החדשה והוא היה שר של העיר וירם בעל
					<lb/>החנות תרומה בגד יקר אל השר הנ"ל ויכבדהו במנה היקרה הלזה
					<lb/>והנה לפניו כי הסבין לתת לו מתנה מידי שנה בשנה, וידמה
					<lb/>ויאמין האיש שעמד בחוץ אצל הפתח וראה כל זאת היה סבור
					<lb/>כי כן מנהג החנות לבל מי שיקנה דבר מה יתנו לו מתנה, וילך
					<lb/>גם הוא וקנה לו מכנסים אח״כ עמד והמתין עדי ישאלו איזה מתנה
					<lb/>שיבחר ויראו אותו משרתי החנות כי עומד הוא וישאלהו מה חפצו
					<lb/>עוד לקנות ויאמר הנה אחפוץ אשר תתנו לי על בגד משי במתנה.
				</p>
				<pb facs="#facs_23" n="23"/>
				<fw facs="#facs_23_tr_1743010915" type="running-head">
					<lb/>לי עולם
					<lb/>מעשיות מצדיקי
				</fw>
				<p>
					<lb/>כי כמוני כמו האדון הזה שקנה לפני איזה שעות הלא נתתם לו
					<lb/>במתנה בגד יקר ואנבי לא אחפוץ גדולות כ"א על בגד משי ולא
					<lb/>נופל אנכי ממנו ויאמרו לו אי סכל ואיך יש מוה בקדקדך אם
					<lb/>תאמר כי לכל מי שיקנה בעד איזה ר״כ נתן מתנות ששוים כפלי
					<lb/>כפלים א״כ הלא המסחר יאבד באיזה ימים ויען כי עבשיו הוא
					<lb/>קרוב ליום חגם ודרכינו לחת לו מתנה מדי שנה בשנה וביון שבא
					<lb/>לחנותינו לקנות ינתן לו המתנה אגב אורחא, אבל אתה מה לך
					<lb/>עלינו שינתן לך מתנות עד כאן המשל, ובזה יש להקשות מה לנו
					<lb/>להזכיר ברית אברהם ועקידת יצחק אם <persName>אברהם</persName> ו<persName>יצחק</persName> היו מוסרים
					<lb/>פעם והוא עקד את עצמו על גבי המזבח אבל אנחנו למה זה
					<lb/>נבקש מתנות הגם שיעמוד לנו זכותו כפי המשל הנ״ל ואיך אנו
					<lb/>מבקשים לזכור זכות העקידה :
				</p>
				<p>
					<lb/>והתירוץ ג״כ הוא עפ"י משל הנה בעיר <placeName>אמשטרדאם</placeName> הי׳ רב ואב״ד
					<lb/>גאון מפורסים וצדיק הדור ושלשלת היוחסין ושמעו
					<lb/>חולך בכל המדינות, וכאשר נפטר ושבק חיים לבל בני ישראל
					<lb/>בקשו להם כני עירו רב ואב״ד ממלא מקומו אולם לא מצאו אשר
					<lb/>בקשו כי מי מביא לנו תמורתו, ויהי הפעם ויבאו לעיר אחת וימצאו
					<lb/>בבית המדרש תלמיד חכם גדול ונכבד ויקר במעלות ובמדותיו
					<lb/>הישרים ויהי בהקשיבם ללמודיו ויראו בי <placeName>סיני</placeName> ועוקר הרים הוא
					<lb/>ומאוד נשא חן בעיניהם, ויאמרו אליו הנה חפשנו חפש מחופש
					<lb/>אחרי רב עד עתה והנה מצאתם חן בעינינו לשום משרה הרבנות
					<lb/>דעיר אמשטרדאם עליכם ע״כ יאבה אדונינו לקחת המשרה הנכבדה
					<lb/>הזאת עליו וליסע עמנו והסכים הרב לדבריהם ויסע עמהם לעיר
					<lb/>אמשטרדאם על הרבנות, ויהי בהיותם בדרך ויאמר הרב הנה עתה
					<lb/>נתתי אל לבי יען לא ממשפחה מיוחסת הנני, ואבי היה רצען תופר
					<lb/>מנעלים, אולי כבואי העירה לא יקבלוני לרב עליהם בהודעם מזה
					<lb/>ואהיה לבושה ולכלימה ע״כ מוטב שאחזור עתה לביתי בכבוד ממה
					<lb/>שאשיב אז בחרפה ויאמרו האנשים אליו אל ידאג אדונינו כי בטח
					<lb/>נקבל אתכם לאב״ד עלינו לא נגיד כי בן רצען הוא, ויסע עמהם
					<lb/>הרב ויקבלוהו לאב״ד שם בשמחה :
				</p>
				<fw facs="#facs_23_tr_1743010913" type="catch-word">
					<lb/>ויהי
				</fw>
				<pb facs="#facs_24" n="24"/>
				<fw facs="#facs_24_tr_1743010917" type="running-head">
					<lb/>יסודי עולם
					<lb/>מעשיות מצדיק
				</fw>
				<p>
					<lb/>ויהי הימים ונולד להרב בן זכר והנה בני העיר חשבו מכבר
					<lb/>לכבד את הרב באיזה מתנה והנה היום מצאו שעת הכושר
					<lb/>לתת לו המתנה ליום שמחתו ושמחת לבו אולם הרב לא קבל
					<lb/>המתנה בסבר פנים יפות כ״א בפנים זועפות וברח נכאה, וישאלהו
					<lb/>מגישי המנחה על ככה ויאמר כי היתה זאת למתנה חשובה
					<lb/>עבורי אם הבטחתם לי כי הבן היולד לי תקבלוהו לאב״ד עליכם
					<lb/>ומשול ימשול בכם, והשיבו אליו ומדוע לא, אם ימלא מקום אדונינו
					<lb/>ב<name type="work">תורה</name> וביראת חטא גם הוא יהיה לנו לראש ואב״ד כמוכם היום
					<lb/>ויאמר הרב אבל לא דברתם נכונה, אנכי מאשר הנני בן רצען
					<lb/>הוצרכתי להיות גדול כ״כ בתורה ודגול מרבבה אולם לא כן הוא
					<lb/>באשר בני הוא לו יאתה המשרה הנכבדה אפילו אם ג״כ לא יהי'
					<lb/>גדול בתורה כמוני, הנמשל כי <persName>אברהם אבינו</persName> ע״ה לאשר הי׳ בן
					<lb/>תרח ע״כ הוצרך הוא לזכות גדול ולעבודה גדולה שיעקוד הוא
					<lb/>בעצמו את בנו לא כן אנו בניו אפילו אם לא נהיה כ״ב בתבלית
					<lb/>השלימות ושפיר נבקש ונתפלל יעמוד לנו זכותו זכות <persName>אברהם</persName>
					<persName>יצחק</persName> ו<persName>יעקב</persName> ורי לנו בברית שלהם ונזכה לגאולה אמן :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0010"><head>
					<lb/>י.
					<lb/>מעשה נוראה מרב הרבנים גאון הגאונים המפורסים בכל העולם
					<lb/>אור העולם מרנא ורבנא <persName>יואל סירקיש</persName> אב״ד ב<placeName>קראקא</placeName> בעל
					<lb/>המחבר הנודע ספרי ב״ח על דש״ע.
				</head>
				<p>
					<lb/>טרם שנתקבל הב״ח לאבד״ק <placeName>קראקא</placeName> הי׳ אב״ד ורב בעיר <placeName>בעלז</placeName>
					<lb/>והיו אצלם לרב ומנהיג וקמו שם כת רשעים וגרו במחלוקת
					<lb/>וגברה ידם והעבירו אותם מהרבנות ונטלו עטרה מראשו והוא ז"ל
					<lb/>היה עני גדול והיה לו ולב"ב דוחק צער גדול :
				</p>
				<p>
					<lb/>ויהי היום בערב <date>שבת</date> כשהיה רוחץ את פניו בחצרו היו באים
					<lb/>ופורחים צפרים מעל ראשו ומצפצפים, והרב כשמעם מיד שמח
					<lb/>ונכנס להבית ואמר לאשתו הצדיקית שנתבשר מהצפרים שהוא
					<lb/>נתקבל להיות לרב בק"ק <placeName>קראקא</placeName>, לכן מהר והכן עוד יותר מאכלים
				</p>
				<pb facs="#facs_25" n="25"/>
				<fw facs="#facs_25_tr_1743010929" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי
					<lb/>ילם
				</fw>
				<p>
					<lb/>על ש"ק בעד שלשה אנשים הנשלחים משם אלי עם כתב הרבנות
					<lb/>והם יבאו לכאן על זה ה<date>שבת</date>, כי כך שמעתי מהצפרים הנ״ל אמרה
					<lb/>לו הרבנית הצדיקית אין לי מעות להכין על <date>שבת</date> יותר והשיב לה
					<lb/>קח על משכון, וכן עשתה וכך היה שקודם הערב באו האנשים
					<lb/>עם כתב הרבנות : וזה לשון בעל זכור ל<persName>אברהם</persName> על שו"ב שהיה
					<lb/>בעיר <placeName>בעלז</placeName> <date>שנת תקצ״ה</date> בראש השנה וז״ל והנה טרם וקודם הזמן
					<lb/>שהייתי אני שם איזה שנים היה בק"ק <placeName>בעלז</placeName> גזירה על המקום דבית
					<lb/>עולם דשם שהיו מוכרחים אנשי העיר להוציא מקבריהם את עצמות
					<lb/>המתים שכבר מתו ולהניחם במק״א והיו לאנשי העיר צער גדול
					<lb/>ואמר להם הרב הצדיק הקדוש מרן <persName>שלום זי״ע</persName> מבעלז אל תדאגו
					<lb/>שידוע לי בבידור להעצמות האלה הם המה מאנשים שהיו חולקים
					<lb/>עם הרב הב״ח ז״ל זי״ע, ולכן נגזרה זאת עליהם לטלטלם ע״ב
					<lb/>שמעתי מאנשי אמת :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0011"><head>
					<lb/>יא.
					<name type="work"><lb/>אגדת ימות המשיח</name> הנמצא בספר <name type="work">זרובבל</name> הנדפס ב<placeName>קושטא</placeName>
					<lb/>שנת עטרה.
				</head>
				<p>
					<lb/>וידקור את <persName>נחמיה</persName> <placeName>בירושלים</placeName> וספרו אותו כל ישראל ויתמרמרו
					<lb/>עליו במרירות ובכיות ואח״כ תבא אשת <persName>נתן</persName> הנביא <persName>בן
					<lb/>דוד</persName> חפצי בה אם <persName>מנחם בן עמיאל בן דוד</persName> והאותות האלה מגיעות
					<lb/>ב<date>חודש אב</date> ב<date>ששה לחודש</date> ידקור <persName>שירון</persName> מלך פרס את <persName>נחמיה</persName>
					<lb/><placeName>בירושלים</placeName> ויגיע לישראל אבל על אבל ויצר להם מאוד ויפוצו
					<lb/>למדבר <placeName>ירושלים</placeName> למלאות לאבל <persName>נחמיה</persName> מ״א יום תהיה נבלתו
					<lb/>מושלכת בשערי <placeName>ירושלים</placeName> ואדם ובהמה וחיות ועופות לא יוכלו
					<lb/>ליגע בו, ולאחר מ״א יום קוברו ה<name type="misc">קב</name>״<name type="misc">ה</name> בקברות בית יהודא :
				</p>
				<p>
					<lb/>ואני <persName>זרובבל</persName> הוספתי לשאול מ<persName>טטרון</persName> ו<persName>מיכאל</persName> שר <orgName>צבא</orgName> ד׳ על אודות
					<lb/>ברית עם קדושים ויאמר אלי העגל הזה פיהו ירבץ וכלה סעיפיה
					<lb/>והכרך הזה היא עיר <placeName>נינוה</placeName> עיר הדמים היא <placeName>רומי</placeName> רבתי ואמרתי
					<lb/>לו אדוני עד מתי קץ הפלאות וידבקני ויאחז בידי ויביאני אל בית
				</p>
				<fw facs="#facs_25_tr_1743010926" type="catch-word">
					<lb/>החורף
				</fw>
				<pb facs="#facs_26" n="26"/>
				<fw facs="#facs_26_tr_1743010925" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>החורף ויראני שם אבן שיש לה פנים כמראה הבתולה אשר לא
					<lb/>ידעה איש ויפה עד למאוד ויאמר אלי <persName>זרובבל</persName> מה אתה רואה
					<lb/>ואומר לו אני רואה צלם שיש ודמות פניה כאשה יפה ויען ויאמר
					<lb/>אלי האיש המדבר בי ויאמר הצלם הזה אשת בליעל היא ובשעה
					<lb/>שרואה בליעל את הצלם תהר ותלך לו את <persName>ארמילוס</persName> והיא היתה
					<lb/>ראש כל עבודה זרה והדבר הזה היה בנביאות ד׳ אל <persName>זרובבל</persName> ותצר
					<lb/>לי נפשי מאוד ואקום ואלך ואשתומם ואתודה שם לה<name type="misc">׳</name> <name type="misc">אלהי ישראל</name>
					<lb/>והוא אלהי כל בשר ישלח מלאכו ויודיעני מה שאשאל ממנו ועוד
					<lb/>תפלה בתוך פי והפסיקני ואראהו ואדעהו כי הוא המדבר עמי
					<lb/>את כל דברים האלה ואברע ואשתחווה :
				</p>
				<p>
					<lb/>ואחרי מותו תחשך השמש מקצה השמים ועד קצה השמים ותפול
					<lb/>חרדה גדולה על בני אדם וימלוך תחתיו <persName>משיח בן אבי</persName>
					<lb/>ספון וה׳ יעיר את לבבו ויבנה את חומות הבית ויאריך שנים וימים
					<lb/>וידו באיי הים וימלוך תחתיו מיד בן מ<persName>עור</persName> ויסר את כל עמו
					<lb/>בעקרבים וימת עם רב על ידו ואח״כ ימלוך <persName>בן מעור בן גזיר</persName> והוא
					<lb/>יקרא בשם אבותיו ולא יאריך ימים וביום מותו תחלק הממלכה
					<lb/>על שנים ויבא איש מבני קדר ומיוצאי חלציו יעמוד מ׳ ויהי א׳....
				</p>
				<p>
					<lb/>יושבים לו על כסא מלכותו ויאסוף בנו הכן השמד ת"ח כסף
					<lb/>וזהב עד אין מספר ובשמים ואבן יקרה וספיר ויחלום אשר לא
					<lb/>נמצא באוצרות אבותיו ובעצמו תשבר מלכותו וגם בנו אשר ימלוך
					<lb/>תחתיו יעשיר עושר גדול ויחזק על הממלכה באמונה וגם הוא
					<lb/>ומין רד״ך ירשה ויבנה את בית <name type="misc">ה׳</name> אלהי ישראל, ותמשול ידו באיי
					<lb/>הים ויושבי תבל מכל אשר היו לפניו ושמו <persName>עבד אלמלך בן מ<placeName>רוזין</placeName></persName> וימלוך
					<lb/>תחתיו ויולד בן <persName>מראן</persName> וישפך דם רב עד מאוד וידכה בני איש ויבנה עיר
					<lb/>גדול ויקראה על שמו וימות לפני עמה, ויעמוד אחריו איש גבור חיל
					<lb/>ושמו בשם אחד ממלכי ישראל ושמו <persName>סולימאן בן עבד אלמלך</persName>
					<lb/>ויאסוף זהב עד למאוד ובשמים ואבני שוהם ואבני גדולה ובגדי
					<lb/>שש ומשי ומעשה רוקם וחושב מחשבות וימים מעטים יחי׳ ואחריו
					<lb/>יקום מלך תם אהב משנאו וששונא וכו׳ : 
				</p>
				<fw facs="#facs_26_tr_1743010922" type="catch-word">
					<lb/>מעשה
				</fw>
				<pb facs="#facs_27" n="27"/>
				<fw facs="#facs_27_tr_1743010919" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>יב.
					<lb/>מעשה נורא והפלא מהקדוש הנודע בשם רבינו <persName>יואל בעל שם</persName>
					<lb/>זי"ע מק״ק <placeName>זאמושט</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שהיה בית אחד של אבנים עומד ברחוב הגדול ב<placeName>ק״ק
					<lb/>פוזנא</placeName> אשר המרתף בתוך הבית היה סגור ומסוגר ולא
					<lb/>היה יכול שום אדם לבנום לתוך המרתף. ויהי היום הלך לשם
					<lb/>בחור אחד לתוך המרתף ואחר רביעית שעה מצאו אנשי הבית
					<lb/>את הבחור שוכב על מפתן המרתף מת ולא היו יודעים סיבת
					<lb/>מיתתו ואחר מיתת הבחור הנ"ל כמו שתי שנים באו החיצונים
					<lb/>לתוך הבית וכשהיו אנשי הבית מכינים מזון לבשל על הכירה היו
					<lb/>מוצאין בקדרה תוך המאכל עפר ואפר עד שלא היו ראוי המאכל
					<lb/>לאכול, ואח״כ היו החיצונים מתגברים והולכים עד שבאו ג״כ לתוך
					<lb/>הדירה שהיו שם בני אדם והיו לוקחין הכלים והמנורות שהיו
					<lb/>בחדר שטוחין לנוי והיו זורקין את הכלים והמנורות על הארץ
					<lb/>אבל לא היו מזיקין לשום אדם ורק היו מבלבלין את האנשים
					<lb/>הדרים שמה ואח"כ היו באים החיצונים לכל חדרי הבית עד שנכנס
					<lb/>אימתן על האנשים הדרים בבית ובעל כרחם הוכרחו לעזוב את
					<lb/>הבית ולעקור דירתם משם והיתה יללה גדולה בק"ק <placeName>פונא</placeName> ויתיעצו
					<lb/>הקהל יחד להתוכח ואיך ומה לעשות ויעשו פעולות מן הכומרים
					<lb/>הנקראים יי"ע זייטער, ולא יכלו לעשות שום פעולה לגרש את
					<lb/>החיצונים ואח״כ שלחו שליח מיוחד אחד בעל שם המפורסים
					<lb/>בדורו הנקרא מו"ה <persName>יואל</persName> בעל שם מק<persName>״ק זאמושט</persName> זי״ע והנה תיכף
					<lb/>כאשר בא הרב מו״ה <persName>יואל</persName> ז״ל התחיל להשביעם בשמות הקדושים
					<lb/>להודיע אותו מאיזה סיבה הם באים לבית זה אשר היא
					<lb/>בית דירה לבני אדם והחיצונים אין להם רשות לדור במקום הישוב
					<lb/>כי אם במקום הטנוף או במדבר והשיבו שהבית הזה הוא שייך
					<lb/>להם לחלוטין ע״פ איזה דין ודברים שיש להם עפ״י דין ודת התורה
					<lb/>והתרצו החיצונים שיבאו לפני <orgName>ב״ד הצדק</orgName> שבק"ק <placeName>פונא</placeName>, ואחר יום
					<lb/>או יומים היו הדיינים דק"ק הנ"ל הולכים עם הרב רבי <persName>יואל</persName> בעל
				</p>
				<pb facs="#facs_28" n="28"/>
				<fw facs="#facs_28_tr_1743010925" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי
					<lb/>לם
				</fw>
				<fw facs="#facs_28_tr_1743010924" type="page-number">
					<lb/>28
				</fw>
				<p>
					<lb/>שם והיו יושבים בבית דין, והיו שומעים קול שאחד טען אבל לא
					<lb/>ראו הבית דין שום תמונה וצורה מהחיצונים והתחיל אחד מן
					<lb/>החיצונים לטעון כי היה איש אחד דר בבית שהבית היה שייך לו
					<lb/>בימים הקדמונים ושמו היה כך וכך והיה איש הנ״ל צורף והיה
					<lb/>דר עם שידה אחת והוליד בנים זרים ובנים משחיתים וגם הוליד
					<lb/>מאשתו ג״כ בנים והאיש הצורף הנ״ל היה לו אהבה יתירה ונפשו
					<lb/>קשורה בנפשה של השידה ולפעמים היה מוכרח לבטל תפלתו
					<lb/>ולצאת מבית הכנסת לעשות רצון השידה הנ״ל, ופעם אחת היה
					<lb/>האיש הצורף הנ"ל מסדר הסדר בלילה הראשונה של פסח כסדר
					<lb/>היהודים בכל תפוצות ישראל ובתוך הסעודה הלך האיש הצורף
					<lb/>מן השלחן לבית הכסא ואשתו היהודית החרישה לו והלכה תיכף
					<lb/>אחריו לראות מה הוא עושה בבית הכסא וראתה דרך החור לבית
					<lb/>הכסא והנה היה חדר יפה שם גם שלחן היה שם מלא מכלים של
					<lb/>כסף וזהב ומטה מוצעת בכל מיני יופי ובתוך המטה היתה האשה
					<lb/>יפיפיה מאוד ערומה והצורף הנ"ל היה מתחבא עמה במטה ומרוב
					<lb/>הפחד של האשה היהודית הלכה לביתה סרה וזעפה, ואחר רביעית
					<lb/>שעה בא גם בעלה הצורף והאשה היהודית לא דיברה מאומה עד
					<lb/>מחר הלכה האשה היהודית לבית הרב הגאון הגדול מורינו ש<persName>עפטיל</persName>
					<lb/>ז״ל וסיפרה לו כל המאורע הנ״ל וישלח הרב אחר הצורף הנ״ל
					<lb/>והשיב הצורף שיש לו אשה זרה אשר היא לא מזרע האדם ואז
					<lb/>כתב לו הרב קמיע אחד בשמות הקדושים עד שהוכרח הצורף
					<lb/>לעזוב האשה הזרה ההיא מן החיצונים וקודם מותו באתה אליו
					<lb/>החיצונית ובכתה לפניו איך יניח אותה ובניה ואח״כ הראתה לו
					<lb/>פנים שוחקות ונשקתו וחבקה אותו עד שנתרצה ליתן לה ולזרעה חלק
					<lb/>בנחלתו ונתן לה המרתף אשר יש לו בבית, ואחר זמן נשתרבב
					<lb/>מלחמות במדינות <placeName>פולין</placeName> מן <date>שנת</date> ת<date>״</date>ח עד <date>שנת</date> <date>תי"ח</date> ומת האיש
					<lb/>הצורף במלחמה ההוא הוא ויורשיו ועתה אין לו שום יורש ואנחנו
					<lb/>החיצונים היורשים ולנו יש חלק בנחלת אבינו עד כאן הטענה של
					<lb/>החיצונים, והשיבו האנשים הדרים בבית שאנחנו בכסף מלא קננו
					<lb/>הבית מן הצורף ומיד באי כחו ואתם החיצונים אינכם נקראים זרע.
				</p>
				<pb facs="#facs_29" n="29"/>
				<fw facs="#facs_29_tr_1743010919" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				<p>
					<lb/>בני אדם ועוד שאמכם השידה היתה כופה את הצורף בעל כרחו
					<lb/>עמה ויצא פסק מהב<orgName>״ד</orgName> שאין להחיצונים שום דין ודברים ולא שום
					<lb/>חלק בבית הנ״ל כי עיקר דירתם הוא במדבר ולא בישוב ואחר
					<lb/>הפסק השביע הרב רבי <persName>יואל</persName> בעל שם לחיצונים שהוכרחו לצאת
					<lb/>מהבית ואף מן המרתף למקום יערות ומדברות הרי לך ראיה
					<lb/>ברורה שהעון הזה גורם כשהאדם מדבק בלילית או בשידה מן כת
					<lb/>מחל״ת אזי נעקר הוא מן העולם וגם משפחתו ואין לו שום זכרון
					<lb/>בעולם ע״כ יתרחק האדם מן חזנות כדי שלא תבא אליו שידה
					<lb/>בדמות אשה ותדבק ח״ו בו ובעו ויגרום רעה לעצמו והמגדר
					<lb/>עצמו בגדר ערוה ומדבק באשת נעוריו שהוא כגפן אז אשרי לו
					<lb/>ואשרי נשמתו שלא נתן כחו לזרים, רק יהי׳ האדם נזהר מלהוציא
					<lb/>זרעו לבטלה ואם יגיע אליו ח"ו חטא זה על ידי אונם אזי יראה
					<lb/>תיכף לתקן את הפגם בתשובה ואז טוב לו יהיה סלה :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0012"><head>
					<lb/>יג.
					<lb/>מעשה מגמילות חסדים.
				</head>
				<p>
					<lb/>הגאון כמוה״ר <persName>אברהם ד<placeName>פיסה</placeName></persName> זל"ה בא לעולם בתפלת חכמי
					<lb/>ישראל ומאורע המעשה שבהיות גלות <placeName>ספרד</placeName> היה בורחים
					<lb/>משם היהודים לעבוד אל <placeName>ארץ תוגרמא</placeName> והיה אביו של הגאון הצדיק
					<lb/>הנזכר מקבל עניים ועשירים ומכלכלם ומלוה אותם על יד על יד
					<lb/>הספקות ומזונות בכל המצטרך ובזבן בהן הון רב ויהי היום הגיעו
					<lb/>בביתו ארבעה זקנים הבאים מהגולה חכמים גדולים ובראותם את
					<lb/>עוצם כבוד תפארתו ונפש החסידה והנדיבה שעשו לכל הגלות
					<lb/>הזה שאלו ממנו מה בקשתו מהמקום ב"ה והשיב חכמת הבנים ויאמרו
					<lb/>לו בטח בד׳ שיצא תוך שנה בן מחלציך אשר הוא יתחכם מאוד
					<lb/>ותקראהו <persName>אברהם</persName> לסימן שעשית חסד עם זרע אברהם ויצא ממנו
					<lb/>בנו זה הגאון והיה חכם בכל המושבלות, א״ה ראה כח ג״ח כמה
					<lb/>הוא שמלבד השכר שיש להם בעוה״ב יש לו שבר בעוה״ז בבים
					<lb/>גדולי התורה המוסיפים תמיד שכרם בעוה״ב :
				</p>
				<fw facs="#facs_29_tr_1743010916" type="catch-word">
					<lb/>מעשה
				</fw>
				<pb facs="#facs_30" n="30"/>
				<fw facs="#facs_30_tr_1743010926" type="running-head">
					<lb/>מעשיות מצדיקי יסודי עולם
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0013"><head>
					<lb/>יד.
					<lb/>מעשה מהגאון האדיר החסיד ר׳ <persName>אביש אבד״ק <placeName>פפד״מ</placeName></persName> בעל
					<lb/>מכניס אורחים.
				</head>
				<p>
					<lb/>בהיות עלה על כסא הרבנות דק"ק <persName>פפד</persName>״מ הגה״ק רבי <persName>אביש</persName>
					<lb/>ז"ל בא אורח אחד להתאכסן בביתו על שבת קדש תוארו
					<lb/>של האורח הי' מגונה משחת בידו מעיניו ומפיו נוטפות וסרוחות
					<lb/>וקבלו בסבר פנים יפות כדרכו להכניס אורחים, והנה אבל כל
					<lb/>אשר היה על השלחן וכעם מאוד על רעבונו כי לא אכל זמן רב
					<lb/>והרב פייסו לבל יבעום כי ימלא משאלתו להשביעו והוא לא נח
					<lb/>לקללו ולבזותו עד כי ציוה על ב״ב להוציא הסעודה החמין
					<lb/>הטמונים בתנור לשבת שחרית והוא אכל הכל עד כי לא נשאר
					<lb/>לו מאומה וכל רואהו לא האמין כי זה יהיה ככח האנושי אבל
					<lb/>הרב האמין כי רעב ופייסו ובקשו להמתין עד מחרתו כי אז ימלא
					<lb/>די שבר רעבונו, ולמחרתו נתן צו לכל העיר להביא לביתו תמחוי
					<lb/>ובל המאכלים וקיימו כל העיר ועכ״ז לא הספיק לו די שבעו וצעק
					<lb/>כי הנה רעב ואמר לו כי במוש״ק יראה להספיק עבורו וציווה
					<lb/>לשחוט עבורו פר ונטרפו עד י״ג פרים והי״ג הוכשר אז הגיד לו
					<lb/>האורח כי איננו מהאנשים הרעבים אבל הוא בא רק לנסותו
					<lb/>והגיד שהוא חשוב בשמים מאוד :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasyiot-Mzadikei-Yesodei-Olam_0014"><head>
					<lb/>תו שלב"ע
				</head>
			</div>
		</body>
	</text></TEI>
