<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Maasiot veSihot Zadikim מעשיות ושיחות צדיקים 1894</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital
					Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; Named Entities
					annotation: Yeshayahu Goldenhersh; Topic annotation: Dorit Peretz; Supervising
					Editor: Sinai Rusinek. This edition was prepared using an implementation of
					TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil
					Shalit).</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title type="main"></title><idno
					type="Transkribus"></idno>6271369<idno type="external">NA</idno>
					<date when="1894">תרנ״ה 1894</date><pubPlace ref="#H-LOC_40">Lemberg (Lviv)למברג (לביב)</pubPlace></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text><front>	<div>
		<pb facs="#facs_1" n="1"/>
		<pb facs="#facs_2" n="2"/>
		<pb facs="#facs_3" n="3"/>
		<pb facs="#facs_4" n="4"/>
		<pb facs="#facs_5" n="5"/>
		<p>
			<lb/>מעשיות
			<lb/>ושיחות צדיקים
			<lb/>ספורים ומעשיות מצדיקים גאונים וקדושים זי"ע הלא
			<lb/>המה הרבנים קדשי קדשים זצוקללה"ה המבוארים בדף
			<lb/>השני וגם שיחות קדושים מהרבה צדיקים וקדושים
			<lb/>אשר הי׳ למאורות גדולות
			<lb/>גם הוספתי לזה סגולות ורפואות בדיקות מצדיקי
			<lb/>קדושי עליון זי"ע.
			<lb/>גם שיחות וחדושי תורה מכבוד אבי מורי הרב המנוח
			<lb/>וכו׳ מוה"ר <persName>אברהם ניסן הלוי</persName> זצ"ל.
			<lb/><placeName>לעמבערג</placeName>
			<lb/>בהוצאת ה״ר <persName>ישראל דוד זיס</persName> נ״י.
			<lb/>ב<date>שנת תרנ"ה</date> לפ"ק
		</p>
		<p>
			<lb/>Geschichten.
			<lb/>Verlag von J. D. Süss.
			<lb/>Eigenthum des Verlägers.
			<lb/>Lemberg, Druck von F. Bednarski 1894.
		</p>
		<pb facs="#facs_6" n="6"/>
		<p>
			<lb/>מפתחות
		</p>
		<p>
			<lb/>מהרהצה"ק הרב ר׳ <persName>אלימלך </persName>זצ"ל
			<lb/>ואחי׳ הרב ר׳ <persName>זוסי׳</persName> זצ״ל.
			<lb/>מהרבי ר׳ שמעלקי
			<lb/> ר׳ <persName>שלמה סופר</persName>.
			<lb/>ר׳ <persName>צבי</persName> זצ״ל מ<placeName>זידיטשוב</placeName>.
			<lb/>ר' <persName>מענדיל</persName> זצ״ל מ<placeName>קאסיב</placeName>
			<lb/>ר' <persName>חיים</persName>
			<lb/>הרהצ״ק מ<placeName>בארדיטשוב</placeName> ז"ל
			<lb/>ר׳ <persName>יצחק אייזיק מ<placeName>קאמארנא</placeName></persName>.
			<lb/>הגאון מ<placeName>ווילנא</placeName> זצ״ל.
			<lb/>ה״ר <persName>מאיר מ<placeName>פרומישלאן</placeName></persName> זצ״ל
			<lb/>הר׳ <persName>ברוך</persName> זצ״ל מ<placeName>מעזביש</placeName>.
			<lb/>הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> זלה"ה.
			<lb/>הרבי <persName>ר' העשיל</persName> .
			<lb/>הצדיק הגאון <placeName>מראזדיל</placeName>.
			<lb/> ה״ר <persName>דוד מ<placeName>זאבלאטוב</placeName></persName>.
			<lb/>הרהצה״ק הרב ר׳ <persName>ישראל מריזין</persName>
			<lb/>זללה"ה.
			<lb/>ה"ר <persName>דוד פורקיס</persName>.
			<lb/>הרבי ר' <persName>בער </persName> זלה"ה.
		</p>
		<p>
			<lb/>ה"ר <persName>מענדילי מ<placeName>רימיניב</placeName></persName>.
			<lb/>ה״ר <persName>משה מסיוואראן</persName> זצ״ל.
			<lb/>אבי׳ של הרבי מ<placeName>לובלין</placeName>.
			<lb/>הרבי מ<placeName>לובלין</placeName> .
			<lb/>הרבי ר׳ <persName>משה ליב</persName> זצ״ל.
			<lb/>רבי <persName>יהודא החסיד</persName> זצ"ל .
			<lb/> יודא <persName>צבי מראזדיל</persName>.
			<lb/>מ<date>הבעש״</date>ט ז"ל
			<lb/>ה״ר ר׳ <persName>אורי מ<placeName>יסטרעליסק</placeName></persName>.
			<lb/>הרב ר׳ <persName>פנחס מ<placeName>קאריץ</placeName></persName> זלה"ה
			<lb/>ר' <persName>דוד מ<placeName>פומארין</placeName></persName>.
			<lb/> ר׳ <persName>צבי אלימלך מהר״</persName>.
			<lb/>ר׳ <persName>יצחק אייזיק </persName>זצ"ל
			<lb/>	מ<placeName>זידיטשויב</placeName>.
			<lb/>מ<persName>הגאון</persName> ה"ר <persName>אברהם דפוסא</persName> ז"ל.
			<lb/>מהרה״צ ר׳ <persName>איציקיל דראביטשער</persName>.
			<lb/>מן הרב הגאון ה״ר <persName>שלמה
				<lb/>קלוגער</persName> זצ"ל.
			<lb/>מן הרב ר׳ <persName>יוסף מ<placeName>טראני</placeName></persName> ז"ל.
			<lb/>מהרב ר׳ <persName>אברהם ניסן</persName> ז"ל.
		</p>
		<p>
			<lb/>זכותם יגן עלינו ועל כל ישראל אמן.
		</p>
		<pb facs="#facs_7" n="7"/>
		<p>
			<lb/>ישמחו ההמונים ויגילו המשתוקקים לשמוע שיחות נוראות
			<lb/>וסיפורי נפלאות מהצדיקים האמתיים אשר ראינו בעינינו ואשר
			<lb/>שמענו מהם כדאיתא בספרים אשר הסיפורים מהצדיקים מה שנעשה
			<lb/>עמהם ואת הגדולות אשר עשו הוא דבר גדול מאוד כי הרשימה
			<lb/>שעשה אותו הצדיק שמספרין ממנו על ידי עבודתו את השם
			<lb/>יתברך זאת הרשימה נתעוררת בעת שמספרין מהצדיק והוא מעוררת
			<lb/>להשי״ת בהתעוררת גדול ובחשק גמרץ וכמה צדיקים גדולים סיפרו
			<lb/>שעיקור התעוררת שלהם להשי״ת היה ע"י סיפורי מעשיות מצדיקים
			<lb/>וזה הבעיר לבם להשי״ת וזכו למה שזכו אשרי לחם ובספר <name type="work">ליקוטי
				<lb/>מהר"ן</name> כתוב בזה״ל מה שמספרין מופתים מהצדיקים שבמדינות
			<lb/>קיר"ה הוא מחמת שאנשיהם הם אנשים כשרים ומאמינים בהצדיקים
			<lb/>כי ע״י אמינה בדברי צדיקים עי״ז נתגלין מופתים כי באמת הצדיק
			<lb/>מלא מופתים וכשהוא מאמין בהצדיק ונותן עיניו ולבו על כל דבריו
			<lb/>ועל כל דיבור ודיבור ומאמין שכל דבריו אמת וצדק ובכוונה
			<lb/>מכוונת ואח״כ כשבא לביתו כל מה שיארע אותו הוא מסתכל
			<lb/>היטב על כל דבר שיארע לו ומבין למפרע בדברי הצדיק שדיבר
			<lb/>עמו בהיותו אצלו שזה היתה כוונת הצדיק שרמז לו בתוך דברים
			<lb/>שדיבר עמו וכן כל דבר ודבר שיזדמן לו הוא מוצא הכל בדברי
			<lb/>הצדיק למפרע שרמז לו שיהי׳ כן נמצא שנעשה ונתגלה מופתים
			<lb/>עי"ז עכ״ל לזאת אמרתי אנכי השפל אלקט השיחות והמעשיות
			<lb/>אשר שמעתי ממגידי אמת כי מילדותי נתגדלתי בין יראים ועובדי
			<lb/>ד׳ ואהבתי לשמוע מהם מה שסיפרו מהצדיקים אשר נתגדלו ביניהם
			<lb/>וחשבתי בלבבי הנה ימיו ושנותיו של אדם בצל יעברו ומוכרח כל
			<lb/>נברא להיות נעדר ונפסד מעולם הזה אמנם המעשיות מהצדיקים
			<lb/>לא יתכן להיותם נשכחים מהעולם ובפרט שהם מלאים מוסר ויראת
			<lb/>ד׳ ואמרתי בלבי לחבר המעשיות והשיחות בספר ויחקו בעט ברזל
			<lb/>ועופרת וכמסמרות נטועים דברי בעלי אסיפות כמאמר החכם והחסיד
		</p>
		<fw facs="#facs_7_tr_1739256662" type="catch-word">
			<lb/>בס׳
		</fw>
		<pb facs="#facs_8" n="8"/>
		<fw facs="#facs_8_tr_1739256681" type="running-head">
			<lb/>שיחות צדיקים
		</fw>
		<p>
			<lb/>בס׳ <name type="work">חובת</name> הלבבות והוספתי משלי איזה דברים אשר חנני ד׳ וכל
			<lb/>מקום שלא כתבתי מבטן מי יצאו הדברים ידע הקורא החביב כי
			<lb/>ממני הצעיר הם וסמכתי בזה על המדרש רבה פ׳ <name type="work">תזריע</name> פ׳ טו
			<lb/>אמר ר׳ <persName>סימון</persName> ב׳ דברים נתנבא בארי ולא היה בהן כדי
			<lb/>ספר ונטפלו ב<name type="work">ישעיהו</name> וידעתי נאמנה אשר אנשים כערכינו
			<lb/>יתעננו מהסיפורים ומהשיחות ההם כדאיתא במ״ר שה״ש אמר ר׳
			<lb/>לוי לשעבר היתה הפרוטה מצויה והיה האדם מתאוה לשמוע דבר
			<lb/>משנה והלכה ועכשיו שאין הפרוטה מצויה וביותר שהם חולים מן
			<lb/>השיעבוד אין מבקשים לשמוע אלא דברי ברכות ונחמות ואחלה
			<lb/>פני הקורא לבל יאשימוני על אשר כתבתי מעשיות מהצדיקים
			<lb/>הקודמים וכתבתי מאוחר כי רק מה שהזכרתי ברעיוני כתבתי וזכות
			<lb/>הצדיקים הנזכרים פה בחיבור הזה יגן עלינו ועל זרענו ועכ״י
			<lb/>עד עולם אמן.
		</p></div></front>
		<body><div>
		
				<p>
					<lb/>שמעתי בשם הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> ז"ל ואחיו הרבי ר׳ <persName>זוסיא</persName> ז"ל ששאל
					<lb/>את אחיו הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> ז"ל בזה הלשון ברודער לעב הלא כתב
					<lb/>בספרים הקדושים אשר כל הנשמות נכללו באדם הראשון ומסתמא
					<lb/>אנחנו היינו ג״כ אז בעת שאכל אדם הראשון מעה"ד ומדוע לא
					<lb/>מנענו אותו מלאכול. השיב לו הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> ז"ל אחי, הלא
					<lb/>הוכרחנו להניח אותו לאכול כ״א לאו היה נשאר אצלו השקר
					<lb/>מהנחש אשר הסית אותה ונפקחו עיניכם והייתם כאלקים יודעי
					<lb/>טוב ורע ותוכלו לברוא עולמות לזאת מוכרח היה לאכול לראות
					<lb/>אעפ"י שאבל הוא רק אדם ולא יותר עכ״ש ודפח״ח.
				</p>
				<div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0001"><head>
					<lb/>בשם הרבי  ר' <persName>שמעלקא מ<placeName>ניקלשפורג</placeName></persName>
				</head>
				<p>
					<lb/>בשעת קריעת ים <placeName>סוף</placeName> בקשו המלאכים לומר שירה אמר
				הקב״ה מעשה ידי טבעו בים ואתם אומרים שירה במס׳ <name type="work">סנהדרין</name>
					<lb/>דף ל״ט ע"ב עיי״ש ואמר הרבי ר' <persName>שמעלקא</persName> ז"ל דהנה כתב בהחייל
					<lb/>של סנהרב אשר <name type="misc">הקב״ה</name> פתח אזניהם ושמעו השירה של חיות
					<lb/>הקודש ופרחו נשמתן והנה כאן ב<name type="work">קי״</name>ס בקשו מלאכי השרת לומר
					<lb/>שירה שישמעו המצרים את השירה ותפרח נשמתן אמר הקב״ה
				</p>
				<fw facs="#facs_8_tr_1739256679" type="catch-word">
					<lb/>מעשי
				</fw>
				<pb facs="#facs_9" n="9"/>
				<fw facs="#facs_9_tr_1739256682" type="running-head">
					<lb/>שירית צדירים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מעשי ידי טבעו בים היינו התינוקת שהושלכו ליאור, ואתם אומרים
					<lb/>שירה הלא צריך להיות מדה כנגד מדה לכן מוכרחין שיטבעו בים
					<lb/>ודפח״ח
				</p>
				<p>
					<lb/>שמעתי מהצדיק ר׳ <persName>שלמה סופר</persName> ז"ל מ<placeName>דאליינע</placeName> שהיה פעם
					<lb/>אחת ב<placeName>קאסיב</placeName> אצל הצדיק ר' <persName>מענדלי </persName> זצללה"ה ביו"ט שני של חג
					<lb/>הסוכות וסיפר בזה הלשון שב<date>יום</date> הושענא רבה אחר התפלה בלא
					<lb/>הרב להסוכה והעולם שלו כבר היו מסובים אצל השולחן. ובבואו
					<lb/>על הפתח מהסוכה אמר להעולם גיט יום טוב, והיית אך שמח,
					<lb/>היום הוא כ״א יום בחודש, אך הם אותיות יה״ו שמח למפרע
					<lb/>אותיות חמש הוא ה׳ אחרונה ונשלם השם אתם אומרים עלי שאני
					<lb/>הזקן מכם ותאמרו אלי אך הלא אתם הרבים ומהראוי לי לומר לבם
					<lb/>אך לכן נהי׳ כלנו שמחים, ואח״ז נטל יד"ו לילך להשולחן ובירך
					<lb/>המוציא פתח ואמר כשיושבין להשולחן מהראוי לראות שיהיו כל
					<lb/>המסובים באחדות כי כשהולכין להשולחן אזי ה<orgName>ס"א</orgName> ר"ל הולך ג"כ
					<lb/>להשולחן ולזה נוטלים לידים ואומרים זה חלק אמנם אם המסובים
					<lb/>הם באחדות אזי הס"א הולך לו מהשולחן ולזה נאמר ואקחה פת
					<lb/>לחם לחם הוא לשון זיווג היינו אחדות וסעדו לבכם לב אחד כמו
					<lb/>שפירש <persName>רש״י</persName> ז"ל היינו כשתהיו כולכם באחדות. אחר תעבורו, אזי
					<lb/>הס״א יעבור מכם, ואח״ז שאל האם אמרתי טוב, והשיב אחד
					<lb/>מהמסובים והוא היה מא"י ואמר יאה, השיב היא ז"ל בזה הלשון
					<lb/>איוך הוא חשיבות גדול כדאיתא ב<name type="work">גמרא</name> אמר ר׳ <persName>יוד</persName> ופירש״י ז"ל
					<lb/>הוא שם חכם וארץ ישראל הוא חשיבות גדול ומכש״כ א יוד מארי
					<lb/><placeName>ישראל</placeName> הוא וודאי חשיבות גדול. נא כשמסכימין שהדברים טובים
					<lb/>נעשה מזה תיקון בעולמות העליונים ע"כ שמעתי :
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק הקדוש המפורסם מו"ה <persName>צבי</persName> ז"ל מ<placeName>זידיטשוב</placeName> אמר
					<lb/>אשר בפסוק כף אחת עשרה זהב מלאה קטורת שם מרומזים כל
					<lb/>הלכות חנוכה כף ר"ת פחות ה׳ היינו שמצותיו למטה מעשרים אמה
					<lb/>אחת ר"ת א' ה' תמנה היינו שיתחיל מאחד עד שמונה כב"ה עשרה
					<lb/>ר"ת עד שתכלה רגל השוק זהב ר"ת זמנו בין השמשות מלאה
				</p>
				<fw facs="#facs_9_tr_1739256685" type="catch-word">
					<lb/>644
				</fw>
				<pb facs="#facs_10" n="10"/>
				<fw facs="#facs_10_tr_1739256688" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ר"ת מצותה להדליק אצל הפתח קטורת ר"ת קרוב טפח ורוחב תדליק
					<lb/>כן שמעתי ודפח״ח.
				</p>
				<p>
					<lb/>בשם הרב הצדיק הקדוש מו״ה <persName>מנחם מענדיל</persName> זצללה"ה
					<lb/>מ<placeName>קאסיב</placeName> על מאמר ה<name type="work">גמרא</name> הרוצה לנסך יין על גבי המזבח ימלא
					<lb/>גרונם של ת"ח יין ואמר הרב הקדוש ז"ל הנ"ל כי בזמן שבהמק"ד
					<lb/>היה קיים אם נכשל אדם באיזה עבירה ח"ו היה מביא קרבן ומקריב
					<lb/>על גבי המזבח והיה מתוודה עליו והיה המזבח מכפר עליו עכשיו
					<lb/>משהרב ב<orgName>המק״ד</orgName> צריכין לבוא להתלמיד חכם להצדיק הדור ויתוודה
					<lb/>לפניו ולהנהות להת"ח מנכסיו כדאיתא ב<name type="work">תד״א</name> פ"ב וז״ל מכאן
					<lb/>אמרו כל זמן שבית המקדש קיים מזבח כפרה הוא לישראל בכל
					<lb/>מקומות מושבותיהם ובזמן שאין בית המקדש קיים תלמידי חכמים הם
					<lb/>כפרה להם לישראל בכל מקומות מושבותיהם ועיי״ש ובפירושו
					<lb/>אמנם דרך העולם להתבייש בפני הצדיק לפרט ולהודיעו את חטאיו
					<lb/>לכן יש לזה עצה ימלא גרונם של ת"ח יין ונעשה הצדיק מבושם
					<lb/>ומודיע הצדיק אותו כד״א והודעתי את חוקי האלוקים ע"כ ודפח"ח
					<lb/>עוד מן הצדיק הנ"ל המאיר לארץ ולדרים עליה ברחמים אם
					<lb/>האנשים הדרים על הארץ יהיו אוהבים זא״ז [ברחמים מלשון אהבה]
					<lb/>אז יהיה אור על כל העולם עב״ש .
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0002"><head>
					<lb/>עוד בשם הצדיק הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>היוצר יחד לבם המבין אל כל מעשיהם הקב״ה שמח בלבבם
					<lb/>של ישראל כי הוא מבין אל כל מעשיהם כי אם אדם עושה איזה
					<lb/>רמי׳ הוא בעבור ה<name type="misc">שי"ת</name> היינו לכבד את ה<date>שבת</date> ויו"ט ולשלם שבר
					<lb/>לימוד לבניו. עוד בשם הצדיק הנ"ל שמעתי מהרב ר׳ <persName>משה</persName> ז״ל
					<lb/>שהי׳ אב"ד בק׳ ב<placeName>ראדטשין</placeName> שאמר בשם אדמו״ר הנ"ל על פסוק
					<lb/>ו<name type="work">הוא עומר</name> עליהם <name type="work">תחת</name> העץ ויאכלו ואמר הצדיק הנ"ל שהוא על
					<lb/>דרך משל כמו הצדיק ר׳ <persName>אייזיק </persName> זצללה"ה בעהמ״ח <name type="work">ספר ברית
					<lb/>כהונת עולם</name> והוא היה צדיק גדול ומקודם היו נוסעין להצדיק הנ"ל
					<lb/>ואח״כ שהתחיל להתנוצץ הצדיק ר׳ <persName>פנחס ז"ל מ<placeName>קאריץ</placeName></persName> הי' כל העולם
					<lb/>כפופים לה״ר <persName>פנחס</persName> הנ"ל ונשאר הוא מבלי אנשים על שולחנו
				</p>
				<fw facs="#facs_10_tr_1739256687" type="catch-word">
					<lb/>ב<date>שבת</date>
				</fw>
				<pb facs="#facs_11" n="11"/>
				<fw facs="#facs_11_region_1739350060551_38" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ב<date>שבת</date> ובימים הקדמונים לא היו בעלי עגלות רק יהודים והיה שולח
					<lb/>לבקש להבעלי עגלות שבאו עם האנשים להצדיק ר׳ <persName>פנחס</persName> ז"ל
					<lb/>והוא היה מבקש לבעלי עגלות שלהם שיאכלו אצלו אמנם הוא
					<lb/>היה בעל מוח גדול ולא היה אוכל רק מעט מזער לזאת לא היו
					<lb/>רוצים הבעלי עגלות לאכול אצלו ושלח אליהם לבקשם שיבואו
					<lb/>אליו ודיבר עמהם משחת ומשבולת ומסוסים כדי שיאכלו אצלו ע"כ
					<lb/>המשל כמו כן היה הבא כי מלאך נקרא עומד וצדיק נקרא הולך
					<lb/>וחשב <persName>אברהם</persName> בלבו אם יהיה הולך אזי לא יאכלו אצלו לזאת והוא
					<lb/>עומד עליהם ונעשה ג"כ עומד כדי שיאכלו אצלו ע"כ.
					<lb/>עוד מהצדיק הנ"ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>סיפר לי הרב מו"ה ו<persName>ואלצי</persName> שהיה מו"צ בק׳ <placeName>דאלינע</placeName> שהיה
					<lb/>רגיל לנסוע בכל פעם ל<placeName>קאסיב</placeName> להרבי ר' <persName>מענדלי</persName> ז"ל פעם אחת
					<lb/>דיבר עם גיסו ר׳ <persName>יעקב</persName> שהיו קורין אותו אנקילע והפליא בעיניו
					<lb/>את הצדיק הנ"ל עד שעשה לו רצון ליסע עמו ל<placeName>קאסיב</placeName> ונסעו
					<lb/>שניהם על <date>שבת</date> וכשהיו מסובין על השולחן נתן הצדיק הנ"ל
					<lb/>צנצנת יין לגיסו ה"ר <persName>יעקב</persName> ולהרב ר׳ <persName>וואלצי</persName> לא נתן יין ועלה
					<lb/>בדעתו הן אני נוסע מימים כבירים שלא היה לי התקרבות כזה
					<lb/>והוא בא בפעם ראשון וקירב אותו והרגיש תיכוף הצדיק ואמר לר'
					<persName>וואלצי</persName> בני שלי הלא אתה חשוב וכשמוע ה"ר <persName>וואלצי</persName> שהוא חשוב
					<lb/>הוטב בלבו יותר משתיית היין ואחר <date>שבת</date> נסעו משם לביתם ובאיזה
					<lb/>שבועות בא ה"ר <persName>וואלצי</persName> בעצמו בלי גיסו ל<placeName>קאסיב</placeName> להצדיק והיה
					<lb/>שוכב על המטה והלך ה"ר <persName>וואלצי</persName> וקירב להצדיק ונתן לו שלום
					<lb/>אמר לו הרבי ר' <persName>מענדלי</persName> ז"ל ו<persName>ואלצי</persName> לעב הלא זה איזה
					<lb/>שבועות אשר אמרתי לך דברים ומה אמרתי לך והתחיל לחשוב
					<lb/>בדעתו איזה דברים דיבר לו אמר לו הרב כשאמרתי לך שאתה
					<lb/>חשוב לא הרע בעיניך כלל הלא מצינו בקבלת ה<name type="work">תורה</name> שאמר
					הקב״ה ל<persName>משה</persName> רבינו ע״ה כה תאמר לבית יעקב ותגיד לבני ישראל
					<lb/>אתם ראיתם וכו׳ אלה הדברים אשר תדבר אל בני ישראל ופירש״י
					<lb/>ז"ל אלה הדברים לא פחות ולא יותר וקשה הלא <persName>רש״י</persName> ז"ל פירש
				</p>
				<fw facs="#facs_11_tr_1739256667" type="catch-word">
					<lb/>86
				</fw>
				<pb facs="#facs_12" n="12"/>
				<fw facs="#facs_12_tr_1739256691" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כה תאמר לבית <persName>יעקב</persName> אלו הנשים תאמר להם בלשון רבה ותגיד
					<lb/>לבני ישראל דברים הקשים כגידין ואיזה דיבורים היה אומר לנשים
					<lb/>ואיזה דיבורים היה אומר לאנשים הלא כתיב אלה הדברים לא
					<lb/>פחות ולא יותר. רק הפירוש הוא כן אנשים נקראים בעלי הדעת
					<lb/>והשכל ונשים נקראים קטני השכל ופחותי הערך ואמר הקב״ה
					<lb/>למשה אלה הדברים אשר תדבר לא פחות ולא יותר הבעלי הדעת
					<lb/>בה״י אנשים חשבו בעצמם הלא כפי קטנות השכל שלנו למה
					<lb/>אנחנו חשובים בעיני ה<name type="misc">קב״ה</name> כ״ב והיו הדברים האלה בדעתם דברים
					<lb/>הקשים כגידין ולבעלי פחות הערך היו הדברים ההם בעצמהדברים
					<lb/>רבים וכאשר אמרתי לך שאתה חשוב לא הרע בעיניך כלל ודפח״ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0003"><head>
					<lb/>מהרב הצדיק הקדוש המפורסים רבינו ר׳ <persName>חיים</persName> ז"ל מ<placeName>קאסיב</placeName>
					<lb/>מבנו של הצדיק מוה׳ <persName>מנחם מענדיל</persName> ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת דיבר עם אנשים מענין נוסח <placeName>ספרד</placeName> אשר הספרדים
					<lb/>אומרים רננו צדיקים בד׳ קודם ל<persName>דוד</persName> בשנותו והאשכנזים אומרים
					<lb/>רננו צדיקים אחר הלל הגדול ואמר בזה הלשון כי השי״ת מושיע
					<lb/>לכל אחד ואחד מישראל. והחסידים שמחים בעוד שצר להם ומקוים
					<lb/>לישועה שהשי״ת יושיע להם ולזה שמחים תיכוף ור"ת של רבנו
					<lb/>צדיקים בד׳ ר"ת בצר היינו בעוד שצר להם מנגנים ושמחים על
					<lb/>הישועה שיהי׳ להם והאנשים הפשוטים שמחים אז כשבא להם
					<lb/>הישועה לזאת אומרים רננו צדיקים אחר <persName>הלל</persName> הגדול והשיב חסיד
					<lb/>אחד מהעומדים שם, ואמר רבי הנה אומרים בשם הרב הקדוש
					<lb/>מוה׳ <persName>משה ליב</persName> ז"ל מ<placeName>סאסוב</placeName> שאמר יעלזו חסידים בכבוד ירננו על
					<lb/>ממשכבותם. ואמר רבש״ע הנה העת שישמחו החסידים בכבוד וברב
					<lb/>טוב כי ירננו על משכבותם פירוש שהם מנגנים אעפ"י שהם על
					<lb/>משכבותם שקורין גילייגט) אמר הצדיק ר׳ <persName>חיים</persName> ז"ל זה לא
					<lb/>הנה שמעתי דברים כאלו מהצדיק מוה, <persName>משה ליב</persName> ז"ל וזאת לא
					<lb/>שמעתי.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0004"><head>
					<lb/>עוד בשם הצדיק השני
				</head>
				<p>
					<lb/>בפסוק ואיך אעשה הרעה הגדולה הזאת וחטאתי לאלקים
				</p>
				<fw facs="#facs_12_tr_1739256689" type="catch-word">
					<lb/>ושחק
				</fw>
				<pb facs="#facs_13" n="13"/>
				<fw facs="#facs_13_tr_1739256697" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וקשה על לשון וחטאתי שהוא לשון עבר ומהראוי לכתוב ואחטא
					<lb/>לאלקים גם מאמר ה<name type="work">גמרא</name> האומר אחטא ואשיב אחטא ואשוב אין
					<lb/>מספיקין בידו לעשות תשובה וקשה כפל הלשון. אמנם מחמת
					<lb/>שמצוה לעשות תשובה. ומי שהוא קדוש מבטן ולא עבר שום
					<lb/>עבירה לא יכול לקיים המצוה של תשובה רק אם יעשה איזה
					<lb/>נודנה מעבירה וזאת אמרה לו אשת פוטיפר הלא אתה צדיק ואין
					<lb/>לך על מה לעשות תשובה ואם תעבור העבירה הזאת תוכל לקיים
					<lb/>מצות תשובה והשיב לה <persName>יוסף</persName> הצדיק ואיך אעשה הרעה הגדולה.
					<lb/>הזאת וחטאתי לאלקים היינו שכבר חטאתי לאלקים ויש לי מכבר
					<lb/>על מה לעשות תשובה ובזה נכון כפל הלשון אחטא ואשיב אחטא
					<lb/>ואשיב כי בפעם אחת יכול להיות שרוצה לעשות איזה דבר בכדי
					<lb/>לקיים מצות תשובה אולם אם אומר שני פעמים היינו
					<lb/>שמכבר יש לו על מה לעשות תשובה ורוצה עוד לחטוא לזה
					<lb/>אין מספיקין בידו לעשות תשובה. עוד בשם הצדיק הנ"ל וירא
					<lb/><placeName>ישראל</placeName> את בני <persName>יוסף</persName> ופירש״י ז"ל ביקש לברכם ונסתלקה שכינה
					<lb/>ממנו לפי שעתיד <persName>ירבעם</persName> ו<persName>אחאב</persName> לצאת מ<placeName>אפרים</placeName> ו<persName>יהוא</persName> ובניו מ<placeName>מנשה</placeName>
					<lb/>ואמר הצדיק הנ"ל אשר בתיבת בני מרומז כל זאת כי הראשיתיבות
					<lb/>של בני הוא <persName>ירבעם בן נבט</persName> גם <persName>יהוא בן נמשי</persName>.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0005"><head>
					<lb/>בשם הרב הצדיק הגאון מענדיל  ז"ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>שמעתי מהצדיק ר׳ <persName>שלמה סופר</persName> ז"ל מ<placeName>דאלינע</placeName> פעם אחת
					<lb/>היו כמה צדיקים יושבים מסובים על סעודת <date>ר"ח ניסן</date> בק׳ <placeName>זידטשוב</placeName>
					<lb/>והר, <persName>שלמה</persName> ז"ל הי' ג"כ הוא מיסב עמהן ובעת הסעודה אמר
					<lb/>הצדיק הרב ר' <persName>שמעון</persName> ז"ל מ<placeName>יעריסלאב</placeName> הנה אנחנו אוכלים באנשים
					<lb/>פשוטים רק הרב מ<placeName>ראזדיל</placeName> אוכל עם כוונות. ואמר הרב מ<placeName>ראזדיל</placeName>
					<lb/>ז"ל בחשאי לאחד מהמסובין אשר בזו הרגע עלה על דעתו
					<lb/>איזה כוונת אכילה והרגיש הרבי ר׳ <persName>שמעון</persName> ז"ל תיכף. ואחר
					<lb/>הסעודה היו מביאין אגוזים להשולחן אמר ה"ר <persName>שלמה</persName> ז"ל הלא
					<lb/>היום ראש השנה כי ב<date>אחד בניסן</date> ר"ה ובר״ה אינו נכון לאכול
					<lb/>אגוזים רק היום אפשר מותרים לאכול אגוזים. אמר הרב מ<placeName>ראזדיל</placeName>
				</p>
				<fw facs="#facs_13_tr_1739256698" type="catch-word">
					<lb/>146
				</fw>
				<pb facs="#facs_14" n="14"/>
				<fw facs="#facs_14_tr_1739256688" type="running-head">
					<lb/>שחית צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ז"ל היום בוודאי מותרים לאכול אגוזים כי אגוז בגימ׳ טוב ועשרה
					<lb/>פעמים טוב בגימ׳ <date>ניסן</date> כי השם א"ה"ו"ה היוצא מפסוק את השמים
					<lb/>ואת הארץ ונקרא גושפנקא דמלכה י' פעמים א׳ מספר י׳ י'
					<lb/>פעמים ה׳ מספר נ׳ י' פעמים ו׳ מספר ס׳ י' פעמים ה׳ מספר נ'
					<lb/>עולה גימ׳ <date>ניסן</date> וזה שפירש <persName>רש״י</persName> ז"ל אותו היום נטל עשר
					<lb/>עטרות ודפח"ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0006"><head>
					<lb/>בשם הרב הצדיק הקדוש הגאון מ<placeName>בארדיטשוב</placeName>,
				</head>
				<p>
					<lb/>שמעתי מהרב הגאון מ<placeName>ראזינטאב</placeName> מוה׳ <persName>אליעזר ליפא</persName> ז"ל
					<lb/>שאמר בשם הרב הגאון הקדוש מוה׳ <persName>לוי יצחק</persName> זצלה"ה מ<placeName>בארדיטשוב</placeName>
					<lb/>ששאלו להרב הקדוש הנ״ל מאמר ב<name type="work">תיקונים</name> <placeName>ארביסר</placeName> בראשית עלה
					<lb/>אתמר ראשית בכורי אדמתך תביא בית ד׳ וכו׳ וסמוך לראשית
					<lb/>בכורי אדמתך לא תבשל גדי בחלב אמו מה האי לגבי האי קם
					<persName>ר"ש</persName> על רגלו פתח בקלא סגיא ואמר <persName>אליהו</persName> נחלת הכא ברשותא
					<lb/>דמארך ואנהיר עיניהו דאילן סבין בהאי מלה דלא יתון למיכל
					<lb/>בשר בחלב ואמר הקדוש הנ״ל דזה מפורש בתוס׳ חולין ריש כל
					<lb/>הבשר שאמרו מה דאיתא בתוס׳ בשר בחלב נוהג בארץ ובח״ל
					<lb/>ולמה אשמעינן זאת ב<name type="work">תוספתא</name> והא מילתא דפשוטא היא שכל
					<lb/>דבר שהוא חובת הגוף נוהג בארץ ובח״ל ותירצו שם משום דה״א
					<lb/>לדרוש סמיכות ראשית בכורי אדמתך תביא בית ד׳ וכו׳ לא תבשר
					<lb/>גדי בחלב אמו בזמן דביכורים נוהג בשר בחלב נוהג ובזמן דאין
					<lb/>ביכורים נוהגת אין בשר בחלב נוהגת לכן אשמעינן ב<name type="work">תוספתא</name>
					<lb/>דבשר בחלב נוהג בזמן הזה וזה נאמר ב<name type="work">תיקונים</name> הקדוש וסמוך
					<lb/>לראשית בכורי אדמתך לא תבשל גדי וכו׳ מה האי לגבי האי
					<lb/>כלומר מה סמיכות יש לזה קם <persName>ר"ש</persName> על רגלוי פתח בקרא סגיא
					<lb/>ואמר <persName>אליהו</persName> <persName>אליהו</persName> נחית. הכא ברשותא דמרך אינהיר עיניהו
					<lb/>דאילן סבין בהאי מלה דלא יתון למיכל בשר בחלב כי אם ידרשו
					<lb/>סמיכות יאכלו בשר בחלב ודפח"ח.
				</p>
				<pb facs="#facs_15" n="15"/>
				<fw facs="#facs_15_region_1739350486932_125" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0007"><head>
					<lb/>בשם הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>יצחק אייזיק</persName> זצלל"ה
				</head>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק ר׳ <persName>אייזיק</persName> ז"ל מ<placeName>קאמרנא</placeName> סיפר להרב הצדיק
					<lb/>הקדוש ר׳ <persName>יצחק אייזיק</persName> ז"ל מ<placeName>זידיטשוב</placeName> בים גדול אחד אשר בעת
					<lb/>פטירת <persName>רש״י</persName> ז"ל הלכו לנגדו כל הפמליא של מעלה ואמרו פנו
					<lb/>מקום ל<persName>רש״י</persName> ז"ל רק המלאך מט״ט לא יצא לנגדו יען שכתוב <persName>רש״י</persName>
					<lb/>ז"ל על פסוק ויתהלך <persName>חנוך</persName> את האלקים וכו׳ פרש״י ז"ל צדיק
					<lb/>היה וקל בדעתו לשוב להרשיע לפיכך מיהר הקב״ה וסילקו קודם
					<lb/>זמנו ע"כ והרע בעיני המלאך מט״ט למה לא כתב <persName>רש״י</persName> ז"ל
					<lb/>שנעשה מלאך וסילקו <name type="misc">הקב</name>״ה לשמים כמו ב<persName>אליהו</persName> ע"כ ואמר ע״ז
					<lb/>אדמו״ר הקדוש ר׳ <persName>יצחק אייזיק </persName> זצללה"ה מ<placeName>זידיטשוב</placeName> אני אתר
					<lb/>דברי קדשו של <persName>רש״י</persName> ז"ל ואמר למה כתב <persName>רש״י</persName> ז"ל לשון לשוב
					<lb/>להרשיע לכתוב לשוב לרשע ולשון להרשיע היא פועל
					<lb/>יוצא רק הפירוש הוא כן דהנה האשה הצרפתי אמרה ל<persName>אליהו</persName> כי
					<lb/>באת אלי להזכיר את עוני כי עד הנה הייתי צדקת נגד בני עירי
					<lb/>ולנגדך אין אני חשוב לכלום וזה שכתוב <persName>רש״י</persName> ז"ל צדיק היה
					<lb/>וקל בדעתו לשוב להרשיע את כל העולם כי לנגדו היו כלם
					<lb/>רשעים לפיכך סילקו קודם זמנו ע"כ וסיים הצדיק ז"ל מ<placeName>זידיטשוב</placeName>
					<lb/>ואמר עתה יאמר המלאך מט״ט פנו מקום ל<persName>רש״י</persName> ז"ל כי תרצתי
					<lb/>את פירוש <persName>רש״י</persName> ז"ל ע"כ שמעתי.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0008"><head>
					<lb/>בשם גדול אחד
				</head>
				<p>
					<lb/>ב<name type="work">משנה ה<name type="misc"/>׳</name> פ"ז ב<name type="work">סנהדרין</name> אמר ר׳ <persName>יהושע בן קרחה</persName> בכל
					<lb/>יום דנין את העדים בכינוי יכה <persName>יוסי</persName> את <persName>יוסי</persName> ופירש <persName>ר"ע מ<placeName>ברטנורה</placeName></persName>
					<lb/>ז"ל אני שמעתי מפני שהוא בן ארבע אותיות ועולה בנימ׳ <name type="misc">אלהים</name>
					<lb/>לכך מכנים שם בן ר׳ אותיות ל<persName>יוסי</persName> וכתב התויו"ט וז"ל כתב הרב
					<lb/>אני שמעתי מפני שהוא בן ארבע אותיות וכו' אם שמע לא קרא
					<lb/>בפירוש <persName>רש"י</persName> שהרי ב<name type="work">פירש״י</name> כתוב כל זה עכ״ל ולכאורה דברי
					<lb/>ה<persName>ברטנורה</persName> המה
					<lb/>להוכא ולטלולא בעיני התויו"ט מה שלא קרא בפי'
					<persName>רש״י</persName> ושמעתי בשם גדול אחד פירוש ה<persName>ברטנורה</persName> יכה <persName>יוסי</persName> את <persName>יוסי</persName>
				</p>
				<fw facs="#facs_15_tr_1739256684" type="catch-word">
					<lb/>אני
				</fw>
				<pb facs="#facs_16" n="16"/>
				<fw facs="#facs_16_tr_1739256684" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אני שמעתי פירוש שכל אחד מהעדים אומרים אני שמעתי שהמגדף
					<lb/>אמר יכה <persName>יוסי</persName> את <persName>יוסי</persName> והנקודה צריך להיות אחר תיבת אני שמעתי
					<lb/>וע״ז פירוש ה<persName>ברטנורה</persName> ז"ל מפני שהוא בן ארבע אותיות ודברי
					<lb/>ה<name type="work">ברטנורה</name> המה ישרים ונכוחים ע״כ.
				</p>
				<p>
					<lb/>בשם הגאון מ<placeName>ווילנא</placeName> ב<name type="work">משנה</name> ג' פ״א דעדיות <persName>הלל</persName> אומר מלא
					<lb/>הין מים שאובין פוסלין את המקוה אלא שאדם חייב לומר בלשון
					<lb/>רבי. וכתב ה<persName>ברטנורה</persName> ז"ל כלומר הין אינו לשון משנה אלא לשון
					<lb/>תורה אלא כך ששמע מרבותיו <persName>שמעיה</persName> ו<persName>אבטליון</persName> ו<persName>רמב״ם</persName> קבל מאביו
					<lb/>ז"ל שמפני שהיו <persName>שמעיה</persName> ו<persName>אבטליון</persName> <persName>גירי צדק</persName> לא היו יכולין להוציא
					<lb/>מפיהן מלת הין והיו אומר אין במקום היין כדרך בני אדם עד היום
					<lb/>שאינם יכולים לחתוך באותיות (אחעה) והיה <persName>הלל</persName> גם הוא. אומר
					<lb/>אין. כמו שהיו רבותיו <persName>שמעיה</persName> ו<persName>אבטליון</persName> <persName>גירי צדק</persName> אומרים עכ״ל
					<lb/>ופירוש הגאון ז"ל מ<placeName>ווילנא</placeName> דלכאורה מלת מלא מיותר. לכתוב <persName>הלל</persName>
					<lb/>אומר הין מים שאובין פוסלין את המקוה. אך מפני ששמעיה
					<lb/>ו<persName>אבטליון</persName> לא היו יכולין להוציא מפיהן מלת הין והיו אומרים
					<lb/>אין במקום היין, ואם לא יכתב תיבת מלא היו יכולים לטעות
					<lb/>ולפרש אין מים שאובין פוסלין את המקוה פירוש שמים שאובים
					<lb/>אין פוסלין מקוה כלל לכן היו צריכין לומר מלת מלא, אמנם הלך
					<lb/>הלא היה יכול להיציא מפיו מלת היין למה היה לו לומר מלת
					<lb/>מלא, היה לו לומר היין מים שאובין פוסלין את המקוה ובזה
					<lb/>הלשון לא יכולין לטעות לזה אמר שחייב אדם לומר בלשון רבו
				</p>
				<p>
					<lb/>ודפח״ח :
					<lb/>איתא בספר <name type="work">חסידים</name> סימן תק"ל כל מי שגלה לו ה<name type="misc">קב״ה</name> דבר
					<lb/>ואינו כותבה ויכול לכתוב הרי גוזל מי שגילו לו כי לא גילה לו
					<lb/>אלא לכתוב וכו׳ לזאת רשמתי לי לזכרון מה שעלה בדעתי על
					<lb/>מאמר ה<name type="work">גמרא</name> <name type="work">חגיגה</name> דף י"ד ע"ב והמאמר הלז מובא בתיקונים
					<lb/>הקדוש כמה פעמים אמר ר׳ <persName>עקיבא</persName> לתלמידיו כשתגיעו לאבני שיש
					<lb/>טהור אל תאמרו מים מים שנאמר דובר שקרים לא יכון לנגד
					<lb/>עיני. והדברים סתומים. ואפשר לפרש עפ"י פשוט בהקדם פירש״י
				</p>
				<fw facs="#facs_16_tr_1739256683" type="catch-word">
					<lb/>68
				</fw>
				<pb facs="#facs_17" n="17"/>
				<fw facs="#facs_17_tr_1739256697" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>על פסוק ויאמר ד׳ פתאום אל <persName>משה</persName> ואל <persName>אהרן</persName> ואל מרים צאו
					<lb/>שלשתכם אל אוהל מועד וכו׳ ופירש״י ז"ל נגלה עליהם פתאום
					<lb/>והן טמאין בדרך ארץ והיו צועקים מים מים להודיעם שיפה עשה
					<persName>משה</persName> שפירש מן האשה מאחר שנגלית עליו שבינה תדיר ואין
					<lb/>עת קבועה לדיבור עכ״ל <orgName>רש״י</orgName> ז"ל ואמרתי שבזה נוכל לפרש מאמר
					<lb/>ה<name type="work">גמרא</name> הנ"ל אמר ד״ע לתלמידיו כשתגיעו לאבני שיש טהור היינו
					<lb/>כשתגיעו למדרגה הזאת להיות כמו אבני שיש טהור כי כלי אבנים
					<lb/>אינם מקבלים טומאה, אל תטמאו אתכם בדרך ארץ ולא תהיו צריכים
					<lb/>לומר מים מים משום שאין עת קבוע לדיבור שנאמר וכו' והדברים
					<lb/>מובנים מעצמם ע״כ.
				</p>
				<p>
					<lb/>במ"ד פ׳ <name type="work">תשא</name> דבר אחר זכור ל<persName>אברהם</persName> וכו' הה״ד יד ליד
					<lb/>לא ינקה רע אמר ר׳ <persName>פנחס הכהן בר חמא</persName> אם עשית מצוה אל
					<lb/>תבקש מתן שברה מיד ליד למה שלא תנקה שאין אתה מתנקה
					<lb/>מעונותיך ורשע אתה נקרא שלא בקשת להנחיל לבניך כלום שאילו
					<lb/>ביקשו <persName>אברהם</persName> <persName>יצחק</persName> ו<persName>יעקב</persName> מתן שברן של מצות שעשו האיך
					<lb/>היה זרע צדיקים נמלט האיך היה מזכיר זכור ל<persName>אברהם</persName> ול<persName>יצחק</persName>
					<lb/>ולישראל מיד וינחם <name type="misc">ד'</name> הוי יד ליד לא ינקה רע ע"כ לשון המדרש
					<lb/>ואפשר לפרש שעפי״ז נכון ה<name type="work">גמרא</name> הנותן סלע לצדקה בשביל שיחי׳
					<lb/>בני הרי זה צדיק גמור וקשה למה אמרו הגמרא דווקא בשביל
					<lb/>שיהי׳ בני ולא בשביל עצמו ובזה המדרש ניחא דאם נותן צדקה
					<lb/>עצמו נקרא רשע ח"ו מפני שאין מניח לבניו כלום אבל אם
					<lb/>עבור
					<lb/>נותן בשביל בנו נקרא צדיק גמור ע"כ ב<name type="work">פ</name>׳ בשלח וישב הים
					<lb/>לפנות בוקר לאיתנו ופירשו חז"ל לתנאו שהתנה הקב״ה במעשה
					<lb/>בראשית שיקרע הים לפני ישראל וה<placeName>מצרים</placeName> יטבעו ואפשר לפרש
					<lb/>כמבואר ב<name type="work">ס</name>׳ <name type="work">עטרת צבי</name> ב<name type="work">פ׳ משפטים</name> דף ק"י בשם הצדיק זצללה"ה
					<lb/>מקאזיניץ ושם נאמר ששמע מהמגיד הנ"ל עוד יזכור לנו אהבת
					<persName>איתן אדונינו</persName> כי נודע להמדקדקים כי ארבעה אותיות איתן מהפכים
					<lb/>ליחיד ולרבים לנגלה ולנסתר העבר לעתיד כמו הי' אהי׳ יהי' תהי'
					<lb/>ואנו מבקשים פני אלוקינו הגם אשר עתה אין אנו זכאין וכשרים
				</p>
				<fw facs="#facs_17_tr_1739256696" type="catch-word">
					<lb/>אבר
				</fw>
				<pb facs="#facs_18" n="18"/>
				<fw facs="#facs_18_tr_1739256672" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אבל לעתיד אחר הבירורים בוודאי נהי׳ טובים וגם אבותינו כל
					<lb/>חסדם עיקרם היו לעתיד וראוי שלא יפסוק זכות איתן לעולמי
					<lb/>עולמים עכ״ל הקדוש עיי״ש ואמרתי דגם כאן בקריעת <placeName>ים סוף</placeName>
					<lb/>הגם שלא היו ישראל זכאין שיקרע הים לפניהם אבל השי״ת ראה
					<lb/>אז שיקבלו ישראל את ה<name type="work">תורה</name> ובזכות זה קרע הים לפניהם וזה
					<lb/>לשון לאיתנו ע״כ.
				</p>
				<p>
					<lb/>בתיקונים דף קי״ג בעובדא דבעלי קבין דהוה רהיט כשרביטא
					<lb/>דככבא עבד לון קפיצה ואשכחו גרמייהו לפני מערתא כהרף עין
					<lb/>ואפשר לומר דהקפיצה הי' בלי שום שם רק בכח האמונה גדולה
					<lb/>שלו בהשי״ת כמבואר בספר הקדוש <name type="work">דגל מחנה אפרים</name> בפ׳ ו<name type="work">ישלח</name>
					<lb/>על פסוק כי במקלו עברתי את ה<placeName>ירדן</placeName> הזה וז"ל פעם אחת עבר
					<lb/>אא"ז הוא הבעש״ט ז"ל את הנעסטיר בלי שום שם רק היה מניח
					<lb/>חגורו ועבר עליו ואמר שבאמונה גדולה הוא שעבר וכן מבואר
					<lb/>בספר <name type="work">עטרת צבי</name> על הזוה"ק ב<name type="work">פ׳ לך</name> דף ס׳ ע"א וז"ל קב הוא
					<lb/>בסוד אמונה [אאמונה בגי"מ קב] ובאמונה עבד לון קפיצה. ונוסחא
					<lb/>אחרת בכח שם מ"ב עבד לון קפיצה עיי״ש.
				</p>
				<p>
					<lb/>מה שאומרים על סיום מסכת הדרן עלך והדרך עלן ומהראוי
					<lb/>לומר קודם הדרך עלן ואח"כ והדרן עלך דרך תפלה ונ"ל כפי מה
					<lb/>שכתוב ב<name type="work">זוה״ק</name> פ<name type="work">׳</name> <name type="work">משפטים</name> דף קי״ד שאמר ר׳ <persName>חייא</persName> להסבא יהא
					<lb/>רעוא דדיוקנא דילן תהא חקוקה בלבך כמה דדיוקנא דילך חקוק
					<lb/>בלבן ועל זה אנו מבקשים בסיום המסכת הדרן עלך והדרך עלן
					<lb/>כמה דיוקנא דילך חקוק בלבן כמו כן תהא דיוקנא דילן חקוקה
					<lb/>עליך, וכמו שמובא ב<name type="work">ס׳</name> <name type="work">עבודת ישראל</name> פ<name type="work">׳</name> <name type="work">עקב</name> וז"ל כי האמת
					<lb/>בשעה שבני ישראל עובדים עבודת הקודש ודביקים בו לת׳ מה
					<lb/>טוב ומה נעים אכן כשצריכין לילך אחר צרכיהם בשווקים וברחובות
					<lb/>וביקשו אז נהיה כחותם על לבך וע"י שתהיה דיוקננו חקוקה בך
					<lb/>יושפע עלינו הזכירה לבל נפרד ממך בשום ענין ע״כ במשנה
					<lb/>סוף מס׳ עוקצים אמר ר׳ <persName>יהושוע בן לוי</persName> עתיד ה<name type="misc">קב"ה</name> להנחיל
					<lb/>לכל צדיק וצדיק שלש מאות ועשרה עולמות שנאמר להנחיל
				</p>
				<fw facs="#facs_18_tr_1739256671" type="catch-word">
					<lb/>אוהבי
				</fw>
				<pb facs="#facs_19" n="19"/>
				<fw facs="#facs_19_tr_1739256693" type="running-head">
					<lb/>שה להם
					<lb/>שים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אוהבי יש וכו׳ וקשה כפל הלשון לכל צדיק וצדיק גם למה דווקא
					<lb/>ש״י עולמות ונ"ל דהנה יש שני מיני צדיקים אחד שלא פגם
					<lb/>מעולם בברית והוא נקרא צדיק ויש אחד אשר תיקן הפגם ונקרא
					<lb/>ג״כ צדיק ועי"ז מג"ע להם ש״י עולמות כי קרי במספר ש״י והם
					<lb/>תקנו הפגם ומגיע להם עולמות במספר ש״י ע״כ. ב<name type="work">מדרש</name> רבה וארא
					<lb/>פרשה ז׳ ועתידה <placeName>גן העדן</placeName> להיות צועקת ואומרת תן לי צדיקים
					<lb/>אין לי עסק ברשעים ועתידה <placeName>גיהנם</placeName> להיות צועקת ואומרת אין לי
					<lb/>עסק בצדיקים ולמי אני מבקשת לרשעים וכו׳ עיי״ש וזה פליאה
					<lb/>גדולה כי נראה מזה שיובילו את הצדיקים לגיהנם ח"ו זאת הרשעים
					<lb/>לג"ע, ונקדים הקדמה אחת מהרב הצדיק הקדוש המקובל האלקי
					<lb/>מו"ה <persName>צבי הירש</persName> זצללה"ה מזדיטשוב שכתוב בספר <name type="work">עטרת צבי</name>
					<lb/>על הזוה"ק פ׳ <name type="work">מקץ</name> דף קצד ע"ב הטוב ומטיב לרעים ולטובים
					<lb/>והקשה שם מפני מה כתיב לרעים קודם ותירץ שם לרעים בעיני
					<lb/>עצמם היינו שהם מחפשים בעצמם תמיד חסרונות ובאמת הם צדיקים,
					<lb/>ולטובים היינו אפילו אותם שהם טובים בעצמם לפי דעתם מטיב
					<lb/>ה<name type="misc">קב"ה</name> עמהם ג"כ וע"ז אמרתי פירוש המדרש ועתידה <placeName>גן העדן</placeName>
					<lb/>להיות צועקת ואומרת תן לי צדיקים היינו אותם שהם צדיקים
					<lb/>בעיני עצמם כי אותם שהם רשעים בעיני עצמם אין לי עסק עמהם
					<lb/>כי מגיע להם <placeName>גן עדן</placeName> מצד הדין כי הם צדיקים באמת ועתידה
					<lb/><placeName>גיהנם</placeName> להרות צועקת ואומרת אין לי עסק בצדיקים היינו אותם
					<lb/>שהם צדיקים בעיני עצמם כי ה<name type="misc">קב״ה</name> מטיב עמהם ג"כ ומגיע להם
					<lb/>ג"כ <placeName>גן העדן</placeName> ולמי אני מבקשת לרשעים היינו אותם שהם רשעים
					<lb/>גמורים והקב״ה אומר תנו לזה צדיקים היינו אפילו אותם שהם
					<lb/>צדיקים בעיני עצמם לפי דעתם ותנו לזה רשעים היינו רשעים
					<lb/>גמורים שנא׳ לעלוקה וכו׳ ומוכח מזה שרק הרשעים גמורים ילכו
					<lb/>לגיהגם כנ"ל.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0009"><head>
					<lb/>מהרב הצדיק הקדוש רבי ר' <persName>מאיריל מ<placeName>פרימשלאן</placeName></persName> ז"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת נתוועדו למקום אחד הרבי ר' <persName>מאיריל</persName> ז"ל עם הגאין
					<lb/>הצדיק ר׳ <persName>שלמה קלונער</persName> המגיד מ<placeName>בראד</placeName> ז"ל אמר הרבי ר׳ <persName>מאיריל</persName>
				</p>
				<fw facs="#facs_19_tr_1739256695" type="catch-word">
					<lb/>להמגיד
				</fw>
				<pb facs="#facs_20" n="20"/>
				<fw facs="#facs_20_tr_1739256474" type="running-head">
					<lb/>שיחות <name type="work">צדיקים</name>
				</fw>
				<p>
					<lb/>להמגיד כתיב ומלכי צדק מלך שלם הוציא לחם ויין והוא כהן לאל
					<lb/>עליון ומקרא מסורם הוא דהיה צריך לכתוב ומלכי צדק מלך שלם
					<lb/>כהן לאל על יון הוציא לחם ויין. אמנם נחזי און כששני צדיקים
					<lb/>נתוועדו יחד הוא כדי שילמוד כל אחד מחבירו מדה טובה והנה <persName>אברהם
					<lb/>אבינו</persName> לא היה לומד כלל ויומם ולילה עסוק רק בגמילות חסדים והכנסת
					<lb/>אורחים ושם בן <persName>נח</persName> היה לומד יומם ולילה ולא נתן אפילו חתיכה
					<lb/>לחם לעני וכשנאספו יחד למד כל חד מחבירו מדה טובה. וזה ומלכי
					<lb/>צדק מלך שלם הוא שם בן <persName>נח</persName> הוציא לחם זיין פירוש שהוציא ולמד
					<lb/>מאברהם לקיים מצות הכנסת אורחים ליתן להם לחם ויין- והוא כהן
					<lb/>לאל עליון ו<persName>אברהם</persName> למד משם בן <persName>נח</persName> לעסוק בתורה ודפח״ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0010"><head>
					<lb/>ג״כ מהצדיק הנ״ל
				</head>
				<p>
					<lb/>ויאמר <persName>פרעה</persName> אל <persName>יוסף</persName> חלום חלמתי ופותר אין אותו ואני
					<lb/>שמעתי עליך לאמור תשמע חלום לפתור אותו ויען <persName>יוסף</persName> את <persName>פרעה</persName>
					<lb/>לאמור בלעדי <name type="misc">אלקים</name> יענה את שלום <persName>פרעה</persName> והקשה למה נכתב שני
					<lb/>פעמים לאמר ואמר הרבי ר׳ <persName>מאיריל</persName> ואני שמעתי עליך לאמר פירוש
					<lb/>לאמור זה גלוי עריות שאמר <persName>פרעה</persName> ל<persName>יוסף</persName> אני שמעתי עליך שאתה
					<lb/>מגלה עדיות וגם תשמע חלום לפתוך אותו. ויען <persName>יוסף</persName> את <persName>פרעה</persName> לאמור
					<lb/>בלעדי פירוש גלוי עריות בלעדי ואין אני בזה ח"ו ו<persName>אלקים</persName> יענה את
					<lb/>שלום <persName>פרעה</persName>.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0011"><head>
					<lb/>ג״כ מהצדיק הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>בפסוק ותקח <persName>מרים</persName> הנבואה אחות <persName>אהרן</persName> את התוף בידה ואמר
					<lb/>ר' <persName>מאיריל</persName> למה לקחה תוף וכי בלא תוף לא היתה יכולה לומר שירה.
					<lb/>אמנם כש<persName>מרים הנביאה</persName> ראתה את הנם הגדול של קי״<orgName>ס</orgName> התחיל להתלהב
					<lb/>לבה בקרבה לומר שירה בקול גדול רק הא קיי״ל הקול באשה ערוה
					<lb/>לזאת לקחה תוף בידה והיתה צועקת שירה והיתה מכה בתוף שבידה
					<lb/>כדי שלא יהי' נשמע קולה ודפח"ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0012"><head>
					<lb/>ג״כ מהצדיק הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>בפסוק האנכי הריתי את כל העם הזה אם אנכי ילדתיהו כי
					<lb/>תאמר אלי שאיהו בחיקך וקשה היכן אמר ד׳ ל<persName>משה</persName> שאיהו בחיקך
					<lb/>עיין ב<persName>רש״י</persName> ז״ל. אמנם <persName>משה רבינו</persName> היה צדיק גדול ולמי שהיה נחסר
					<lb/>איזה דבר הן בפרנסה והן בבנים היו מבקשים ל<persName>משה רבינו</persName> ע"ה והתפלל
					<lb/>עליהם והבטיח להם והיה להם ישועה וכאשר היה להם בגם כמו
					<lb/>שהבטיח להם <persName>משה רבינו</persName> ע"ה לקחו את הילדים והלכו אצל <persName>משה
					<lb/>רבינו</persName> ואמרו לו הנה הבנים האלו שלכם המה. ואמר <persName>משה רבינו</persName> כ"ה
				</p>
				<fw facs="#facs_20_tr_1739256475" type="catch-word">
					<lb/>להשי״ת
				</fw>
				<pb facs="#facs_21" n="21"/>
				<fw facs="#facs_21_tr_1739256473" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיק
					<lb/>ים
				</fw>
				<p>
					<lb/>להשי״ת האנכי הריתי את כל העם הזה אם אנכי ילדתיהו כי תאמר
					<lb/>אלי פירוש שיאמרו כלם עלי שאיהו בחיקך פירוש הלא הם שלך
					<lb/>לכן תשא אתה אותם ואמר השי״ת ל<persName>משה</persName> רבנו ע"ה לא כאשר חשבת
					<lb/>הלא כאשר ישא האומן את היונק פירוש האבנת המחזיקה את הילד
					<lb/>היונק ודרכה לתת ביד הילד תפוח או שאר דבר ומחזקת את יד הילד
					<lb/>עם התפוח ואומרת לבעה״ב שלה ראו אשר הילד יכול להחזיק את
					<lb/>התפוח ואע"פ. שהוא מחזקת את יד הילד עם התפוח עם כל זאת
					<lb/>נקרא ע"ש הילד כמו כן אע"פ שאני עושה את כל זאת אעפ״כ נקרא
					<lb/>על שמך ודפח״ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0013"><head>
					<lb/>עוד בשם הצדיק הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>בפסוק זאת חקת התורה אשר צוה <name type="misc">ד</name>׳ לאמור ופירש״י ז"ל לפי
					<lb/>שהשטן ואומות העולם מונין את ישראל לומר מה המצוה הזאת ומה
					<lb/>טעם יש בה לפיכך כתב בה חקה גזירה היא מלפני אין לך רשות
					<lb/>להרהר אחריה ואמר הצדיק הנ"ל כי בשעה שיארע לאדם איזה מצוה
					<lb/>לעשות בא אליו היצה"ר הוא השטן ומסית אותו מה המצוה הזאת
					<lb/>פירוש שזה אינו מצוה כלל לך להרבך ולעסקך ומי שנתפתה ח"ו
					<lb/>בעצת יצה"ר אינו עושה המצוה ומי שאינו שומע לו הוא עושה המצוה
					<lb/>ולאחר שעשה המצוה בא עוד <persName>היצה״ר</persName> להאדם ומביא גדלות בלבו
					<lb/>ואומר לו עשית מצוה גדולה וזה פירוש מה טעם יש בה כלומר
					<lb/>המצוה שעשית טעם גדול יש בה לכן כתיב בה חקה גזירה היא מלפני
					<lb/>פירוש אם יסות אותך <persName>היצה״ר</persName> לבלי לעשות המצוה תאמר לו גזירה
					<lb/>היא מלפני ואני מוכרח לעשות המצוה הזאת ולאחר שעשית המצוה
					<lb/>אם יבוא גדלות בלבך ויאמר לך שעשית מצוה גדולה תאמר לו אין
					<lb/>לך רשות להרהר אחריה ודפח״ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0014"><head>
					<lb/>עוד בשם הצדיק הנ״ל.
				</head>
				<p>
					<lb/>על מאמר ה<name type="work">גמרא</name> שתי שנים ומחצה נחלקו ב"ש וב״ה הללו
					<lb/>אומרים טוב שלא נברא משנברא והללו אומרים יותר טוב שנברא
					<lb/>משלא נברא נמנו וגמרו יותר טוב שלא נברא משנברא ומשנברא
					<lb/>יפשפש במעשיו ואמרו לה ימשמש במעשיו ופירש <persName>מהרש״א</persName> בחידושי
					<lb/>אגדות ב<name type="work">מס׳</name> מכות דף כ"ד ע"א הענין שנחלקו כי הללו אומרים טוב
					<lb/>שנברא כי יוכל לקיים מצות עשה והללו אומרים טוב שלא נברא כי
					<lb/>יוכל לעבור ח"ו על מצות לא תעשה נמנו היינו שמנו את מצות העשה
					<lb/>זאת מצות לא תעשה ויש ל״ת יותר כי מ״ע הם רמ״ת ול״ת הם שס״ה
					<lb/>ויוכל להיות קרוב להפסד ורחוק לשבר לזה גמרו יותר טוב שלא
				</p>
				<fw facs="#facs_21_tr_1739256474" type="catch-word">
					<lb/>נברא
				</fw>
				<pb facs="#facs_22" n="22"/>
				<fw facs="#facs_22_tr_1739256471" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>נברא ואמר הרבי ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז"ל על זה למשל שיש סוחר גדול שעושה
					<lb/>מסחרים גדולים היינו שמסחרו עם ספינות שעולין לסך גדול ויכול
					<lb/>להרוויח בפעם אחת כמה אלפים אדומים ויכול להפסיד בפעם אחת
					<lb/>ג״כ כסך הנ"ל אמנם סוחר קטן למשל שיש לו חנות עם סחורה והוא
					<lb/>לא יכול להרוויח כסך הנ"ל בפעם אחת וגם אינו יכול להפסיד כסך
					<lb/>הנ"ל בפעם אחת כן הוא בעמדות השם יש אדם אחד שיושב בבהמ״ד
					<lb/>כל היום ולומד ומתפלל והוא לא יכיל לבוא למדרגה גדולה כי אינו
					<lb/>בא לידי נסיון ויוכל להיות אם יבוא לידי נסיון לא יוכל לעמוד בו
					<lb/>ויש אדם אחד אשר הולך בשוק עבור מסחרו והוא יכול לבוא לידי
					<lb/>נסיון ואם יעמוד בו יוכל לבוא למדרגה גדולה וזה המחלוקת שבין
					<orgName><lb/>ב״ש</orgName> <orgName>וב״ה</orgName> הללו אומרים טוב שנברא היינו שיותר טוב להיות בריה
					<lb/>שילך בשוק לסחור ויעמוד בנסיון ויבואו למדרגה גדולה והללו אומרים
					<lb/>טוב שלא נברא שלא להיות בריה היינו שלא ילך בשוק רק שיושב
					<lb/>בבהמ״ד ללמוד ולהתפלל אעפ"י שלא יכיל לבוא למדרגה גדולה אח״כ
					<lb/>נמנו וגמרו טוב שלא נברא היינו שלא להיות בריה רק שישב בבהמ״ד
					<lb/>תמיד ללמוד ולהתפלל אמנם ומשנברא אם האדם לוקח לו הדרך
					<lb/>להיות בריה לילך תמיד בשוק למסחרו יפשפש במעשיו יסתבל היטב
					<lb/>מה שהוא עושה ע"כ שמעתי.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0015"><head>
					<lb/>בשם גדול אחד
				</head>
				<p>
					<lb/>בפסוק ב<name type="work">פ</name>׳ ואתחנן ומשלם לשנאיו אל פניו להאבידו לא יאחר
					<lb/>לשנאו אל פניו ישלם לו וקשה כפל הלשון גם הא קיי״ל דשבר
					<lb/>מצוה בהאי עלמא ליכא אמנם דינה מביאר מ׳ שרואה נקמה בשנאו
					<lb/>ושמח מנכין לו מהעולם הבא וזה אמר הכתוב ומשלם לשנאיו אל
					<lb/>פניו להאבידו היינו ש<name type="misc">הקב״</name>ה משלם לרשע בהאי עלמא ומה שקשה
					<lb/>הא שכר מציה בהאי עלמא ליכא על זה אמר הכתוב לא יאחר לשנאו
					<lb/>אל פניו ישלם לו היינו שמשלם לשנאו של רשע גמולו והרשע רואה
					<lb/>נקמה בשואיו ומסתמא שמח הרשע לזאת מנכון לו מן העולם הבא.
					<lb/>בשם הצדיק הקדוש המפורסים <persName>מוה׳</persName> <persName>ברוך</persName> זצלה"ה ממעזביש
					<lb/>בפסוק ועתה הורך עדיך מעליך ואדעה מה אעשה לך. ואמר
					<lb/>הרב הנ"ל כי בשעת קבלת התירה נתן ה<name type="misc">קב״ה</name> לכל אחד מישראל שני
					<lb/>כתרים אחד כנגד נעשה ואחד כנגד נשמע ואחר חטא העגל קבל
					<lb/>מהם כתר אחד ומה היו הכתרים ומה קבל מהם. אמים דאיתא ב<name type="work">גמ</name>׳
					<lb/>שאמר האי מין עמא פז זא דקדמותו פומייכי לאורני כי שאמרו נעשה
					<lb/>קודם נשמע והשי״ת משלם מדה כנגד מדה לבן שילם להם ה<name type="misc">קב״ה</name>
				</p>
				<fw facs="#facs_22_tr_1739256474" type="catch-word">
					<lb/>והיה
				</fw>
				<pb facs="#facs_23" n="23"/>
				<fw facs="#facs_23_tr_1739256664" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיק
					<lb/>ים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והיה טום יקראו ואני אענה עוד הם מדברים ואני אשמע זהו השני
					<lb/>בתרים ואחר החטא קבל מהם כתר אחת והיה טרם יקראו ואני אענה
					<lb/>קבל מהם ולא נשאר להם רק כתר אחי עוד הם מדברים ואני אשמע
					<lb/>וזאת אמר הקב"ה ועתה הורד עדיך מעליך זהו הכתר האחת ואדעה
					<lb/>מה היינו כשאדעה מה תבקש אז אעשה לך זהו עוד הם מדברים
					<lb/>ואני אשמע ודפח"ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0016"><head>
					<lb/>בשם גדול אחד
				</head>
				<p>
					<lb/>בפסיק ראה קראתי בשם <persName>בצלאל בן אורי בן</persName> חזר למטה יהודה
					<lb/>ואמלא אותו רוח אלקים בחכמה ובתבונה ובדעת ובכל מלאכה לחשוב
					<lb/>מחשבות לעשות בזהב ובכסף ובנחושת. וב<name type="work">גמרא</name> איתא יודע היה
					<persName>בצלאל</persName> לצרף אותיות שנברא בהם שמים וארץ שנאמר ואמלא אותו
					<lb/>רוח אלקים. בחכמה דכתיב <name type="misc">ד׳</name> בחכמה יסד ארץ בתבונה דכתיב כונן
					<lb/>שמים בתבונה בדעת דכתיב בדעתו תהומות נבקעו ואמר גדול אחד
					<persName>דהרמב"ם</persName> ז"ל הוקשה דהלא כל ישראל נתנו זהב וכסף ונחושת בשוה
					<lb/>למה עשאו מזהב זה כפורת וכרובים ושלחן ומנורה ונתעלה הזהב הזאת
					<lb/>לקדושה גדולה ומזהב אחר ציפוי הקדשם וטבעות וכדומה שהזהב
					<lb/>הזאת ירד לקדושה קטנה ותירץ ה<persName>רמב״ם</persName> דהדבר הזה היה תלוי
					<lb/>במחשבות המתנדבים מי שהיה מביא הזהב שלו בהתלהבות ובשמחה
					<lb/>גדולה באשר השי״ת אמר לעשות משכן לזאת היה נותן הזהב שלו
					<lb/>בהתלהבות ובשמחה לכן נתעלה הזהב שלו לקדושה גדולה ומי שלא
					<lb/>היה הביא את הזהב שלו בשמחה ובהתלהבות רק מחמת בושה ומחמת
					<lb/>הוכרח נעשה מהזהב שלו קדושה קטנה אמנם קשה מנין היה יודע
					<persName>בצלאל</persName> כל זאת מי שהיה נותן בשמחה או לא לזה אמר הפסוק ראה
					<lb/>קראתי בשם <persName>בצלאל בן אורי בן חור</persName> למטה יהודה ואמלא אותו רוח
					<name type="misc"><lb/>אלקים</name> בחכמה וכו׳ לחשוב מחשבות לעשות בזהב ובכסף ובנחושת
					<lb/>שהוא היה מבין המחשבה של כל אחד ואחד לזאת היה יודע מה
					<lb/>לעשות בזהב ובכסף ובנחושת ודפח״ח.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0017"><head>
					<lb/>בשם הצדיק הקדוש <persName>מאפטא</persName> זללה"ה
				</head>
				<p>
					<lb/>אמר שיש איזה מדרש מאי דכתיב <name type="misc">אלהי</name> <persName>אברהם</persName> <name type="misc">אלהי</name> <persName>יצחק</persName>
					<lb/>ו<name type="misc">אלהי יעקב</name> ומפני מה לא נאמר <name type="misc">אלהי ישראל</name> הה״ד לולא ד׳ שהיה
					<lb/>לנו יאמר נא ישראל והמדרש הזה הוא פליאה ואמר ע״ז הצדיק הקדוש
					<lb/>ז"ל מ<placeName>אפטא</placeName> כי בתיבות האלו יש ק״ו אותיות במנין שם הויה ב״ה
					<lb/>ומקשה המדרש ולא נאמר <name type="misc">אלהי ישראל</name> ותירוץ הה״ד לולא ד׳ שהי׳
					<lb/>לנו חיינו לולא שצריך להיות אותיות כמנין שם הויה ב״ה יאמר נא
				</p>
				<fw facs="#facs_23_tr_1739256666" type="catch-word">
					<lb/>ישראל
				</fw>
				<pb facs="#facs_24" n="24"/>
				<fw facs="#facs_24_tr_1739256691" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ישראל אזי מהראוי לכתוב אלהי ישראל והיה מסיים הצדיק הקדוש
					<lb/>הנ"ל ואמר וזה נאמר בהפטרה למה תאמר <persName>יעקב</persName> ותדבר <persName>ישראל</persName> היינו
					<lb/>למה כתיב <name type="misc">אלהי יעקב</name> ולא <name type="misc">אלהי ישראל</name> ותירץ נסתרה דרכי מה׳
					<lb/>היינו באם שנאמר <name type="misc">אלהי ישראל</name> אזי לא יהי' אותיות כמנין שם הויה ב״ה
					<lb/>עכ״ל הקדוש ודפח"ח. ואמר על זה הצדיק הקדוש ר' <persName>מענדלי</persName> זלה"ה
					<lb/>מ<placeName>קאסיב</placeName> שבזה מתירץ פרש״י ז״ל ואעשך לגוי גדול זה שאומרים
					<name type="misc"><lb/>אלהי</name> <persName>אברהם</persName> ואברכך זה שאומרים <name type="misc">אלהי יצחק</name> ואגדלה שמך זה שאומרים
					<name type="misc"><lb/>אלהי יעקב</name> וקשה הלא ד׳ דיבר ל<persName>אברהם</persName> ומהראוי לכתוב ואגדלה שמך
					<lb/>זה שאומרים <name type="misc">אלהי</name> <persName>אברהם</persName> אמנם <persName>אברהם אבינו</persName> ע"ה מקודם ה"ה שמו
					<persName>אברם</persName> והוסיף לו אות ה׳ נמצא אם לא היה מוסיף לו אות ה׳ היה
					<lb/>יכול לכתוב <name type="misc">אלהי ישראל</name> ויהיה ג״כ כ״ו אותיות לזאת אמר לו הקב״ה
					<lb/>ואגדלה שמך היינו אגדל ה׳ שמך הריני מוסיף לך אות ה׳ להיות שמך
					<persName>אברהם</persName> זה שאומרים <name type="misc">אלהי יעקב</name> ויהיה כ"ו אותיות עכ״ל ודפח"ח
				</p>
				<p>
					<lb/>נזכרתי קושית במס׳ שבועות והיא מהרבי ר' <persName>העשיל</persName>
					<lb/>זללה"ה רבו של הש"ך ז"ל
				</p>
				<p>
					<lb/>במס׳ שבועות בפרק כל הנשבעין מאי שנא שכיר דחק נו ליה
					<lb/>רבנן דמשתבע ושקיל וכו׳ ופריך וליתב ל"ה מעיקרא ופרש״ו ז"ל
					<lb/>ליתקון רבנן שיתן שברו לפועליו שחרית עד שלא יתחילו במלאכה
					<lb/>והוקשה הרבי ר' <persName>העשיל</persName> ז"ל ומאי יהיה מזה הלא גם עתה יהיה
					<lb/>מחלוקת ביניהם כי בעה״ב יאמר להפיעל לך עשה המלאכה והפועל
					<lb/>יאמר לו תשלם לי קודם ויאמר לו הבעה"ב הלא עתה כבר שלמתי
					<lb/>לך ויהיה ג״כ סכסוך ביניהם ותירוץ הגאון הנ״ל באם שיהיה תקנה
					<lb/>מדרבנן אשר הבעה״ב ישלם להפועל קודם שיתחילו בהמלאכה אזי
					<lb/>והח הבעה"ב התובע להפועל שילך להמלאכה ואם יאמר הפועל שעוד
					<lb/>לא שילם לו יהיה הבעה״ב נשבע ונפטר ודפח״ח.
				</p>
				<p>
					<lb/>בשם הרבי ר' <persName>מענדיל זלהה"ה מ<placeName>קאסיב</placeName></persName> מה ששותין לחיים כי
					<lb/>לחיים בניס׳ מנהג ומנהג שיבר הדין עוד בשמו שאמר מה זה שאנו
					<lb/>רואין שהחסידים שותים ומברכין לאחד לישועה או לרפואה ונעשה כן
					<lb/>ומאיזה שורש נמשך הדבר כן ואמר הצדיק הנ"ל דאיתא במס׳ סוטה
					<lb/>כשם שהמים בודקין אותה כך המים בודקין אותו נמצא היא שותה
					<lb/>המים והם מפס דין אותו מכש״כ במדה טובה שמרובה ממדת פורעניות
					<lb/>זה שותה ואיש אחר מקבל מזה רפואה וישועה.
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד שמעתי שר״ת של כיס ויאמר ד׳ סלחתי כדברך ומה שחסר
					<lb/>משם כי שני יודין ששותים הם השם כי שני יודין הם שם מלא .
				</p>
				<fw facs="#facs_24_tr_1739256688" type="catch-word">
					<lb/>מצרו
				</fw>
				<pb facs="#facs_25" n="25"/>
				<fw facs="#facs_25_tr_1739256701" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מנהג ישראל אשר אם בא אורח לו קלואז נותן תיקון ולמה אמנם איתא
					<lb/>ב<name type="work">גמ</name>׳ בשלשה דברים אדם נזכר בכוסו ובכיסו ובכעסו לזה תובעין אותו
					<lb/>שיתן על תיקון ואז מכירין אותו בשלשה דברים הנ"ל והבן שמעתי.
					<lb/>עוד שמעתי דאיתא במדרש כששותין לחיים הקב״ה מוחל
					<lb/>עונותיהם של ישראל ואמר הרב הצדיק רבי <persName>יהודא צבי</persName> זללה"ה
					<persName>מראזדיל</persName> פירוש על זה המדרש דהנה בנוסח התפלה זכרנו לחיים יש
					<lb/>לא תיבות נגד עשרת ימי תשובה ושני התיבות <name type="misc">אלהים חיים</name> נגד יוה"כ
					<lb/>כוס בגימ׳ <name type="misc">אלקים</name> וכששותין לחיים <name type="misc">הקב</name>״ה מוחל עונותיהם כי <name type="misc">אלקים</name>
					<lb/>חיים נגד יוח"כ והבן.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0018"><head>
					<lb/>בשם הגאון הצדיק מראזדיל
				</head>
				<p>
					<lb/>תורה מנני ומצלי בין בעידנא דעסיק מה בין בעידנא ולא
					<lb/>עסק בה מצוה בעידנא דעסיק בה מנני ומצלי בעירנא דלא עסיק בה
					<lb/>לא והוקשה ע״ז וכי אפשר להיות תורה עודנא דלא עסיק בה ובא
					<lb/>כתיב והנית בו יומם ולילה ואמר ע״ז הצדיק הנ"ל נחזי אנן אם יאכל
					<lb/>אדם מצות בסוכות או אם יאבל בפסח בסוכה האם יש לו ע״ז שכר
					<lb/>כי זה אין כלום אמנם אם ילמוד אדם בפסח בלבות סוכה או בסוכות
					<lb/>הלכות פסח ע"ז יש לו שכר וזה בעירנא דלא עסיק בה היינו שאין
					<lb/>זה הזמן אעפ"כ מנני ומצלי ע״כ מהגאון מ<placeName>ווילנא</placeName> רבי ש<persName>ילא</persName>
					<lb/>נגדי לההוא גברא דבעל כיתית אזיל אכל ביה קורצי בי מלכא והוא
					<lb/>בברכות דף נ"ח פתח רב <persName>שירא</persName> ואמר לך ד׳ הגדולה וכו׳ והוקשה
					<lb/>להגאון הנ"ל, למה פתח רב <persName>שילא</persName> פסוק זה ולמה לא אמר פסוק אחר
					<lb/>דהיינו לעושה נפלאות וכו׳ אמנם בפורק שירה כתיב חמור אומר לך
					<lb/>ד׳ הגדולה וכו׳ ודפח״ח
				</p>
				<p>
					<lb/>בשם הרב הגאון הקדוש ר׳ <persName>צבי הירש מזידיטשוב</persName> זלה"ה בפסוק
					<lb/>וירא והנה שלשה אנשים נצבים עליו ואיתא ב<name type="work">זוהר</name> מאן אינון שלשה
					<lb/>אנשים <persName>אברהם</persName> <persName>יצחק</persName> ו<persName>יעקב</persName>. ואמר הצדיק הקדוש הנ״ל אשר נוכל
					<lb/>לומר דכל השבעה הרועים היו שם ומאמרו בפסוק מהרי בניס׳ <persName>אהרן</persName>
					<lb/>חסר אחת לושי בניס׳ <persName>משה</persName> יתר אחת וע"ז נאמר הוא <persName>אהרן</persName> ו<persName>משה</persName>
					<lb/>הוא <persName>משה</persName> ו<persName>אהרן</persName> ששניהם שוים ועשי בגימ׳ <persName>דוד בן ישי</persName> עומת לשון
					<lb/>רבים משמע ושני פעמים לחם בנימ׳ יוסף ודפח״ח.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב ר׳ <persName>דוד</persName> ז"ל מ<persName>זאבליטאוו</persName> שהי' בנו של הרב הקדוש ר'
					<persName>מענדילי</persName> ז"ל מ<placeName>קאסוב</placeName> הי׳ דרכו בקודש ליסע בכל פעם לם אדיגעדי
					<lb/>להצדיק הקדוש ר׳ <persName>ישראל</persName> ז"ל <persName>מריזין</persName> והריזינער הי' מחזיק את ר'
					<persName>דוד</persName> ז"ל לחכם גדול פעם אחת בא אליו אחר חג הסוכות ובאותו העת
					<lb/>היו נשמים רבים שהי׳ יורדים בחוזק רב שאל <persName>ריזניר</persName> ז"ל אותו
				</p>
				<fw facs="#facs_25_tr_1739256698" type="catch-word">
					<lb/>44
				</fw>
				<pb facs="#facs_26" n="26"/>
				<fw facs="#facs_26_tr_1739256664" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מה כותב ע״ז הקאלענדיר הה"ר <persName>דוד</persName> ז"ל השיב לו מה שכותב בהקאלענדיו.
					<lb/>אמר ה<persName>ריזניר</persName> ז"ל בזמנים הקודמים היו הפילוספים מופשט מתאוות העולם
					<lb/>והיו יודעים משנוי העתים ועכשיו דם פשוט בעלי תאוות ולזאת אינם
					<lb/>יודעים כלום אח״ז נמשך השיחות לענין אחר. וסיפר מעשה מה<persName>בעש״ט</persName>
					<lb/>ז"ל. ואמר בזה הלשון ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל קודם שנתגלה שכל העולם
					<lb/>מקדושתו היו קורין אותו קינצין מאכיר והיו בעיר איזה גביר שלא
					<lb/>הי' מחזיק מה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל והי׳ לו בת יחידה חלישה מאוד והרופאים
					<lb/>לא מצאו לה רפואה, ואמרי אליו מיודעיו הגם שאתם אינכם מחזיקים
					<lb/>מה<persName>בעש״ט</persName> אמנם שמענו שמספרים ממנו נפלאות והיא לא רחוק
					<lb/>מכאן רק איזה פרסאות שילחו עבורו עגלה ויבוא לכאן ובוודאי יהי'
					<lb/>לבתכם רפואה, ושמע להם ושלח עבורו. ונסע ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל ובבואו
					<lb/>לערך רבע פרסה מהעיר אמר <persName>הבעש״ט</persName> ז"ל אני רוצה ללין בהקרעטשמי
					<lb/>הלז ובתוך כך נפטרה בת הגביר ו<persName>הבעש״ט</persName> בא כאור היום ונסע לבית
					<lb/>הגביר הנ"ל ונתנו לו שם איזה חדר לאכסניא. והלביש א"ע בטות״פ
					<lb/>והתפלל אחר התפלה אמר ה<persName>בעש״ט</persName> ז״ל לא אכלתי סעודת ערב ויש לי
					<lb/>חלישת הלב ואמרו אנשיו להבע"ב ונתמלא חימה כי למה לו זאת
					<lb/>לאכול, אח"ז אמר ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל
					<lb/>ובפרט בחנם אעפ"כ אמר שיתנו לו
					<lb/>אני רוצה מי דבש ונתנו לו ושאל על בת הגביר ואמרו לו שהיא
					<lb/>מונחת על הארץ ונטל ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל צנצנת עם מעט מי דבש והלך
					<lb/>להחדר שהיתה מונחת שם וצוה שילכו כל האנשים משם ונשאר רק
					<lb/>ה<persName>בעש״ט</persName> ואנשיו ואמר לאנשיו שיפתהו את פ"ה וישפכו מעט מי דבש
					<lb/>לפיו ואמר אני גוזר שתחזיר הנשמה תוך הגוף ולה אמר בזה הלשון
					<lb/>שמע נא עמוד על רגליך ותושיט לי סעודת ערב להשולחן, וכן היתה
					<lb/>תיכף עמדה ובערב נתנה לו להשולחן הסעודה. אח"ז אמר הצדיק
					<lb/>הקדוש מריזין אמת שהחיה אותה, אמר ה"ר <persName>דור</persName> ז"ל אמת, אמר
					<persName>הריזיניר</persName> ז"ל האיך אתם סבורים כמה נתן לו הגביר עבור זאת, שחק
					<lb/>ה"ר <persName>דוד</persName> ז"ל אמר ה<persName>ריזניר</persName> ז"ל עשרה אדומים נתן לו הגביר, ואני
					<lb/>אפילו על מופת קטן מזה בל רציתי לזוז פחות משין אדומים.
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד שמעתי בשם <persName>הריזיניר</persName> ז"ל שסיפר פעם אחת הי׳ עשיר
					<lb/>גדול שהי' מסחרו עם יין גפן אח"כ נפל ממעמדו ר"ל והיו מחוסר
					<lb/>לחם ר"ל והי׳ לו אם זקנה ובקשה אמו בכל פעם להשי״ת עבור בנה
					<lb/>ונתנה בכל פעם עצה להשי״ת איך יעזור לבנה היינו שימצא מציאה
					<lb/>או שיקח על הלאטריע ובכל רגע נתנה עצה אחרת להשי״ת על איזה
					<lb/>אופן יעזור לבנה, פעם אחת לא הי׳ לו על <date>שבת</date> ר"ל ונזכר שיש לו
					<lb/>עוד בחרוץ שלו כמה פיטעלקיליך יין ובאותו העיר הי' איש אחד
				</p>
				<fw facs="#facs_26_tr_1739256665" type="catch-word">
					<lb/>86
				</fw>
				<pb facs="#facs_27" n="27"/>
				<fw facs="#facs_27_tr_1739256674" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>שהי' דרכו ליקח יין על קידוש א׳ צלוחית יין ואמר לאמי שתלך
					<lb/>להאיש הנ"ל עם צלוחית יין ולבקש ממנו שיקח אצלה היין בכדי
					<lb/>שיהי׳ לו עכ״פ אפערציקיר על שבת האמו באה אליו. ולקח ממנה
					<lb/>היין ונתן לה המעות אח״ז פתח הצלוחית והריח בו ובחזיר לה היין
					<lb/>ולקח המעות בחזרה והלכה לביתה ריקם והי' נפוחי בפן ר"ל אח״ז הי'
					<lb/>עליו רחמנות מן השמים ובזמן לא כביר בא אדון צעיר לימים והי'
					<lb/>מכיר אותו מכבר למוכר יין ודפק בלילה אצלו לפתוח לו, ופתח לו
					<lb/>ואמר אליו האם יש לך יין טוב אמר לו יש אמר לו תן לי לטעום
					<lb/>מיינך והלך להמרחץ שהי׳ לו ערך שלשים פיטעלקים היין הנני נותן
					<lb/>לו לטעום ואמר לו טוב מאוד רק כמה תרצה בעד כל פיטעלקי מיין
					<lb/>הזה אמר לו א׳ דינר זהב אמר לו טוב רק שתביא לי ששה עשר מאות
					<lb/>פטעלקים מיין הזה לדכפר שלי ליום המוגבל ונתן לו אדרוף ארבעה
					<lb/>מאות דינרי זהב והוא קנה יין פשיט ומלא הפייטעלקים הסכום הנ"ל
					<lb/>וגם היין מהמרחץ שלו לקח ונסע להאדון ואצלו הי׳ הרבה אדונים שעשה
					<lb/>עליהם סעודה וכשטעמו היין שלו אמר כל אחד טוב מאוד האדון
					<lb/>שילם לו כל מה שהי' מגיע לו עוד בתשואת חן ונסע לביתו בשמחה
					<lb/>אח"כ התחיל המזל שלו לילך למעלה אז אמרה אמו הזקנה על עצה
					<lb/>כזאת לא יכולתי לחשוב ע״כ שמעתי.
				</p>
				<p>
					<lb/>שמעתי בשם הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>חיים ז"ל מ<placeName>קאסיב</placeName></persName> שסיפר
					<lb/>מעשה מ<persName>הבעש״ט</persName> ז"ל אשה אחת מחשוכי בנים היו דרכה ליסע בכל
					<lb/>פעם ל<orgName>הבעש״ט</orgName> ז"ל פעם אחת באתה אליו והיתה בוכה מאוד לפני ה<persName>בעש״ט</persName>
					<lb/>ז"ל והבטיח לה ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל שתהי׳ לה באותה שנה בן זכר ונסעה
					<lb/>ונעשית מעוברת ולתשעה חדשים ילדה בן זכר והי׳ טוב תואר מאוד
					<lb/>כמעט שאין כמוהו בעולם ולאחר שני שנים כשהגיע הזמן לגמול הילד
					<lb/>היתה האשה הנ"ל חשבה בלבה ליסע עם הילד ל<orgName>הבעש״ט</orgName> ז״ל שיברך
					<lb/>אותו ואח״כ תגמול אותו בבי טוב. ובבואה עם הלך לפני ה<persName>בעש״ט</persName>
					<lb/>ז"ל צוה ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל ליקח ממנה ובק וינשק אותו ואמר
					<lb/>לחזור לה הילד ונסעה לביתה ונפטר הילד, והאשה היתה בוכה במר
					<lb/>נפש מאין הפוגות ונסעה ה<persName>בעש״ט</persName> ובאתה אליו בבכיה רבה אתם
					<lb/>הרגתם את הילד שלך. ובקש ממנה ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל שלא תבכה ואמר
					<lb/>לה שמע נא את אשר, אספר לך פעם אחת הי׳ מלך אדיר ולא הי'
					<lb/>לו בנים והמלך הנ"ל הי׳ מחזיק יהודי אחד לו ליועץ פעם אחת אמר
					<lb/>המלך ליועץ שלו הלא אתה יועץ שלי על כל ענינים ואם לו על
					<lb/>תכסיסי מלחמה תן לי עצה על זאת שאין לי בנים ועל מי ישאר
					<lb/>המלוכה, אמר לו היועץ אין מי שיוכל להועיל לך רק יהודים אמר
				</p>
				<fw facs="#facs_27_tr_1739256673" type="catch-word">
					<lb/>66
				</fw>
				<pb facs="#facs_28" n="28"/>
				<fw facs="#facs_28_tr_1739256673" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לו המלך אם יהודים יועילו לי על זאת אמהול להם המסים וארגונות
					<lb/>אמר לו היועץ אם תמחול להם המסים מזה לא יהא לך בנים : רק
					<lb/>אתה תגזור בגזירה ליהודים ממדינתך יבקשו להשי״ת שיהי׳ לך בשנה
					<lb/>הזאת בן זכר ובאם לאו לא ימצא שום יהודי במדינתך אז תראה מה
					<lb/>שיהיה מזה המלך גזר כן ושלח לכל עיר ועיר ליהודים ממדינתו באם
					<lb/>שלא יהא לו בשנה הזאת בן זכר אז לא ימצא שום יהודי במדינתו
					<lb/>הגזירה יצא בחוזק רב, והיהודים בשמעם התחילו להתענות ולומר <name type="work">תהילים</name>
					<lb/>ולבכות עד שעלתה צעקתם למרום. ובאתה נשמה קדושה שהיתה כמה
					<lb/>שנים בגן עדן כשמעה את צעקת בני ישראל באתה והשתטחה לפני
					<lb/>השי״ת ואמרה אני אלך להעולם הזה להיות לבן אצל המלך כי יש
					<lb/>לי רחמנות גדול על בני ישראל, וכן היתה המלכה נפקדה בשנה
					<lb/>הזאת עם בן זכר וליהודים היתה אורה ושמחה וכו' אח"כ נגמל הבן
					<lb/>מלך והתחילו ללמוד עמו כנהוג והיו לו מוח גדול וחזק מאוד ומה
					<lb/>שלמדו עמו קבל בפעם הראשונה פעם אחת אמר לאביו המלך תדע
					<lb/>אבי אשר מכל הלימודים שלמדו עמי אין לי שים הנאה ממנם אני
					<lb/>חפוץ מאוד שילמדו עמי לימוד שיהי׳ לי הנאה אמר לו אביו אשלח
					<lb/>להפופס שילמוד עמך ומלימודו תהא לך הנאה הפיפס בא לפני המלך
					<lb/>וגזר עליו שילמוד עם בנו יחידו האהוב אצלו מאוד השיב הפופס הנה
					<lb/>אני מוכרח לקיים גזירת המלך אמנם שאלה אחת אני שואל מאת
					<lb/>המלך הנה יש לי ב׳ שעות בכל יום שאני הולך לרקיע ואני אז סגור
					<lb/>ומסוגר ומי שבא אלי בהעת הזאת הוא חייב את ראשו וכן דת מהמלך
					<lb/>לכן תגזור הגזירה הזאת אפילו על בנך החביב לך מאוד אשר גם
					<lb/>הוא יהי' בהגזירה הזאת המלך הבטיח לו וגזר כן אפילו על בנו חפיפס
					<lb/>התחיל ללמוד עמו ובזמן מועט היה בקי בלימודו יותר מרפופס כי היה
					<lb/>לו מוח חזק כראוי לנשמה קדושה אח״כ הבן מלך התיישב בדעתו
					<lb/>הלא אני חביב מאוד בעיני אבי המלך אשר אבי לא יכול להתאפק
					<lb/>יותר משתי שעות לבלי לראות אותי וללמוד יכול אני יותר מהפיפס
					<lb/>מדוע לא אראה מה שהפופס עושה בב׳ שעות הללו ועשה לעצמו
					<lb/>מפתחות ופתח את הדלתות בתוך ב׳ שעות הנ״ל ומצא אותו יושב
					<lb/>מעוטף בטו״ת ולומד <name type="work">גמרא</name> עם מפרשים הפופס נתעלף מהפחד כי יודע
					<lb/>הדבר אשר הוא יהודי, אח"ז התיישבו בדעתם לבלי לגלות הדבר
					<lb/>לשום בן אדם והפיפס אמר לו אלמוד עמך <name type="work">גמרא</name> הממשך הלב
					<lb/>ומתוק מדבש ונופת ציפים, והתחיל ללמוד עמו לימוד יהודית וראה
					<lb/>שהלימוד הזה משיב לנפשו שאל הבן מלך להפופס מדוע אתה מטעה
					<lb/>לכן מוכרח להיות
					<lb/>את העולם, השיב לו עבור שעברו רוב שנותיו בזה
				</p>
				<fw facs="#facs_28_tr_1739256672" type="catch-word">
					<lb/>81
				</fw>
				<pb facs="#facs_29" n="29"/>
				<fw facs="#facs_29_tr_1739256691" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כן כל ימי חייו אמר לו הבן מלך תן לי עצה איך להתגייר כי אני
					<lb/>רוצה להיות יהודי ואתה יודע אשר אבי לא יכול להתאפק לבלי
					<lb/>לראות אותי אפילו שתי שעות אמר לו הפופס תדבר לאביך על מה
					<lb/>בקשת שיהיו לך בן בכדי שתדע מי יקבל אחריך המלובה ועתה אתה
					<lb/>איש זקן ואני צעיר לימים ועוד לא היתי בשום מקום ממדינתך ומאוד
					<lb/>אחפוץ ליסע לראות מדינתך עם הצרים שלך אמנם ידעתי כי אנחנו
					<lb/>לא נוכל להתאפק ולסבול אפילו ב׳ שעות לבלי לראות זא"ז לזאת
					<lb/>מוכרחים אנחנו להרגיל אותנו במתין עד שניכל להתאפק לבלי לראות
					<lb/>זא״ז עד חודש ימים אז אוכל ליסע לראות המד נה והשרים שלך
					<lb/>הבן מלך אמר לאביו כן. והוטב בעיני המלך והתחילו להרגיל א"ע
					<lb/>לבלי לראות זא"ז עד שהורגלו עד חודש אז נסע לראות את המדינה
					<lb/>ובבואו אצל הספר גרעניץ מהמדינה שלו אמר להעגלון שיחזור לביתו
					<lb/>כי צריך לו להתעכב פה זמן רב העגלון שלו חזר לעיר המלוכה והוא
					<lb/>נסע דרך הספר למדינה אחרה והתנייר א"ע ומעת היו לו במה לחיות
					<lb/>כי לקח מביתו והיה יושב באיזה עיר במדינה אחרת ולא רצה לגלות
					<lb/>מי הוא והי׳ יושב בכמהמ״ד ולומד כמה שנים אח״ז נפטר ושבק לן
					<lb/>חיי ובא לעולם עליון ושם יש מיימינים ומשמאילים, אמנם מה ומי
					<lb/>יוכל לומר איזה חטאים על נשמה קדושה שהיתה לה מסירת נפש עבור
					<lb/>עם בני ישראל עם כל זאת בא מקטרג אחד ואמר הלא היה יונק
					<lb/>אצל נכרית שני שנים לכו מוכרח עוד לילך אל העולם השפל הזה
					<lb/>בכדי שיניק אצל ישראלית עוד שני שנים ואמר <persName>הבעש״ט</persName> ז"ל אל
					<lb/>האשה ואתה בכית לפני שאין לך בנים והבטחתי לך בן זכר ומה
					<lb/>איכפת לך שינקת נשמה קדושה ב׳ שנים ע"כ שמעתי בשם הצדיק
					<lb/>הקדוש ר׳ <persName>חיים מ<placeName>קאסיב</placeName></persName> זללה"ה.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהצדיק הקדוש רבי ר' <persName>ברוך</persName> ז"ל נכד ה<persName>בע״ש</persName> ז"ל העיר
					<lb/><placeName>טשיטשילניק</placeName> עם ז׳ כפלים סמוכים להעיר היו שייכים לאדון אחד
					<lb/>ונתעלה האדון הנ"ל וקבע דירתו בעיר <placeName>פעטערסבארג</placeName> כי נעשה שני
					<lb/>למלך והי׳ דרכו לבוא להגוטער שלו להשגיח עליהם אחת לשבע
					<lb/>שנים ובבואו קבלו אותו בכבוד גדול כראוי לשני למלך ובפרט
					<lb/>האנשים אשר ישבו בהעסקים שלו נתנו לו כבוד גדול והיה ב' אנשים
					<lb/>המחזיקים עסקים ממנו ושמם היו ליב והיו קורין אותם לייבילוך פעם
					<lb/>אחת נשאו האנשים חן בעיני השר הנ"ל ועשה אותם קאמיסערין על
					<lb/>כל העסקים שלו אשר כל העסקים הן מהכפרים והן מהעיר יהי׳ רק
					<lb/>על ידיהם. הנשים הנ"ל התעשרו בעושר רב ועשאו צדקה וג"ח
					<lb/>והכנסת אורחים כראני והיו דרכם ליסע בכל פעם להצדיק ר' <persName>ברוך</persName> ז"ל
				</p>
				<fw facs="#facs_29_tr_1739256690" type="catch-word">
					<lb/>אמנם
				</fw>
				<pb facs="#facs_30" n="30"/>
				<fw facs="#facs_30_region_1739378529739_218" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אמנם אחד מהם נסע יותר היינו כמעט בכל חודש והשני היה ג"כ נוסע
					<lb/>אך לא כמו הראשון ובבואם נתנו הון רב להצדיק הנ"ל וגם לכל
					<lb/>האנשים אשר היו מתגוררים שם הדבר הזה נמשך זמן רב לערך שלשים
					<lb/>שנה והיו עושים שמחות לבניהם בכבוד ובגדולה אח״ז מסרו אותם
					<lb/>להשר דע כי האנשים ההמה שולחין לך רק חלק אחד מעשרה מהכנסת
					<lb/>עסקך אז שלח השר הנ"ל איזה אדון מפעטערסבארג באזהרה לבל יגלה
					<lb/>לשום אדם מה שצריך לו רק לחקור ולדרוש כמה הכנסה יש מעסקים
					<lb/>שלו ולכתוב׳ להשר הנ״ל הלייביליך הנ״ל ראו אשר אדון אחד חוזר
					<lb/>בכל פעם מכפר לכפר ולהעיר ולא ידעו מה האדון ישב שנה תמימה
					<lb/>וכתב בכל פעם לפעטערסבארג להשר הנ"ל כללא של דבר האדון הנ"ל
					<lb/>הי' כותב ההכנסה משנה הנ"ל כך וכך והם היו שולחין חלק אחד
					<lb/>מעשרה אז שלח האדון הנ"ל היינו השר הנ"ל להקאמיסערין הנ״ל
					<lb/>שיחזרו לו בעד כל השנים שהיו קאמיסערין כפי שעלה משנה הנ״ל
					<lb/>אמנם הסך הנ"ל. לא היו באפשרי לחזור לו כי לא היו ברכושם ועם
					<lb/>רכוש בניהם ואפילו עם מנעלים שלהם לא הי' באפשרי לחזור לו הפך
					<lb/>הנ"ל והתחילו לדון בערכאות שלהם בעיר <placeName>קאמיניץ</placeName> השר הנ"ל לקח
					<lb/>לעצמו אדווקאט והם ג״כ לקחו להם אדיווקאט ונמשך הפרצעם זמן
					<lb/>רב עד שנשארו בעירום ובחוסר כל והיו נוסעים בכל פעם להרבי ר'
					<persName>ברוך</persName> ז"ל אח"ז בא להם מכתב מהאדוויקאט שלהם אשר לא טוב
					<lb/>דבר כי לערך י״ד ימים יבוא הדיקרעט שלהם שיחזרו להשר הון רב
					<lb/>ואם לאו יש סברא לתלות אותם לכן יראו ויסעו ל<placeName>קאמיניץ</placeName> לייעץ
					<lb/>איזה עצה, כשמעם הבשורה הנ"ל לקחו עגלה והתחילו ליסע ל<placeName>קאמיניץ</placeName>,
					<lb/>ועל הדרך אמר אחד להשני שמע נא את אשר אומר אליך הגם שאנחנו
					<lb/>נחוצים ליסע ל<placeName>קאמיניץ</placeName> אמנם אנחנו לא רחוקים ממעזבוש מאדמו״ר כי
					<lb/>ב׳ או ג׳ פרסאות מהדרך נסע נא לאדמו״ר ממ״נ אם יעזור ד׳ שיהי׳
					<lb/>טוב מה איכפת לנו שנהי' אצל אדמו״ר ואם חלילה יהי' על אופן
					<lb/>השני מוכרחים אנחנו בוודאי להיות אצל כבוד רבינו והם נסעו מביתם
					<lb/>ב<date>יום א׳</date> והחליט בדעתם להיות בערב אצל רבם ובבוקר יסעו לדרכם
					<lb/>ל<placeName>קאמיניץ</placeName> ובבואם ל<placeName>מעזבוש</placeName> היו מודיעים את רבם אשר הלייבליך באו
					<lb/>והיה שם חדוה כי היה דרכם להנות לכל אחד ולעשות לכל אחד
					<lb/>טובות והם עוד לא ידעו ממעמדם השפל והצדיק ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל סגר
					<lb/>א"ע ולא הניח לשום אדם לכנוס אליו וב<date>יום ב׳</date> היו מהקשים להגבאים
					<lb/>והיו ביכים אמנם לא הועיל כלום והתחיל מריבה ביניהם הלא אמרתי
					<lb/>לך שלא תיסע כעת להרב ואתה לא רצית לציית לי כללא של דבר
					<lb/>הם היו שם <date>יום ב׳</date> ו<date>יום ג׳</date> וביום <date>ד׳</date> נכנסו לבת ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל
				</p>
				<fw facs="#facs_30_tr_1739256659" type="catch-word">
					<lb/>שהיתה
				</fw>
				<pb facs="#facs_31" n="31"/>
				<fw facs="#facs_31_region_1739378598625_229" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>שהיתה חשובה אצלו והיו בוכים לפניו שתכנס לאביו לבקש
					<lb/>לשלוח אחריהם שיספרו מה שבלבם. הצדיק ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל השיב לה
					<lb/>אשר ביום ה׳ יקרא אותם וכן היה ביום ה׳ שלח עבורם ונכנסו להרב
					<lb/>בבכיה גדולה ר"ל, והזייגיריל היה מונחת על השולחן של הרב ז"ל
					<lb/>ולקח הרב <persName>הזייגעריל</persName> ונתן להם שלום ומשך הזייגידיל ואמר להם מה
					<lb/>אתם אומרים והתחילו לספר הצרות שלהם בבכיה רבה והרב היה
					<lb/>משך הזייניר לוהם היו בוכים מאוד לערך חצי שעה וסיפרו לו הכל,
					<lb/>אח"כ אמר להם הרב. שון, כלומר יותר אין לכם לספר נא תם ו
					<lb/>לחיים ולשלום. ועמד מן הכסא שלו והלך ללות להם, הם היו הולכים
					<lb/>מן בית הרב והרב אחרים ובבואו אל הדלת והם כבר יצאו מן הדלת
					<lb/>והרב אמר להם אצל כבוד אא״ז ה<persName>בעש״ט</persName> הי׳ ג״כ מעשה כזאת ואמר
					<lb/>להם אא"ז לבל תסעו לק"ק סעו לביתכם כשתבואו ליער הראשון
					<lb/>אשר הוא פרסה מכאן ותראו דייטשיל מלובש בגוון ירוק ויהיה איש
					<lb/>דע מבשר רע ח"ו אל תשגיחו על זאת וכשתבואו אל היער השני
					<lb/>אשר הוא רחיק מכאן שני פרסאות ותראו דייטשיל מלובש בנוון ירוק
					<lb/>ויהיה איש טוב מבשר טוב. וסגר הדלת והמה נשארו מצד השני של
					<lb/>הדלת ולא היו ידעו כלום מה לעשות כי לא אמר להם כלום אמר
					<lb/>אחד שהיו חסיד יותר. להשני ניסע מכאן לביתינו לשלום ולא ל<placeName>קאמניץ</placeName>
					<lb/>אמר לו השני הוא סיפר לך מעשה מזקנו ואתה תאמר לבלי ליסע
					<lb/>ל<placeName>קאמנץ</placeName> והתחילו מריבה ביניהם אמר אחד לחבירו הלא אנחנו איזרנו
					<lb/>כל השבוע פה מ<placeName>עזביש</placeName> ניסע נא עיד פ״סה אחת כמו שאמר אדמו״ר
					<lb/>ונראה מה יהיה מזה והתחילו ליסע לביתם ובבואם להיער הראשון
					<lb/>עמד שם <persName>דייטש</persName> ל אחד ואמר להם יהודים מאין אתם אגיד לכם חדשות
					<lb/>זה ג׳ ימים אשר בא פקודת <placeName>מפעטערסבארג</placeName> לתלות שני <persName>לייבלך</persName> וכבר
					<lb/>עמדו התלויה ושלחו לבר האדונים שיבואו ויראו איך תולים אותם
					<lb/>כשמעם זאת לא השיבו לו כלום ונסעו להלן לביתם ובבואם להיער
					<lb/>השני עמד ג״כ דיטשיל אחד מלובש בגוון ירוק ואמר להם יהודם
					<lb/>אגיד לכם חדשות דן זה ג׳ ימים אשר בא פקדה מ<placeName>פעטערסבורג</placeName>
					<lb/>לחרות שני לייביליך וביום השני בא פק דה אחרת לבלי לתלות אותם
					<lb/>ח״ו וחזרו להם כל הוצאות ויהיו קומסערין כמקדם בשמעם נתמלאו
					<lb/>שמחה וביקשו להדייטשיל לישב עמהם על העגלה וליסע עמהם אמנם
					<lb/>הבשורה וטובה כבד בא לביתם ושלחו שטיפעט מביתם אולי יפנע
					<lb/>השט פעט אותם שראמר להם הבשורה טובה ובבוא השטיפעט לנגדם
					<lb/>נמלט הדייטשיל מהעגלה שלהם וחזרו להרב אמר להם הרב ז״ל
					<lb/>שוטים מדוע לא בקשתם מהדייטשיל עכ״פ לברך אתכם כי הוא היה
					<lb/>אליהו ע״כ שמעתי
				</p>
				<fw facs="#facs_31_tr_1739256667" type="catch-word">
					<lb/>מעשה
				</fw>
				<pb facs="#facs_32" n="32"/>
				<fw facs="#facs_32_tr_1739256666" type="running-head">
					<lb/>שחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מעשה מהרבי ר' <persName>ברוך</persName> ז"ל בעת שהי׳ הרב הגאון הצדיק ר'
					<persName>לוי יצחק</persName> ז"ל ב<placeName>בארדיטשיב</placeName> הי' מנהגו לילך בכל פעם לבהכ״נ לדרוש
					<lb/>ובזמן ההוא בא איש אחד מדיליטא גאון העולם והי׳ מתגורר ב<placeName>בארדיטשוב</placeName>
					<lb/>והיה יושב בבהמ״ד ואחב"י רחמנים היו מפרנסין אותו ואירע שהרב
					<lb/>הקדוש הנ"ל הלך לדרוש וכל המופלגים הלכו לשמוע הדרשה וגם
					<lb/>הליטיואק הלך לשמוע ובתוך הדרשה שהיו דורש בפלפול גדול בא
					<lb/>הליטוואק והוקשה להרב קושיא גדולה והרב הקדוש נתן לו שלום
					<lb/>ושאל אותו מאין אתם השיב לו מדיליטא מעיר פלוני אמר לו הרב
					<lb/>ז"ל המחלו ותבואו לביתי וגעיין בזה העולם היו מבינים שהוקשה
					<lb/>להרב מאוד על אשר שאל אותו בפומבי ובאמצע הדרוש כי זה לא
					<lb/>מדרך ארץ אמנם הרב ז"ל לא היה אומר לו כלום והליטוואק לא
					<lb/>הלך להרב. ובזמן לא כביר הלך ע״ד הרב ז"ל לבהכ״נ לדרוש וב<placeName>א</placeName>
					<lb/>עוד ה<persName>ליטוואק</persName> והקשה קושיא ונסע לדרכו עם הקושיא. אח״ז נסעו
					<lb/>החסידים מ<placeName>בארדיטשיב</placeName> להרבי ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל ושאל אותם על חדשות
					<lb/>ב<placeName>בארך טשיב</placeName> סיפרו לו שב<placeName>א</placeName> <placeName>ליטוואק</placeName> אחד והציק להרב בקושיותיו
					<lb/>באמצע הדרשה שאל הרבי ר׳ <persName>ברוך</persName>. והיא למדן השיבו לו אשר הוא
					<lb/>גאון גדול. אמר להם הרבי ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל באם שיבוא היטוואק אצלי
					<lb/>לא יוכל ללמיד כלום החסידים באו לביתו וספרו להליטוואה שיש
					<lb/>רבי ר׳ <persName> ברוך</persName> שאינו יכול ללמוד כמו הרב מ<placeName>בארדיטשוב</placeName> ואמר באם
					<lb/>שתבואי אצלו לא תוכלי ללמוד כלל אמר להם הליטוואק אם אינו
					<lb/>יכול ללמוד למה קורין אותו רבי השיבו לו שהוא יכול ללמוד <name type="work">זוהר</name>
					<name type="work"><lb/>הליט</name> ו<persName>אק</persName> הי׳ בקי בכל ה<name type="work">תורה</name> ואפילו ב<name type="work">זוהר</name>. הליטוואק בחר לו מאמר
					<lb/>ב<name type="work">הזוהר</name> ונסע למעזביש לשאול את המאמר להרב ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל ובבואו
					<lb/>להרב ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל הודיעו להרב שבא הליטוואק מ<placeName>בארדמשיב</placeName> וצוה
					<lb/>לכנס אליו ובבואו לפני הרבי ז"ל נתן לו שלום וה<name type="work">זוהר</name> היה פתוח
					<lb/>לפני הרבי ר׳ <persName>ברוך</persName> ז"ל עם המאמר הנ"ל שרצה הליטוואק לשאול
					<lb/>את פי הרב ז"ל והליטוואק חשב בדעתו אולי מקרה הוא שהמאמר
					<lb/>הזה פתוח לפניו אמר לו הרבי ז"ל יכולים אתם ללמיד השיב לו הן
					<lb/>אמר לו מה אתם יכולים ה<name type="work">ש"ב</name> לו <name type="work">ש״ס</name> עם <name type="work">תוספות</name> ו<name type="work">אלפסי</name> ו<name type="work">טודים</name>
					<lb/>ו<name type="work">רמב״<name type="misc"/>ם</name> ו<name type="work">סזרא</name> ו<name type="work">ספרי</name> ו<name type="work">תוספתא</name>. אמר לו הרבי ר' <persName>ברוך</persName> ז"ל ו<name type="work">גמרא</name>
					<lb/>יכולים אתם ג״כ ללמוד והליטוואק חשב שלא שמע הרב מה הה
					<lb/>השיב לו והשיב לו הן. שאל אותו מאמר ה<name type="work">גמרא</name> כשהתינוק במעי
					<lb/>האשה גר דלוק על ראשו ומלמדין אתו כל ה<name type="work">תורה</name> כלה וכשהגיע
					<lb/>לצאת לאוויר העולם בא מלאך וסטרו על פיו ושובח וקשה למה
					<lb/>צריכין ללמד עמו ולסטרו על פו ולשכיח ממ״ג או לא ילמדו עמו
				</p>
				<fw facs="#facs_32_tr_1739256665" type="catch-word">
					<lb/>כלל
				</fw>
				<pb facs="#facs_33" n="33"/>
				<fw facs="#facs_33_tr_1739256700" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כלל או ילמדו עמו ולא לשכות שתק הליטוואק אמר לו הרבי ר'
					<persName>ברוך</persName> ז"ל אני אתרץ לכם דלכאורה קשה למה לו להשי״ת לבראות
					<lb/>מדות רעות כי מדות טובות צריכין אבל מדות דעות ח"ו למה צריכין
					<lb/>למשל מדת השכחה שהיא מדה רעה למה בראו ה<name type="misc">קב״ה</name>. אך דאיתא
					<lb/>בספרים דאם לא היתה מדת השכחה בעולם היה העולם הרב כי תמיד
					<lb/>היה על זכרונו של אדם שימות ולא היה אדם בונה בית ולא היה
					<lb/>עושה מו״מ לזאת נטע השם יתברך בבני אדם מדת השכחה נמצא
					<lb/>שיש ב׳ מלאכים אחד ממונה שילמוד עמו על אופן שלא ישכח ומלאך
					<lb/>אחד ממונה על זאת רק לסטרו על פ"ו בכדי שיהא בו מדת השבתה
					<lb/>והנה המלאך הזה הממונה על שכחה הוא כלו שכחה ויכול להיות
					<lb/>שישכח ג"כ לסטרו על פיו רק אם הוא שוכח יכול אני לסטר אמרו
					<lb/>נא זה המאמר ופתח את פיו והתחיל לומר תא חזי ושכח שאמר תא
					<lb/>ויצא מבית הרב ושכח את כל לימודו ונעשה ע״ה פשוט והיה שמש
					<lb/>בבהכ״נ ונעשה ליכא וליטלולא בעיני כל מזה יצא לנו מוסר לבלי
					<lb/>להיות בעל נאוה עם לימודו כי האדם צריך להיות כמו השופר אם
					<lb/>תוקעין בו יוצא ממנו קול כן האדם אם השי״ת נותן בו דעת בלימודו
					<lb/>הנה מה טוב ובאם שלוקח ממנו אינו כלום.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהצדיק ר׳ <persName>דוד פורקיס</persName> ז"ל שני חבירים צעירי ימים
					<lb/>שהיו אוהבים זל"ז והיו נוסעים בכל פעם להרב הצדיק ר׳ <persName>דוד</persName> ז"ל
					<lb/>אח"ז הלה אחד מהם מאוד ר"ל ובא חבירו לבקרו וביקש החולה ממנו
					<lb/>שיזכיר אותו לפני רבם שיעשה לו טובה בעולם עליון אמר לו חבירו
					<lb/>אזכיר א תך רק באופן שתתן לי יד שתבוא אלי אחר פטירתך ותודיעני
					<lb/>הטובה שעשה לך ארמו"ר ונתן לו יד וחבירו נפטר ושבק לו חייו אמנם
					<lb/>אחד פטירתי היה לחבירו מניעות רבות ולא היה יכול לנסוע כמקדם
					<lb/>ועבר זמן רב ולא נסע להצדיק אח"ז אירע שהצדיק ר׳ <persName>דוד</persName> הנ"ל עבר
					<lb/>דרך שם ובא האברך הנ"ל לפני רבו ולא היה יכול לדבר עמו רק
					<lb/>אחר שנסע משם והלך ללות את הרב אז הזכיר את הכירו הנפטר אז
					<lb/>ירד הרב ר׳ <persName>דוד</persName> מהעגלה ושב על כסא כי היה דרכו להולך עמו כסא
					<lb/>ונטל המקר שלו והר"ם אותו למעלה כמה פעמים אח״ז צוה הרב ז"ל
					<lb/>ליתן יין שרף ומרקחת להאנשים שלו וגם להאברך הנ"ל. ובזמן לא
					<lb/>כביר בא אליו הנפטר וסיפר לו אשר אחר פטירתו הניחו אותו לילך
					<lb/>בכל העולם ולא הי׳ לו מנוחה רק שהלך בכל עת והיה מר לו מאוד
					<lb/>וחלף זמן רב וראה אשר הרבי הולך ורץ אליו והתחיל לבכות לפניו
					<lb/>באשר שהוא הולך זמן רב ואין לו מניחה אמר לי הרב לך עשי והלך
					<lb/>עמו הרב הי' הולך לפניו והוא אחריו, אח״ז ראה אשר כת מחבלים
				</p>
				<fw facs="#facs_33_tr_1739256699" type="catch-word">
					<lb/>ר"ל
				</fw>
				<pb facs="#facs_34" n="34"/>
				<fw facs="#facs_34_tr_1739256671" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ר"ל הולכים ממרחק והתחיל לצעוק מהמורא אמר לו הרב ז"ל אל
					<lb/>תירא הלא אנכי הולך עמך וכשקרבו אליו הרים הרב את המקל שלו
					<lb/>והלכו לדרכיהם אח״ז ראה עוד כמה כתות שונות מחבלים ר"ל והי'
					<lb/>לו פחד גדול ובכל פעם אמר לו הרב ז"ל אל תירא והרים בכל פעם
					<lb/>המקל והלכו לדרכיהם. אח"ז ראה אשר אדם אחר הולך לנגדו וארכו
					<lb/>מן הארץ עד לשמים והתחיל לצעוק מאוד מהפחר הגדול והאדם הנ"ל
					<lb/>אתו על כתיפו סאקווים והרב ז"ל הלך עמו ואמר לו אל תירא והרים
					<lb/>המקל ולא זז ממנו ובבואו אליו נטל את הסאקוויס והפך עליו ונטר
					<lb/>הרב ז"ל את המקל והשליך ממנו הנחשים והעקרבים שהי׳ בהסאקווים
					<lb/>אח"ז הלך עמי עוד ורצה אשר כותש של ברזל עומד מקצה עולם
					<lb/>ועד קצהו ובבואו להכותל התחיל הרב ז"ל חטט בהכותל עם המקל
					<lb/>שלו ופתח דלת ואמר לו לך לשם כי אין לו עוד רשות לילך לשם
					<lb/>והלכתי לשם ומאז טוב לי מאוד ע"ב שמעתי .
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהרבי ר' <persName>בער</persName> ז"ל מ<placeName>מעזריטש</placeName> איש אחד צעיר לימים
					<lb/>היה אצל הרבי <persName>ר' בער</persName> ימי נוראים וכל הימים טובים והיה קובל א"ע
					<lb/>לפני הרבי ז"ל באשר שצריך לו לישא אשה ומחמת שהוא איש
					<lb/>עני אינו מציעין לפניו שום שידוך השיב לו הרבי ר' <persName>בער</persName> ז"ל י
					<lb/>לשלום ושידוך הראשון שיציעו לפניך תעשה האברך הנ"ל הלך לעירו
					<lb/>ברגליו ומסתמא לא היה מרובש כראוי ובא לקרעטשמי על לינת
					<lb/>לילה ומצא שם שהיו יושבים לצנים אוכלים ושותים. והוא ישב א״ע
					<lb/>אצל התגור החם להחם א"ע ובראותם האיש הנ"ל שאלו אותו מאין
					<lb/>אתם. אמר להם מעיר פלוני, ומאין אתם הולכים אמר להם מהרבי
					<lb/>יחי׳ ואיזה בקשה בוצרכתם ממנו. סיפר להם שצריך לו לישא אשה
					<lb/>ומה אמר לכם הרבי השיב להם שהשדך הראשון שיציעו לשניו
					<lb/>יעשה. קפץ אחד מהלצנים ואמר לו הנה יש עבורכם פה שידוך טוב
					<lb/>הנה אחותי צעיר לימים והיא גרושה ויש לה מאה ר״כ אם היטב
					<lb/>בעיניכם אוכל לעשות עמכם ת״ב וזה הלץ היה זר לאשה הזאת כי
					<lb/>האשה היתה בת הבעה"ב ואביה לא היה בביתו אז השיב לו
					<lb/>האברך הנ"ל שטוב הדבר לפניו מאוד ונתן לו ת"כ על לצנות וצוה
					<lb/>ליתן יי"ש להאברך הנ"ל והלצנים התחילו לשחוק ממנו לבל ירגיש
					<lb/>בדבר אח"ז אמר אחד מהלצנים נעשה חופה וחתונה ת כף הש"ב השני
					<lb/>אין פה מי שיכתוב כתובח וגם מי יסדר הקידושין ושאלו לואגרך
					<lb/>השיב להם שהוא יכול בעצמו לכתוב כתובה וגם בעצמו יסדר
					<lb/>הקדושין והתחילו לשחוק ממנו עוד יותר ולקחו טלית ועשאו חופה
					<lb/>וכתב לה בעצמו כתובה וקידש אותה כדת משה וישראל אחר החופה
				</p>
				<fw facs="#facs_34_tr_1739256670" type="catch-word">
					<lb/>התחילו
				</fw>
				<pb facs="#facs_35" n="35"/>
				<fw facs="#facs_35_tr_1739256665" type="running-head">
					<lb/>ים
					<lb/>שהות הו
				</fw>
				<p>
					<lb/>התחילו למשוך הכובע ממנו זה מצד זה וחבירו מצד אחר והתחילו
					<lb/>להכות אותו וראה שלא טוב הדבר והלך ללון אצל ערל ובבוקר
					<lb/>עמד אצל הקרעטשמי והיה לו מורא לכנס לשם שלא יכו אותו ובתוך
					<lb/>כך שמע שהמשרת אמר הנה בעה"ב נוסע האברך הנ"ל הלך אליו
					<lb/>ואמר לו שלום עליכם חותני. אמר הרינדאר מי היא זה השיבה לו
					<lb/>בתו אבי היקר הן היה לנו פה שחוק עם זה האיש הן היה פה חיפה
					<lb/>על ליצנות אמר הרינדאר איך היה המעשה אמרה לו בתו שהכנסתי
					<lb/>עמו לחופה וקידש אותי אמר הינדאר להאברך טיפש מה עשית
					<lb/>לקדש אשה צעירה לימים הלא ידעת שהם דברו עמך על ליצנות
					<lb/>והושיט חיד והכה אותו על הלחי אח"כ אמר בעצמו לא טוב הדבר
					<lb/>הן אני ומוכרח לקרב אותו והתחיל לדבר עמו דברים רכים ונתן לו
					<lb/>לאכול דיבר עמו שיתן לבתו ג״פ ויתן לו בעד זה עשרים ר"כ השיב
					<lb/>לו האברך הנ"ל אני אומר לכם האמת הרבי יהי' צוה לי שהשידוך
					<lb/>הראשון שיציעו לפני אעשה וכן עשיתי ומה ידעתי הם עשאו ממנו
					<lb/>ליצנות ואני חשבתי על האמת לכן תסעו עמי להרבי יהי׳ ומה
					<lb/>שאמר כן נעשה כשמוע הרינדאר מהרבי ר' <persName>בער</persName> אחזוהו פלצות ונסעו
					<lb/>להרבי ז"ל הרינדאר בא לפני הרבי וסיפר הן לא הייתי בביתי ובא
					<lb/>העני הזה וקידש את בתי ושמע ללצים שהיא אחותם ועתה אחפוץ
					<lb/>שיתן לה ג״פ ואני אתן לו מאה ר"כ השיב לו הרבי ז"ל לכו לאכסניא
					<lb/>ואני אדבר עמו מזה האברך בא לפני הרב ז"ל אמר לו אם תחפוץ
					<lb/>מעות יתן לך שתתן לה ג"פ השיב לו האברך ומה חסרון יש לי שאתן
					<lb/>לה ג״פ הרינדאר בא לפני הרבי ז"ל אמר לו הן דברתי עמו שיתן נט
					<lb/>אמנם תתנו לו סך אלף ר"כ ואני אציע לפני בתכם שידוך טוב והגון
					<lb/>ותקחו מאת החתן ג"כ אלף ר"כ ולא יהיו לכם הפסד אמר הרינדאר
					<lb/>אני אציית לכבוד אדמו"ר לכל מה שיאמר אלי אמר הרבי ז"ל הנה
					<lb/>האברך הלז הוא ממשפחה נאה והוא מושלם בכל המעלות רק החסרון
					<lb/>שלו שלא היה לו מעות ועתה יש לו אלף ר"כ ולפי דעתי לא תמצאו
					<lb/>עבור בחכם בעל הגון ממנו עם אלף ר"כ ואני אומר לכם שהוא זווג
					<lb/>שלה להן תסעו לביתכם בשמחה ונסעו לביתם בשמחה ע"כ.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק הקדוש ר' <persName>משה</persName> ז"ל מ<placeName>פשעווארסק</placeName> היה פעם אחת
					<lb/>על שבת בק"ק <placeName>לבוב</placeName> כי הציעו לפני בתו שידוך מלבוב והיו נוסעים)
					<lb/>ללבוב הרבה אנשים על <date>שבת</date> עד שכמעט עיר <placeName>לבוב</placeName> היה קטן מהכיל
					<lb/>העולם שבא לשם. ואז היה בעיר <placeName>לבוב</placeName> הרב הגאון ר׳ <persName>מרדכי
					<lb/>זאב</persName> זכר לברכה והיה מחזיק מלמד לבניו שהיה מתנגד נגד
					<lb/>צדיקים ועובדי ר׳ אמר המלמד להרב הנה יהודי אחר מלובש ב<placeName>אפינטשע</placeName>
				</p>
				<fw facs="#facs_35_tr_1739256668" type="catch-word">
					<lb/>187
				</fw>
				<pb facs="#facs_36" n="36"/>
				<fw facs="#facs_36_tr_1739256675" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וראו הכבוד שנותנים לו החסידים המשוגעים וכמה אנשים רצים אליו
					<lb/>ואתם מרא דאתרא אין לכם כבוד אפילו אחד מני אלף ואתם מחשים
					<lb/>על זאת, הלא הוא ע"ה ולא ידע מה דקאמרי רבנן, והרב היה משיב
					<lb/>ל<persName>המלמד</persName> תן לי מנוחה כי איני רוצה לפגוע בו, כי לאא"ז היה איזה
					<lb/>עונש <persName>מרצדיק</persName> ר׳ <persName>איצקיל דראביטשער</persName> ז"ל אמנם המלמד לא הניח
					<lb/>להרב לשבות במנוחה והסית אותו שישלח עבור הצדיק ר' <persName>משה</persName> ז"ל
					<lb/>שיבוא אליו ולעשות ממנו שחוק, והשיב לו הרב אשר במוש״ק ישלח
					<lb/>אחריו וכן היה ששלח אליו שיבוא הצדיק הנ"ל להרב והשיב הצדיק
					<lb/>ר׳ <persName>משה</persName> ז"ל להרב אשר עתה אין לו כח אי"ה בבוקר יבוא אליו
					<lb/>המלמד הנ"ל קם בעלת השחר ובא לבית הרב ועמד על רגליו ועל
					<lb/>צטרניו להסית להרב שישלח עוד עבורו כללא של דבר הרב ר׳ <persName>משה</persName>
					<lb/>ז"ל הלך לבית הרב והמלמד הראה להרב דרך החלון ראו היהודי הזה
					<lb/>שהוא מלובש ב<placeName>אפינטשע</placeName> וכמה אנשים רצים אחריו. ובבואו לבית הרב
					<lb/>ועמד אצל הדלת והניח ידו על המזוזה ונטל את ידו ועוד הניח ידו
					<lb/>על המזוזה ונטל את ידו הרב לא ידע פירושו והיה חושב בדעתו
					<lb/>שאינו רוצה ליכנס כ"א ברשותו וצוה לאחד שיאמר לו ליכנס והשיב
					<lb/>ה"ר <persName>משה</persName> ז"ל אוני רוצה ליכנס כי כתיב ב<name type="work">תורה</name> וכתבתם על מזוזות
					<lb/>ביתך ובשעריך אם אין כאן מזוזה איני רוצה ליכנס המלמד פער פיו
					<lb/>בשחוק גדול כי ידע אשר איזה שבועות עברה שקבעו מזוזה חדשה
					<lb/>ונטלו המזוזה ובדקו אותה והיתה חסרה אות אחת ונסתתמו טענותיו
					<lb/>של המלמד אח"ז ביקש הרב ז"ל מהצדיק ר' <persName>משה</persName> ז"ל שיכנס ונכנס
					<lb/>והתחיל לדבר עמו וראה הרב אשר ה"ר <persName>משה</persName> ז"ל הוא אדם גדול ב<name type="work">תורה</name>
					<lb/>ונחבב בעיניו ושאל הרב אותו אבקש שתאמרו לי מאין ידעתם שהמזוזה
					<lb/>פסולה, הלא אני הלכתי דרך המזוזה אפשר אלף פעמים ולא ידעתי
					<lb/>ואתם באים בפעם הראשון והכרתם שהמזוזה פסולה והשיב לו הצדיק
					<lb/>ר' <persName>משה</persName> ז"ל הנה <persName>אורייתא</persName> ו<persName>ישראל</persName> וקב"ה כלא חד נמצא שצריך אני
					<lb/>להיות עם המזוזה חד וכשבאתי והנחתי את ידי על המזוזה והרגשתי
					<lb/>בעצמי שהמזוזה אינה עמי באחרות וחשבתי שהחסרון הלז ממני
					<lb/>והרהרתי בתשובה והנחתי ידי שנית על המזוזה וראיתי אשר המזוזה
					<lb/>עוד אינה עמי באחדות אז אמרתי הנה עתה החסרון ממך אמר לו הרב
					<lb/>עתה אשאל אתכם הנה כתיב ברצות ד׳ דרכי איש גם אויביו ישלים
					<lb/>אתו ומדוע יש לכם שונאים עמד הצדיק ר' <persName>משה</persName> ז"ל על רגליו ואמר
					<lb/>חלילה אין לי שונאים רק זה המלמד. <orgName>חז"ל</orgName> אמרו והביטו אחרי <persName>משה</persName>
					<lb/>מלמד שחשדוהו הנה זה הוא המלמד שחשדוהו, ואמר להמלמד אתה
					<lb/>מלמד תן <name type="work">תורה</name> מה שעשית ובאם לאו אני אכבד אותך בחולאת ח״ו
				</p>
				<fw facs="#facs_36_tr_1739256674" type="catch-word">
					<lb/>ר"ל
				</fw>
				<pb facs="#facs_37" n="37"/>
				<fw facs="#facs_37_tr_1739256686" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ז"ל ואחזוהו פלצית והודה שעבר על כל עבירות שבתורה ר"ל מזה
					<lb/>נוכל ליקח מוסר לבל יפער פיו נגד עובדי ד׳ וכמו שקורא אותן ספר
					<lb/>תולדות <persName>יעקב</persName> <name type="work">יוסף</name> שידין יהודאין חמו"ר דאורייתא ר"ת חכם מופלא
					<lb/>ורב הרבנן .
				</p>
				<p>
					<lb/>שמעתי מהחסיד האמת ר׳ <persName>אליעזר</persName> ז"ל שמו קורין ב<placeName>סטאניסלאב</placeName>
					<lb/>ר׳ <persName>אליעזר</persName> דער <persName>נאטיכעס</persName> ואמר אשר הרב הקדוש ר׳ <persName>צבי</persName> ז"ל מ<placeName>רימינאב</placeName>
					<lb/>סיפר לו המעשה הזאת הנה הרב הצדיק הקדוש ר' <persName>מענדלי</persName> ז"ל
					<lb/>מ<placeName>רימינאב</placeName> נסע פעם אחת למרחץ דם לעיר <placeName>גרוים ווערדאן</placeName> ב<placeName>אונגידי'</placeName>
					<lb/>ושכרו שם עבורו בית עם גן נאה ואע"פ שהיו במקום רחוק עם כל
					<lb/>זאת החסידים שלו נסעו אליו לשם. ואצל אכסניא שלו היה דר אדון
					<lb/>אחד וראה אשר הרב ז"ל הולך בכל יום בהגן לשאוף רוח צח ואחד
					<lb/>מהחסידים נושא לו מעט יין ואחד נושא לו כסא ואחד נושא לו
					<lb/>הלילקא צביך עם טאבאק ונתקנא האדון הרב ז"ל מאוד אשר ליהודי
					<lb/>יהיה ככל הכבוד הזה ומחמת קנאה נפל האדון למשכב ר"ל ובא אליו
					<lb/>הכומר משם והכומר הלז היה מכשף גדול והכיר בהאדון אשר החולאת
					<lb/>שלו הוא מחמת קנאה ושאל אותו על זאת וסיפר לו האדון שזה
					<lb/>אמת שמחמת קנאה שנהקנא בהרב ז"ל היתכן כזאת שליהודי יהיה
					<lb/>כל הכבוד הזאת אשר כמעט למלך אין ככל כבוד הזה אמר לו הבומר
					<lb/>מה תתן לי אם אתן לך הראש מ הודי הזה, הבטיח לו האדון הון רב
					<lb/>הכומר הלך לביתו ושלח עבור האמה הכנענית ששכרי אותה לכבד
					<lb/>הבית ולהביא מים וביקש ממנה שתביא מהרב איזה דבר עם זיעה.
					<lb/>והבטיחה לו אמנם מחמת שתמיד היו שם אנשים לא היתה יכולה
					<lb/>ליקח שום דבר רק מעט בן מהמטה של הרב ז"ל ונתנה להכומר
					<lb/>המעט הבן ואמר לה הכומר שזה רי וטוב. וב<date>יום המשה</date> עשר באב
					<lb/>ישב הרב ז"ל בסעודה עם החסידים שלו ורצה הרב ז"ל אשר אחד
					<lb/>אחד מהחסידים שהיו מסובים על השולחן נרדמי בשינה ומתחילה היה
					<lb/>לו עליהם רחמנות מחמת שנסעו דרך רה"ק אמנם באיזה רגעים ראה
					<lb/>אשר כל העולם שלו נרדמו בשינה חזק והתחיל לעורר אותם ולא היה
					<lb/>יכול כי נרדמו בשנה כמו מתים ר"ל ובתוך כך התחיל הקליפינע
					<lb/>היינו הסטעלי׳ התחיל לחרד ולשפוך עפר ואבנים ונפל פחד גדול ר"ל
					<lb/>על הרב ז"ל והלך מהשולחן וישב לו על המטה שלו ונטל הספר
					<lb/>הקדוש <name type="work">נועם</name> <persName>אלימלך</persName> והיה מעין בו ועזר ה<name type="misc">שי"ת</name> שהעולם התחילו
					<lb/>יעורר את עצמם מהשינה אז אמר הרב ז"ל אשר תיכוף אמרו את
					<lb/>הסוסים וליסע ולברוח מכאן ונסעו משם ערך ג׳ פרסאות ונתנו מספוא
					<lb/>לרסיסים אז בא כומר אחד וביקש מהשים שינוחו אותו לכנס להרב
				</p>
				<fw facs="#facs_37_tr_1739256687" type="catch-word">
					<lb/>69
				</fw>
				<pb facs="#facs_38" n="38"/>
				<fw facs="#facs_38_tr_1739256680" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ז"ל ושאלו להרב ואמר להם לבל ינוחו אותו, אז אמר להם הכומר
					<lb/>ימ״ש אם יש לכם איש כזה אין אתם מתיראין כלים אם הוא היה
					<lb/>יכול לעמוד נגני הוא כמו <persName>משה רבינו</persName> ע"ה אז אמר הרב ז"ל שהיה
					<lb/>הבישוף שלו חזק עד שהגיע לכסא הכבוד והכישוף לא היה יכול
					<lb/>לבטל עד שהביא למטה הפמליא של מעלה עם כסא הכבוד ב״כ
					<lb/>שמעתי ומזה נוכל להבין איך כח הצדיקים חזק וגדול
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שסיפר הרב ר׳ <persName>ישראל מ<placeName>קאליש</placeName></persName> בנו של הרב הצדיק
					<lb/>ר׳ <persName>איציקיל מ<placeName>קאליש</placeName></persName> בנו של הרב הצז״״ק הקדוש ר׳ <persName>אהרן ארי׳</persName> ז"ל
					<lb/>איש אחד היה מלמד בכפר אצל רינדאר אחד ושמו של המלמד היה
					<lb/>ר׳ <persName>צדוק </persName>ז"ל והיה איש <name type="misc">אלקים</name> כמו שתראה מהמעשה הזאת. ובאותו
					<lb/>הזמן היה ו<persName>וייל</persName> ב<placeName>ווארשא</placeName> שיבררו להם מלך כי כן היה בימים
					<lb/>הקדמונים אשר פעם אחת לכמה שנים נתוועדו האדונים מ<placeName>פולין</placeName> להעיר
					<lb/><placeName>ווארשא</placeName> ובוחרים להם מלכות עפ"י גודל ועפ"י הסכמה ובאותו הזמן
					<lb/>שהיה הר׳ <persName> צרוק</persName> ז"ל הנ"ל בכפר בא אדון אחד והיה רוכב על סוס
					<lb/>ובא להקרעטשמי וכראות המלמד הנ"ל את האדון הנ"ל אמר להבעה"ע
					<lb/>שלו אני אומר לכם דבר רק שתציתי לדברי שתשמעו להאדון הלז
					<lb/>על כל מה שיאמר לכם ותעשו לו כל אשר יחפוץ ולבל תקחו מאתו
					<lb/>כלום ובאותו העת היה גשם שוטף איזה שבועות והיה האדון הנ"ל
					<lb/>עומד בהקרעטשמי עם סוסו והרינדאר קירב אותו ונתן לו ולהסוס כל
					<lb/>הצריך לו בהרחבה ובספ"י כי היה מחזיק את המלמד שלו לאדם
					<lb/>כשר וישר ולא שאל את המלמד שלו מדוע ליתן לו הכל רק היה
					<lb/>מאמין ל<persName>המלמד</persName>, ואחר איזה ימים כששקט הגשם האדון הנ"ל בא
					<lb/>להרינדאר ואמר אליו כמה מגיע לך אצלי כי לע"ע אין לי מעות
					<lb/>כשאחזור מ<placeName>ווארשא</placeName> אז, אשלח לך השיב לו הרינדאה אין מגיע לי
					<lb/>מכם כלום שאל אותו ולמה, השיב לו כי את הכל נתתי לך במתנה
					<lb/>אמר לו ומה שמך ואמר לו שמו האדון הנ"ל הרשים את שמו של
					<persName>הרינדאר</persName> משם של הכפר ונסע לדרכו. וב<placeName>ווארשא</placeName> הכתירו את האדון
					<lb/>הנ"ל למלך ושמו היה <persName>פאנטאסקע</persName> ואחר שחלף ועבר כמו חצי שנה
					<lb/>בא מכתב מ<placeName>ווארשא</placeName> מהמלך ל<persName>הרינדאר</persName> הנ"ל שיעמוד עצמו לשם ונפל
					<lb/>עליו פחד גדול ומוכרח היה ליסע ל<placeName>ווארשא</placeName> עם המכתב וכשבא לפני
					<lb/>המלך שאל אותו המלך מה שמך והשיב לו כך וכך. האתה מכיר
					<lb/>אותי אמר לו לאו, האתה מכפר פלוני, אמר לו הן, זה יותר מחצ׳
					<lb/>שנה אשר נסע אדון אחד ועמד בהקרעטשמי שלך ונתת לו כל
					<lb/>הצטרכות שלו וגם נתח לו בגד אחד אמר לו הן. ומדוע עשית לו
					<lb/>כך בוזנם, אמר לו <persName>הרינדאר</persName> המלמד שהיה אצלי אמר לי לעשות עמו
				</p>
				<pb facs="#facs_39" n="39"/>
				<fw facs="#facs_39_tr_1739256692" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כך ומה שמו של המלמד אמר לו <persName>צדוק</persName> ומאיזה מקום הוא אמר לו
					<lb/>עיר פלוני המלך רשם שמו של המלמד ושם עירו. אח"ז אמר לו
					<lb/>מלך אני זה האדון שקרבת אותו ונתת לו הכל במחנה ועתה מה
					<lb/>אתה תחפוץ ממני אמר לו הרינדאר אני חפץ שאשב בכפר
					<lb/>ובהקיעטשמי הנ"ל כל ימי חיי בלי ראטין המלך הבטיח לו הכל ונסע
					<lb/>לביתו אח"ז בא מכתב מהמלך מ<placeName>ווארשא</placeName> להמלמד הנ"ל שיעמוד א״ע
					<lb/>לשם המלמד היה עני והלך ברגליו מכפר לעיר ומעיר לכפר ובאמצע
					<lb/>הדרך בא לאיזה קועטשמי ורצה אשר הקרעטשמי. הוא בית הזונות
					<lb/>והיתה שם אשה אחת שהיתה מכשול לרבים וכראות ה״ר <persName>צדוק</persName> ז"ל
					<lb/>התחיל לצעיק מה אתם עושים הלא יש בורא <name type="misc">עולם</name> ואסור לעשות
					<lb/>כן ודחפו אותו משם והכו אותו מכת מות אמנם הוא חזר פעם שנית
					<lb/>ושלישית וצעק מאוד <persName>גיוואלד</persName> שאסור לעשות מעשים כאלו ובכל
					<lb/>פעם דחפו אותו לחוץ והכו אותו והלך לדרכו עד שבא לפני המלך
					<lb/>ל<placeName>ווארשא</placeName> אמר לו המלך האתה שמך <persName>צדוק</persName> מעיר פלוני ואתה היית
					<lb/>מלמד בכפר פלוני אצל רינדאר ששמו פלוני אמר לו הן. האתה
					<lb/>אמרת ל<persName>הרינדאר</persName> לקרב אדון אחד וליתן לו כל הצטרכית שלו ולהסוס
					<lb/>שלו הכל במתנה אמר לו הן. אמר לו המלך ומה ראית השיב לו
					<lb/>מפני שהיו מודיעין לי כך מן השמים. אמר לו המלך ומה אתה חפץ
					<lb/>ממני כי אני זה האדון אמר לו המלמד אני איני אחפוץ כלום רק
					<lb/>שיתנו לי עגלה ליסע לביתי כי אני חלוש ואיני יכול לילך ברגלי
					<lb/>למקום רחוק כזה וגם שיסעו עשרה זיודארין על עגלה אחרת שיסעו
					<lb/>ג״כ עמדי ומה שאומר להם יצייתו לדברי המלך צוה לעשות כן תיכף
					<lb/>הוא נסע בעגלה אחת והאנשי חייל בעגלה אדרת וכשבאו להכפר
					<lb/>שהיתה שם בית הזונות אמר <persName>ה״ר</persName> <persName>צדוק</persName> ז"ל להאנשי חייל שיעמדו
					<lb/>רחוק מהקרעטשמי עד שיבוא להם. והלך בעצמו להקרעטשמי וראה
					<lb/>עוד המעשים הנ"ל במקדם והתחיל עוד לצעוק עליהם מה תעשו והם
					<lb/>דחפו אותו לחוץ והכו אותו. ובא להאנשי חייל וצוה להם שיחתכו
					<lb/>לה את החוטם כי חשב אשר אם יחתכו לה החוטם שוב לא תכשיל
					<lb/>לרבים עכ״ש.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה בשני חבירים שהיו אוהבים זא"ז מבחרותם והיו לומדים
					<lb/>ביחד והיו אנשים כשרים ואחר שנשאו נשים בעיר אחת הסכימו ביניהם
					<lb/>שיעשו בשותפות איזה עסק והנשים יעסקו בהמסחר והם ילמדו ביחד
					<lb/>כמקדם וכן היה ועשאו לעצמם מסחר נאה וה' הצליח אותם וגם היה להם
					<lb/>ילדים ואחר שעברו כמה שנים התחילה אחת להתקוטט עם בעלה שאינה
					<lb/>רוצה שותפת כי היא היתה מוחכמת והיתה יכולה לדבר עם קונים ואדונים
				</p>
				<fw facs="#facs_39_tr_1739256691" type="catch-word">
					<lb/>ושני'
				</fw>
				<p>
					<lb/>8
				</p>
				<p>
					<lb/>ז
				</p>
				<pb facs="#facs_40" n="40"/>
				<fw facs="#facs_40_region_1739379095415_346" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ושני' היתה בהיפך והיתה צועקת לבעלה עבורך מוכרח אני לעבוד כי
					<lb/>לי בנים ממך ובעד האחרת השלעמיזאלניצע איני רוצה לעבוד, ובעלה היה
					<lb/>טוען עמה אל תאמר כחי ועצם ידי וכו' אמנם הדבר לא הועיל כלום ולא היתה
					<lb/>רוצה לשמוע אליו וכראותו כי כן אמר לחבירו תדע ידידי חביבי הן אני
					<lb/>מוכרח לחלוק עמך בעסק שלנו כי לא אוכל לסבול ממנה וחלקו העסק שלהם
					<lb/>וחבירו עשה לו ג"כ עסק בפני עצמו ובעזר ה<persName>שי"ת</persName> הצליחה השני׳ מאוד
					<lb/>בהעסק שלה. והמוחכמת ירדה מטה ובראותה כי לא טוב הדבר חשבה
					<lb/>המוחכמת בלבה הן אני אוציא עליה שם רע ר"ל וכשישמע בעלה מזה לא
					<lb/>ירצה לדור עמה כי היה אדם כשר מאוד ויתבטל העסק שלה וכן היה
					<lb/>שהסיתה לשני אנשי בליעל שיאמרו שראו שזנתה עם אדון אחד האנשי בליעל
					<lb/>קבלו ממנה הרבה מעות ופתאום יצא עליה קול בעירם ר"ל וכשהגיע הקול
					<lb/>לבעלה המר לו מאוד ובא בערב לביתו והיתה מונחת לפניו לאכול ולא
					<lb/>רצה אפילו לדבר עמה אמרה אליו מה יום מיומים השיב לה הן שמעתי
					<lb/>עליך כך וכך לכן מה שיאמר הד"ת אציית ויותר אין לך עלי כלום
					<lb/>ובבוקר הלך להרב דשם והתחילו הב"ד לחקור ממי יצא הקול הזאת עד
					<lb/>שבאו השני העדים ואמרו בב"ד בתורת אם ליו"ע שראו בעצמם המעשה.
					<lb/>ה<orgName>ב"ד</orgName> נתנו לבעלה הגביית העדות והאשה הנ"ל היתה בוכה מאוד אשר אינה
					<lb/>יודעת כלום אמנם זאת לא הועיל כלום מחמת הגביית עדות מהב"ד העסק
					<lb/>שלה נתבטל וסגרו החנות אח"ז מתיישבה האשה ושלחה לבעלה הן אני אומר
					<lb/>שאני כשרה ואתה אומר בהיפך נסע נא להרב הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> כי בעת ההוא
					<lb/>היה הרב הקדוש ז״ל מ<placeName>אפטא</placeName> <persName>רשכב"ה</persName> ומה שיאמר הרב מ<placeName>אפטא</placeName> כן נעשה
					<lb/>האשה נסעה בעצמה ובעלה נסע ג״כ בפני עצמו ובבואם לפני הרב הקדוש
					<lb/>מ<placeName>אפטא</placeName> ובעלה הניח את הגביית העדות לפני הרב הקדוש, אמר הרב הקדוש
					<lb/>ז"ל קראו לי את בני ה"ר <persName>איצי מאיר</persName> ובא לפניו אמר לו הרב הקדוש בני
					<lb/>תכתוב לכל הסביבות שלנו אשר מי שנותן להרב מ<placeName>אפטא</placeName> אח״כ הוא פושעי
					<lb/>ישראל הרב ר׳ <persName>איצי מאיר</persName> ז"ל התחיל תמה על הדבורים הנ"ל אמר לו אביו
					<lb/>הצדיק זי״ע הנה כתיב ב<name type="work">תורה</name> עפ"י שני עדים יקום דבר ואני רואה שהאשה
					<lb/>הזאת כשרה הנה אנחנו מביטים נגד ה<name type="work">תורה</name> הקדושה ולמה עוד לנו ליקח
					<lb/>מעות מישראל עוד ומי שנותן לנו מעות הוא פושעי ישראל והרב הקדוש
					<lb/>היה אומר הדיבורים הללו בהתלהבות גדול ואחזוהו להעדים הנ"ל פלצות
					<lb/>וקדחפ ר"ל אשר כמעט יצאה נפשם למות ופגעו זב"ז ואמרו מה זאת עשה
					<lb/>ד׳ לנו אין זאת רק עבור שהפרדנו בנין שלם כי הילדים שלהם היו הולכים
					<lb/>בלי משען לחם ומים ואין מי שירחם עליהם ויעצו זע"ז והיו הולכים להרב
					<lb/>ואמרו האמת שלא ראינו כלום אמנם האשה נתנה לנו מעות שנוציא עליה
					<lb/>שם רע הרב שלח עבור האשה ובעלה ויודע שהם אצל הרב הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName>
				</p>
				<fw facs="#facs_40_tr_1739256678" type="catch-word">
					<lb/>ונפל
				</fw>
				<pb facs="#facs_41" n="41"/>
				<fw facs="#facs_41_tr_1739256692" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ונפל פחד גדול על העדות ונסעו תיכף להרב הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> ואמרו האמת
					<lb/>ידע רבינו אשר קבלנו מעות להגיד ולהוציא על האשה הלעז ובאמת לא
					<lb/>נדע אנחנו מכלום אז אמר הרב הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> קראו לי בני ר׳ איני <persName>מאיר</persName>
					<lb/>ובבואו לפניו אמר לו אביו הקדוש בני הנה כעת אין אנחנו מביטים נגד
					<lb/>תורתינו הקדושה ושלח עבור האשה ובעלה שהיו שם עוד ואמר להם סעו
					<lb/>לביתכם לשלום וד׳ יצליח אתכם ע״כ שמעתי
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת באו לפני הרב הקדוש שני אנשים ומצאו שם איש אחד
					<lb/>שהיה עומד לפני הרב והיה בוכה מאוד והרב ז"ל השיב לו מה אוכל לעזור
					<lb/>לך ששמעו השני האנשים האלו וסיפר להם הרב ז"ל הן היה לי ארבעים
					<lb/>אלף רג״כ ונתתי אותם לאיש הזה ועכ״פ מגיע לי העסקא מסך הזה אמנם
					<lb/>האיש הזה עשה עצמו כאילו לא ידע מכלום ולא השגיח עלי ולקחתי בחזרה
					<lb/>הסך הנ"ל ונתתי אותם לאיש אחר אשר הוא נותן לי עסקא טובה ומה
					<lb/>אוכל לעזור לו. האיש הנ"ל התחיל לבכות ביותר מאוד אמר לו הרב הקדוש
					<lb/>יש לי עליך רחמנות ואתן לך ט"ו אלף רג"כ ותיסע לביתך לשלום ע״כ.
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת הובא מתנה מורה השעות זייגעריל של זהב להרב הקדוש
					<lb/>מ<placeName>אפטא</placeName> ובמקום הטשיפיר היה נרשם א"ב בכתב אשורים והיה יקר אצלו
					<lb/>מאוד ושבת בעיר אחת וכשרצה ליסע משם נגנב הזייגיריל והרב ז"ל היה
					<lb/>יושב על המרכבה ורצה ליסע ושאל מפני מה אין נוסעין והיו מוכרחין לומר
					<lb/>להרב אשר הזייגיריל איננו פתח הרב ואמר כל מי שגנב את הזייגיריל בל
					<lb/>יוציא שנתו ונודע הדבר להגנב והחזיר בלט את הזייגיריל והובא לפני הרב
					<lb/>אחר זה אמר הרב רבותי מה עושין הלא קללת חכם אפילו על תנאי בא
					<lb/>ושתקו כל העם שהיו עומדים שם ונסע הרב לדרכו אח"ז החלה הגנב שגנב
					<lb/>הזייגיריל והוא היה בן יחיד והתוודה לפני אביו תדע אבי שאלי גלבתי את
					<lb/>הזייגיריל והרב הקדוש אמר כנ"ל לכן תיסע להרב תיכף ונסע אביו לפני
					<lb/>הרב והתחיל לבכות לפניו שבנו האברך איש כשר רק שיצה"ר הסיתו לגנוב
					<lb/>והחזיר אמר הרב הלא אמרתי כך וכך ולמה היו שותקין כל העם לך
					<lb/>לביתך וכל זמן שאהי׳ בזה העולם אני אחזיק אותו על כתפי וכן היה
					<lb/>כל זמן שהרב הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> היה בזה העולם האברך הנ"ל היה ג״כ בזה
					<lb/>העולם ואח״כ מובן עכ״ש :
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת ב<date>שבת</date> קודש היו יושבין החסידים אצל השולחן של הרב
					<lb/>הקדוש מ<placeName>אפטא</placeName> ולקח נגיד אחד את השקעטלי שלו להריח טאביקי וראה
					<lb/>חסיד אחד שהיה עני והושיט את ידו ליטול ממנו מעט <persName>טאביק</persName> והנגיד הנ"ל
					<lb/>סגר את השקעטיל שלו ולא נתן לו ועמד החסיד מבניש אח"ז התחיל
					<lb/>להחסיד העני הנ"ל לעלות מזלו למעלה למעלה ולהנגיד הנ"ל בהיפך ובא
					<lb/>לפני הרב הקדוש והיה בוכה לפניו וסיפר לו אשר אנשים אומרים בעבור
				</p>
				<fw facs="#facs_41_tr_1739256690" type="catch-word">
					<lb/>הטאביק
				</fw>
				<pb facs="#facs_42" n="42"/>
				<fw facs="#facs_42_tr_1739256670" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הטאביק קיבל העני את מזלו אמר לו הרב אם תזדמנו שניכם והוא לא
					<lb/>ירצה ליתן לכם תקבלו את המזל בחזרה ונסע הרבה פעמים עד שנזדמנו
					<lb/>שניהם על <date>שבת</date> והיו יושבין על השולחן והושיט את ידו ליטול מהחסיד
					<persName>טאביק</persName> והוא הרים את השקעטלי אליו ונתן לו בספ"י ובא לפני הרב אמר
					<lb/>לו איני ביכולתי לעזור לכם כי הוחלט הדבר כן שמעתי
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהצדיק הקדוש הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> ז"ל אשה אחת בת גביר
					<lb/>אחד היתה עגונה כמה שנים לערך י"ד שנים והיתה יושבת אצל אביה
					<lb/>ואביה עשה לה מוסחר בפני עצמה והיתה כל הימים במרירות לב אח"ז
					<lb/>באה לשם אשה אחת זקנה שהיתה משרתת אצל הרבי ר' <persName>אלימלך</persName> והיתה
					<lb/>יכולה לספר מעשיות ומופתים שראתה אצל הרבי ר' <persName>אלימלך</persName> וביקשה העגונה
					<lb/>הנ"ל מהאשה הזקנה שתהיה אצלה האכסניא שלה בכדי שתהי' לה עם מי
					<lb/>לדבר והזקנה יעצה שתיסע להרבי ר' <persName>אלימלך</persName> ובוודאי יחפש לה את בעלה
					<lb/>כי אמרה אשר ראתה שם הרבה מעשיות כזו והעגונה נסעה להצדיק הנ"ל
					<lb/>וסיפרה את מרירות לבבה אמר לה הצדיק הנ"ל בעלך הוא חי והוא בעיר
					<lb/>פלוני ובשני חדשים יבוא לביתו לכן תכין א"ע כדרך הנשים וגם תכין על
					<lb/>אותו הלילה סעודת ערב עבור בעלך כי בוודאי בוא יבוא לביתו בלי שינוי
					<lb/>האשה העגונה נסעה לביתה והיתה מאמין ואינה מאמין אמנם הזקנה אמרה
					<lb/>לה אני רואה שהיתה לך ישועה גדולה כי בוודאי יבוא באותו הזמן וכאשר
					<lb/>הקריב להזמן שקבע לה הצדיק ראתה הזקנה שתכין א"ע וגם באותו היום
					<lb/>הכינה סעודת ערב והדליקה נרות הרבה. אולם כשראו שעבר שעה ט' וגם
					<lb/>העשירית ואחד עשר שעות מהלילה וגשם התחיל לירד והזקנה לא היתה
					<lb/>מניחה אותה לישן כי היתה אמרה לה בוודאי תיכף. יבוא בעלך אל תישן
					<lb/>והוא אומרת לה אפילו אם הוא רבע פרסה מהעיר ג״כ אינו באפשרי לבוא
					<lb/>מחמת הגשם רב אמנם הזקנה אמרה כאשר אמר הרבי בוודאי כן יהיה
					<lb/>וכשהגיע חצי שעה של י"ב שמעו שמכין בהדלת לפתוח ובא בעלה והיתה
					<lb/>חדוה גדולה וסיפר בעלה שזה כמה שנים ששכח אם יש לו אשה כי היה
					<lb/>לו שם מסחר טוב ואח"ז בא אליו איש זקן ואחר לו מה אתה עושה כאן
					<lb/>זה זמן רב הלא לך אשה ובנים ולמה אין אתה נוסע לביתך אם לא תיסע
					<lb/>לביתך עד ששה שבועות תדע שתמות ובכל שבוע בא אליו ואמר לו עוד
					<lb/>לא נסעת לביתך האם שכחת מה שאמרתי לך עד שהוכרחתי למכור את כל
					<lb/>הסחורות מהחנות שלי ונסעתי לביתי ובבואי ערך פרסה מכאן ורציתי ללון
					<lb/>שם מחמת הגשם בא עוד הזקן הנ"ל והכה אותי במקל הלא אמרתי לך שתיסע
					<lb/>לביתך לכן תיסע תיכף בלי עיכוב ואל תלין פה והוכרחתי ליסע לביתי
					<lb/>בהגשם ע״כ שמעתי ומזה יוכלו להבין הכח של הצדיקים.
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת הלך הרבי ר' <persName>אלימלך</persName> ז"ל עוד עם אחד להמקוה ושמע
				</p>
				<fw facs="#facs_42_tr_1739256671" type="catch-word">
					<lb/>8
				</fw>
				<pb facs="#facs_43" n="43"/>
				<fw facs="#facs_43_region_1739436371539_75" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בת קול מן השמים מי שיעזור את הרבי ר' ש<persName>מעלקא</persName> ז"ל מהאנשי בליעל
					<persName>דק</persName>׳ <placeName>ניקיל שפורג</placeName> הוא בן עולם הבא כי היה לו יסורים גדולים מאנשי <placeName>ניקיל
					<lb/>שפורג</placeName> על אשר לא רצו לציית אותו. ואמר הרבי ר' <persName>אלימלך</persName> ז"ל להשני
					<lb/>שהלך עמו שמעת איזה דיבור, אמר לו לא, וחשב בעצמו אם אני שמעתי
					<lb/>בעצמי בוודאי צריך אני לילך ל<persName>ניקיל</persName> שפורג, והלך ובא לבית הרב רבי ר'
					<persName>שמעלקא</persName> וביקש ממנו שיתן לו רשות לדרוש בבהכנ"ס ולהוכיח אותם, אמר
					<lb/>לו הרבי ר׳ <persName>שמעלקא</persName> ומה יהיה מזה שתוכיחו אותם אם הם לא יאבו לשמוע
					<lb/>לקול מוכיח וגם אלי אינם רוצים לשמוע אמנם אחר הפצרות הרבה נתרצה
					<lb/>ליתן לו רשות, והלך לבהכנ"ס ונתאספו הרבה אנשים והתחיל לדרוש והראה
					<lb/>להם בפלפול שיש היתר על כמה עבירות שבתורה ר"ל כמו תלמיד שטיהר
					<lb/>את השרץ בק"ן טעמים והיה הדרוש הזה מתוק לחכם שמצאו מה שרצו ר"ל
					<lb/>וב<date>יום ב'</date> הלך עוד לדרוש ונתאספו כמעט כל אנשי העיר דשם והתחיל
					<lb/>לדרוש והראה להם עפ"י האמת אשר ביום אתמול לא טוב דברנו כי הפשט
					<lb/>עפ"י האמת הוא כך לכן אסור לעבור על דברי <name type="work">תורה</name> ואפילו על קל
					<lb/>שבקלות מדברי רבנן והכניס הרהר תשובה בלבם עד שהתחילו לבכות ואמרו
					<lb/>זה לזה הנה רבינו הראה לנו כבר שהוא כן ואנחנו לא רצינו לציית אותו
					<lb/>לכן מוכרחים אנחנו לילך לרבינו לפייס אותו ובאו להרב ונפלו על פניהם
					<lb/>ופייסו אותו ואמרו אליו הנה מעתה אנחנו נציית אתכם כי המוכיח הלז
					<lb/>הראה לנו ע״ד האמת אשר כנים דבריכם והרבי ר' <persName>אלימלך</persName> נטל רשות
					<lb/>מהצדיק הגאון הרבי ר' שמעלקא ז"ל והלך לדרכו וכשיצא מ<placeName>ניקול שפורג</placeName>
					<lb/>שמע עוד בת קול יען שעזרת את הרבי ר׳ <persName>שמעלקא</persName> נותנין לך זמן כ"ד
					<lb/>שעות מי שתברך יהא מבורך והלך כמעט כל הזמן ולא מצא יהודי לברך
					<lb/>אותו והתחיל לבכות לפני ה<name type="misc">שי"ת</name> הנה נתת לי מתנה על כ״ד שעות לברך
					<lb/>את מי אברך אם לא מצאתי שום יהודי אח"ז ראה אשר אשה אחת הולכת
					<lb/>על השדה והתחיל לילך לברך אותה והיא היתה מהלכת ממנו להלן אמר
					<lb/>לה אל תפחדו כי אין אני מבני בליעל ח"ו הגידי לי מאין אתם ומה
					<lb/>מסחרכם האשה התחילה לספר לו את כל לבבה והוא ברך אותה וכל מה
					<lb/>שהיה על לבו ברך את האשה הזאת והלך לדרכו והאשה הזאת באה לביתה
					<lb/>וסיפרה לבעלה אשר איש אחד באה אצלה ובירך אותה והמזל שלהם התחיל
					<lb/>לילך למעלה למעלה ונעשה גביר גדול ונגמרה בדעתם אשר האיש הלזה
					<lb/>שבירך אותה הוא היה <persName>אליהו</persName> הנביא כי ראו עין בעין ברכה בכל מעשה
					<lb/>ידיהם ונעשה בעל צדקה וקבע דירתו בעיר והיה לו משרתים ונתן להם
					<lb/>פקידה שיוכלו ליתן נדבה הגונה בלתי ידיעתו אפילו עד דינר זהב ויותר
					<lb/>מדינר זהב צריכין לישאל אותו אחר זמן רב נסעו הרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> עם
					<lb/>אחיו הרבי ר׳ <persName>זוסיא</persName> ז"ל עבור פדיון שבויים ושמעו שיש בעיר אחת עשיר
				</p>
				<fw facs="#facs_43_tr_1739256681" type="catch-word">
					<lb/>גדול
				</fw>
				<pb facs="#facs_44" n="44"/>
				<fw facs="#facs_44_tr_1739256664" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>להם בושה גדולה ומה גם כי הוציא הוצאות הרבה על הנשואין אמר לו
					<lb/>ומה אעשה הלא ראיתי כנ"ל השיב לו אביו לך עמה לחופה ואח"כ אם
					<lb/>תרצה לדור עמה הנה מה טוב ובאם לאו לאו. והלכו להחופה ובבוקר נסע
					<lb/>אביו לביתו וחשב בלבו הלא השארתי אותו בבית גביר ומסתמא יהיה טוב
					<lb/>אמנם הוא לא חפץ אפילו לראות אותה ומתחלה היו שותקים לו כי לא
					<lb/>נודע להם מה זאת ואח"כ כשעבר איזה שבועות ולא רצה להתנהג עמה
					<lb/>כדרך ארץ אמר לו חותנו למה תבייש את בתי אם לא הוטבה בעיניך תן
					<lb/>לה ג״פ ואני אחזיר לך את בגדיך הקרועים ולך לדרכך. ונתן לה גט
					<lb/>אח"זי חשב בלבו אם אביא לאבי בבגדים קרועים ימות מחמת צער אני אלך
					<lb/>להרבי ר' <persName>בער</persName> ז"ל והלך לשם ושהה שם שבעה שנים ולמד שם <name type="work">תורה</name>
					<lb/>יומם ולילה אח"ז כשנבלע בו <name type="work">תורה</name> הרבה ויראת שמים הלך לבית אביו
					<lb/>ללאנציט ומסתמא לא היה מלובש כראוי והקור היה גדול שלא היה יכול
					<lb/>לסובלו וראה קרעטשמי אחת ונכנס שם ללון ובבואו להקרעטשמי ראה רק
					<lb/>אשה אחת ושאל אותה על בעלה ואמרה לו שנסע לכפר אחת לא רחוק
					<lb/>מכאן ובשעה א' או ב' שעות יבוא לביתו וחשב בלבו הלא אסור להתיחד
					<lb/>עם אשה ועלה על דעתו מה שאמרו חז"ל על כל עבירות שבתורה יעבור
					<lb/>ואל יהרג חוץ משלשה עבירות ג״ע וע״ז וש"ד על אלו ג׳ יהרג ואל יעבור
					<lb/>ואמר בלבו הלא מגוף העבירה של ג"ע יהרג ואל יעבור ובשביל יחיד מוטב
					<lb/>שיעבור ואל יהרג כי ידע בעצמו באם שילך עוד אפילו רבע פרסה ימות
					<lb/>מחמת הקור ובפרט בלילה ונשאר ללין שם וקנה שם נרות ולמד ובאה
					<lb/>האשה הזאת וכיבה הנרות ותבעה אותו אמר לה אני מוכרח קודם לצאת
					<lb/>האוצה והנה החבילה שלי מונחת על השולחן ובבואו החוצה אמר בלבו
					<lb/>עתה הוא עת שיהרג ועל יעבור וינס משם והקור החזיק בו ונתעלף ושכב
					<lb/>על הדרך ובאותו רגע כשיצא משם בא בעלה של האשה ושאל אותה למי
					<lb/>החבילה הזעת על השולחן וסיפר לבעלה בהיפך כמו מעשה דיוסף הצדיק
					<lb/>ובע"ג אחד נסע דרך שם ובא להקרעטשמי לשתות <name type="misc">יי"ש</name> ושמע מהאשה המעשה
					<lb/>הנ"ל ונסע לדרכו ועל הדרך ראו הסוסים שאיש אחד מושלך ארצה ונפחדו
					<lb/>וירד הבע"ג מהעגלה ולקח את האיש והתחיל לשוחק אותו בכח עד שהשי״ת
					<lb/>השיב רוחו אליו והבע"ג היה משער בעצמו שזה האיש שסיפרה האשה ממנו
					<lb/>המעשה אעפ"כ היה לו רחמנות עליו ולקח אותו על העגלה שלו וכיסה
					<lb/>אותו בבלויי בגדים שהיה על העגלה ונסע עמו והתחיל הצדיק לבכות מאוד
					<lb/>לפני ה<name type="misc">שי"ת</name> ומהבכיה הזאת הביא הרהר תשובה בלבו של בעה"ג ועמד על
					<lb/>הדרך והתחיל לצעוק להשי"ת מה זה היה לו לעשות כמה עבירות ואח״כ
					<lb/>נסע לדרכו והבע"ג חשב בלבו האם אני שוטה. ומה זה היה לי להגיד
					<lb/>לאחרים מה שעשיתי אין זאת רק שזה האיש הוא איש כשר והמעשה בוודאי
				</p>
				<fw facs="#facs_44_tr_1739256666" type="catch-word">
					<lb/>היה
				</fw>
				<pb facs="#facs_45" n="45"/>
				<fw facs="#facs_45_tr_1739256679" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיק
				</fw>
				<p>
					<lb/>היה להיפוך ונסע עמו כמה פרסאות עד שבאו בפרשת דרכים אמר לו
					<lb/>הבע"ג הלא אתם צריכים לצד זה ואני נוסע לצד זה וירד הצדיק מהעגלה
					<lb/>ואמר לעהע"ג איזה בקשה אתם צריכים אזי אברך אתכם השיב לו הבע"ג
					<lb/>מה אני צריך הלא יש לי אשה ובנים ועגלה עם שני סוסים טובים מה
					<lb/>אני צריך להשי״ת ומה צריך השי״ת ממנו שאל אותו ויש לכם בנים זכרים
					<lb/>השיב לו לאו כ"א כקבות אמר לו הצדיק אני נותן להם ברכה שיהיה לכם
					<lb/>ב"ז ואני אברך אותו קודם החופה והלך משם ובא לאביו ועשה עמו שידוך
					<lb/>מ<placeName>לובלין</placeName> ועברו כמה שנים ונעשה <persName>רשכב"ה</persName> והבעה״ג בא לביתו ונולד לו בן
					<lb/>זכר ואחר שנעשה הבקור כין כ"ה שנים ויותר עשה אביו עמו שידוך
					<lb/>מ<placeName>לובלין</placeName> עם בע"ג אחר וקודם החופה אמר הבעה"ג מ<placeName>לובלין</placeName> למ"ח הנה יש
					<lb/>פה בקהלותינו צדיק אחד ומוכרחים אנחנו לילך עם החתן ועם הכלה
					<lb/>להצדיק לברך אותם והלכו כולם ובבוא הבעה״ג לביתו של הצדיק והכיר
					<lb/>אותו והביט לו בעינים ויספוק את כפיו ואומר בקול גדול הנה זה האיש
					<lb/>ההוא והאנשים שהיו בביתו של הצדיק החרדו והבעה״ג הלך בבית והאיש
					<lb/>להצדיק והביט בעיניו ויספוק בת כפיו ואמר בקול גדול הנה זה האיש ההוא
					<lb/>והאנשים שהיו בביתו של הצדיק הוחרדו והבעה"ג הלך בבית והגיש והביט בעיניו
					<lb/>ויספיק עוד כפיו ואמר הזה זה האיש ההוא כן היה שלשה פעמים שאל אותו הצדיק
					<lb/>מה אתם סבורים השיב הבעה"ג רבי האתם שכחתם המעשה עם האשה השיב
					<lb/>הצדיק הלא ה<name type="misc">שי"ת</name> יודע שאין אנחנו יודעים מעשה מן אשה אמר לו <persName>הבעה</persName>״ג האם
					<lb/>שכחתם שברכתם אותם להיות לי בן זכר ועתה הנה זה בני ותברכו אותו ע״כ שמעתי
				</p>
				<p>
					<lb/>בעיר <placeName>זאמישט</placeName> בארץ <placeName>רוסיא</placeName> הי׳ שם הרבה מתנגדים והיו
					<lb/>שם שני חבירים עולי ימים שהיתה נפשם נכספה ומשתוקקת ליסע
					<lb/>להצדיק ללובלין אך שהיו יראים מהמתנגדים שלא יקחו נקמה
					<lb/>מהם ודברו זע"ז בסוד שיקחו טו״ת ובגדי שבת שאפילו נשיהם לא
					<lb/>ידעו מזה וכן היה והלכו מביתם וכמו שלשה פרסאות מביתם פגע
					<lb/>בהם ראש הקהל <placeName>מזאמישט</placeName> ושאל אותם אנה תלכו והשיבו לאיזה
					<lb/>עסק אמר להם אין אתם משטים אותי כי בוודאי אתם הולכים
					<lb/>ללובלין ואמר לערל אחד לשמור אותם עד שילך להשופט דשם
					<lb/>שיקח אותם בכבלי ברזל ולשלוח אותם לק׳ זאמושט לביתם וחם
					<lb/>התחילו לבכות לפני הערל האם אנחנו גנבים לשמור אותנו תן
					<lb/>אותנו לברוח וברחו משם לאיזה יעד בתוך כך התחיל גשם חזק
					<lb/>לשטוף עליהם והם ברחו בעומק היער בכדי שלא ימצאו אותם
					<lb/>ולנו בהיער ולקחו את בגדיהם והשטיחו אותם על אילנות ובבוקר
				</p>
				<fw facs="#facs_45_tr_1739256676" type="catch-word">
					<lb/>אמר
				</fw>
				<pb facs="#facs_46" n="46"/>
				<fw facs="#facs_46_tr_1739256674" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אמר אחד לחבירו הבט נא וראה שזה ראש הקהל שלנו כי הבגד
					<lb/>שהשטיח על האילן עם הכובע היה נראה ממרחק כדמות אדם
					<lb/>אמר לו חבירו קח נא מקל ותכה אותו היטב ולקח מקר והתחיל
					<lb/>להכות את הבגד עם הכובע שהיה נראה כדמות אדם ואמר לו
					<lb/>בדרך שחוק רשע מה חפצת מאתנו ולמה הלכת אל השופט לאסור
					<lb/>אותנו בכבלי ברזל ומה עשינו לך רע ח״ו והלכו משם ובאו ל<placeName>לובלין</placeName>
					<lb/>ונתן להם הצדיק שלום ואמר להם איך יכולין להכות את יהודי
					<lb/>מכה רבה כמו שעשיתם ומתחילה לא היו יודעים ולא היו מבינים
					<lb/>דברי הצדיק ואח"כ עלה על מחשבתם שזה וודאי שהכו את האילן
					<lb/>וסיפרו המעשה להצדיק אמר להם אגיד לכם מה שעשיתם לו
					<lb/>בהבאה ראשונה מתו בניו ובשני' אשתו ואח״כ נשרף ולא נשאר
					<lb/>ממנו שריך ופליט ר"ל והצדיק ראה את הנ"ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>הצדיק ר׳ <persName>דוד זלאטים</persName> ז"ל והחסיד הר׳ <persName>אליעזר הגדול</persName>
					<lb/>מ<placeName>דאליגע</placeName> הלכו יחד ל<placeName>לובלין</placeName> והיו מוכרחים לילך דרך עיר קטנה
					<lb/>שלא היו דרים שם יהודים וקודם לעיר ההיא היה ישוב מכמה
					<lb/>יהודים שהיו קורין אותה ריסטאריע ובעיר ההיא לא היו דרים
					<lb/>יהודים והיו רשעים גדולים וכאשר בא לשם יהודי מעיר אחרת
					<lb/>הו דרכם לעשות עמו רע ובאו השני האנשים הנ"ל להריסטאריע
					<lb/>לפוש שם ונטלו שם ידיהם ואכלו לחם ומצאו שבא לשם איזה
					<lb/>ראש הקהל מעיר אחרת לתבוע מהאנשי הישוב מעות ויקריטירן
					<lb/>והראש הקהל נתן להם שלום ושאל אותם מאין המה ולאנה ילכו
					<lb/>והשיבו אותו ל<placeName>לובלין</placeName> וסיפר להם אשר נלאה מלהסביל מחתנו
					<lb/>כאשר יבוא מ<placeName>לובלין</placeName> דרכו ליסע ל<placeName>קאזיניץ</placeName> וכאשר יבוא מקאזיני
					<lb/>דרכו ליסע ל<placeName>לובלין</placeName> ודיבר עם השני חסידים הנ״ל והוטבו בעיניהם
					<lb/>וקנה להם שבר ואח״כ הלכו דרך העיר והיה בעת ריקירטערינג
					<lb/>ונלכדו לבית האסורים ובלילה ההיא מלאו את בית האסורים עם
					<lb/>יהודים ועמהם, ובבוקר ראו אשר אשה אחת יש בבית האסורים
					<lb/>וע אלו אותה מה אתם עושים פה והשיבה שלקחו את בעלה והלכה
					<lb/>עמו ג״כ והתחילו לבקש מהאשה שתלך להישוב הנ״ל אשר שם
				</p>
				<fw facs="#facs_46_tr_1739256673" type="catch-word">
					<lb/>א
				</fw>
				<pb facs="#facs_47" n="47"/>
				<fw facs="#facs_47_tr_1739256681" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לא ראש הקהל להגיד לו אשר השני האנשים שקנה להם שכר
					<lb/>נלבדו לבית האסורים ובזכות זה יציל ד' את בעלכם האשה הבטיחה
					<lb/>אותם והלכה וסיפרה להראש הקהל ובא תיכף לבקרם ואמר להם
					<lb/>אל תיראו אני אקח אתכם מן בית האסורים והלך לדרכו וכמו בחצי
					<lb/>שעה בא עוד ואמר להם תיכף אקח אתכם מן בית האסורים והציל
					<lb/>אותם ובאו ל<placeName>לובלין</placeName> ונתן הצדיק להם שלום עליכם ישיבה בחורים
					<lb/>והתחילו לספר להצדיק אשר הם מוכרחים לעבור דרך העיר הנ"ל
					<lb/>והם רשעים ואוהבים לעשות ליהודים רעות אמר הצדיק ישרפו
					<lb/>ואח״כ כשהלכו לביתם לא ראו בתים רק התנורים עומדים והצדיק
					<lb/>הקדוש מ<placeName>לובלין</placeName> היה רואה מסוף עולם ועד סופו. ופעם אחת באו
					<lb/>חסידים ללובלין ונתנו צעטליך להצדיק וגם צעטיל של הבעה״ג
					<lb/>שלהם וקרא הצעטיל של הבעה״ג ופתח ואמר הוא זורח לנו מאוד
					<lb/>והי׳ נפלא בעיניהם ופתחו החסידים ואמרו להצדיק שהצעטיל הזאת
					<lb/>הוא של הבעה״ג שלהם והוא איש פשוט אמר להם אפשר הוא
					<lb/>זורח לנו רק עתה ובאו להאכסניא שלהם והבע״ג לא היה שם
					<lb/>ובבוקר בא ושאלו אותו היכן הייתם בלילה הזאת אמר להם ששמע
					<lb/>שיש חתונה פה והלך על החתונה והיה שם מחלוקת גדול עבור
					<lb/>שלא נתן אבי הכלה להחתן טלית שהתחייב א"ע ורצו להפריד
					<lb/>הזווג ונתן הוא טלית בכדי שיהיה החתונה ושמח עמהם כל הלילה
					<lb/>אז ידעו דברי הצדיק שאמר שהוא זורח לנו מאוד
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0019"><head>
					<lb/>מעשה מהרבי ר' <persName>משה ליב</persName> ז"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פעם אחת בא הרב הצדיק ר׳ <persName>ישראל מפיקאב</persName> בנו של הרב
					<lb/>הגאון הקדוש מו"ה <persName>לוי יצחק מ<placeName>בארדטשיב</placeName></persName> ל<placeName>ק</placeName>׳ סאסיב להרבי ר׳
					<persName>משה ליב</persName> ז"ל- ואמר אליו פיקיווער רב הנה יש לי רינדארים טובים
					<lb/>ואני רוצה ליסע להרינדארים שלי לכן תסעו עמי. ואמרו המרכבה
					<lb/>ונסעו ביחד ובבואם אל כפר אחד התחיל לירד גשם חזק מאוד
					<lb/>והם נסעו בעגלה פשוטה בלי מכסה וראה וואנער אחד שעושה
					<lb/>ן שרף] את הרבי ר׳ <persName>משה ליב</persName> והכיר אותו ואמר אליו רבי
					<lb/>בואי לביתי כי הגשם שוטף עליכם אמר לו הרבי ז"ל ויש אצלך
				</p>
				<fw facs="#facs_47_tr_1739256682" type="catch-word">
					<lb/>מקום
				</fw>
				<pb facs="#facs_48" n="48"/>
				<fw facs="#facs_48_tr_1739256691" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מקום לכנס אמר לו יש והלכו לבית הוואנער ואשתו של הוואנער
					<lb/>היתה יולדת והיתה מונחת בצד אחת של הבית והפרה שלהם היתה
					<lb/>יולדת והיתה ג"כ עומדת בהבית והדירה שלו היתה ד׳ על ד׳ והרבי
					<lb/>ר׳ <persName>משה ליב</persName> בא בחדוה ואומר רבש״ע לבל תשבית לי השמחה
					<lb/>ואמר להוואנער לבל תקשה לך תפנה ותכבד את הבית הוואנער
					<lb/>לקח את הפרה לחוץ וכיבד את הבית וה"ר ר' <persName>משה ליב</persName> ז"ל אמר
					<lb/>בכל פעם רבש״ע לבל תשבית לי את השמחה הרב <persName>מפיקאב</persName> חושב
					<lb/>בדעתו מה שמחה זו רק שידע שהדרך של הרבי ר׳ <persName>משה ליב</persName>
					<lb/>בלי להבין והגשם הולך בכל פעם יותר. אח״ז התפללו <name type="work">מנחה</name> ו<name type="work">מעריב</name>
					<lb/>ה<name type="work">וואנער</name> נתן להם לכל אחד צנצנת חלב חם והביא תבן והשטיח
					<lb/>על הארץ ולנו שם והעגל מהפרה שהיתה בבית שכבה ג״כ על
					<lb/>התבן ביניהם הרבי ר׳ <persName>משה ליב</persName> קם בבוקר בשמחה ואמר להיולדת׳
					<lb/>ראתי כי ידע שמה מה תתן לנו לאכול סעודת <date>שחרית</date> אמרה לו
					<lb/>רבי תתפללו ואתן לכם סעודת שחרית אמר הרבי ר׳ <persName>משה ליב</persName>
					<lb/>ז"ל להרב מ<persName>פיקאב פיקיווער</persName> רב נעמוד להתפלל והלבישו טו״ת
					<lb/>והתפללו אחר התפלה נתנו להם קערה עם דוחן מבושל בחלב
					<lb/>הרבי ר' <persName>משה ליב</persName> התחיל לאכול ואמר להרב מ<persName>פיקאב פיקיווער</persName> רב
					<lb/>אכלו כי הרוחן טוב מאוד האם הרגשתם טעם טוב בדוחן כמו
					<lb/>עתה והרב מ<placeName>פיקאב</placeName> היה איש מפונק מאוד ומעולם לא אכל מאכל
					<lb/>כזאת וה״ר ר' <persName>משה ליב</persName> ז"ל אמר בכל פעם אכלו אכלו וטעם
					<lb/>עוד מעט אח"ז אמר ה"ר ר' <persName>משה ליב</persName> ז"ל לאשת הוואנער ראשי
					<lb/>אנה לקחת הדוחן הטובה הזו אמרה לו רבי לויתי אצל המילנער
					<lb/>אמר לה והיא אשה טובה שהלווה לך אמרה לו הן. אמר לה
					<lb/>והמילנער הוא ג״כ איש טוב אמרה לו המילנער הוא כלב רע והוא
					<lb/>מכה אותה בכל פעם ודרכה לברח אבי אמר לה ויש׳ לה עוד
					<lb/>מדוחן הלז אמרה לו לא היה לה רק המעט דוחן הלז שהלווה
					<lb/>אותה לי אמר ואם היה יודע המילנער שהלווה לך הדוחן מה היה
					<lb/>אומר אמרה לו אם היה יודע היה מכה אותה עד למות אמר לה
					<lb/>הרבי שמע נא ראסי את אשר אומר אליך המילנער יבוא לביתו
				</p>
				<fw facs="#facs_48_tr_1739256692" type="catch-word">
					<lb/>וישאל
				</fw>
				<pb facs="#facs_49" n="49"/>
				<fw facs="#facs_49_tr_1739256664" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וישאל על הדוחן ויכה אותה ותברח אצלך ותאמר שדעתה להתגייר
					<lb/>תבוא עמה אלי ואח״ז נסעו משם לביתם וכן היה המילנער הכה
					<lb/>אותה וברחה לשם ונסעו להרבי ר' <persName>משה ליב</persName> ז"ל ושלח אותה
					<lb/>לעיר אחרת והתגיירה ויצאו ממנה בנים גדולי הדור ע״כ שמעתי.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>צבי מזדיטשוב</persName> ז"ל היה בתחילה
					<lb/>תלמוד של הרבי ר׳ <persName>משה ליב</persName> ז"ל מ<placeName>סאסוב</placeName> ולא היה מבין דרכו
					<lb/>ופעם אחת בא אצלו על <date>שבת</date> וראה אשר הרבי <persName>מסאסוב</persName> הולך
					<lb/>חוץ לעיר ביום עש"ק אחר המרחץ והטבילה והיה עוד ב׳ שעות
					<lb/>לערב והרב מ<placeName>זידיטשוב</placeName> הלך אחריו ממרחק לבלי לראות אותו וראה
					<lb/>אשר אדון עם אדונית שלו ועם הילד שלהם נוסעים בעגלה והאדון
					<lb/>היה מכיר את הרב <persName>מסאס״ב</persName> וכראות אותו עמד עם העגלה ודיבר
					<lb/>עם הרב הקדוש <persName>מסאסוב</persName> בלשון פוליש כי היה יודע לדבר בטוב
					<lb/>פוליש ושאל אותו הרב אם זאת ז׳ ועל הילד ושיבח לפני האדון
					<lb/>את ז׳ ואת הילד ואח"כ שאל אותו הרב מי הוא זה הפערמאן
					<lb/>שאתה נוסע עמו והשיב לו האדון זה הוא יהודי והיה דר כמה
					<lb/>שנים בהקרעטשמי שלי ולא שילם לי את הראטי ולקחתי אותו לי
					<lb/>לעבד עולם אמר לו הרב ולמה הוא לך הלא הוא איש אצל ולא
					<lb/>נאה לאדון גדול כמוך ליסע עם בזוי כזה תן אותו לי אמר לו
					<lb/>האדון איני יכול לעשות זאת כי הוא רע ובליעל שלא שילם לי
					<lb/>ראטי ועתה מוכרח הוא להיות לי לעבד עולם. האדון נסע מהרב
					<lb/>איזה פסיעות והפארמאן הפך את העגלה עם האדון ועם האדונית
					<lb/>עם הילד והרב ז"ל היה רץ תיכף ועזר להם להגביה אותם והאדון
					<lb/>התחיל לחרוק בשיניו על הפארמאן הלז והרב ביקש עוד מהאדון
					<lb/>ליתן לו את הפארמאן ואמר לו כי לא נאה לאדון גדול כמוהו
					<lb/>ליסע עם איש נבזה ושפל כמוהו והאדון לא רצה בזה ואח"כ היו
					<lb/>יושבים על העגלה ונסעו עוד איזה פסיעות והפך עוד את העגלה
					<lb/>והרב ז"ל היה רץ עוד אליהם להגביה אותם והתחיל עוד לבקש
					<lb/>מאדון שיתן לו הפארמאן ואמר לו הלא בנסיעתך עמו תוכלו ח״ו
					<lb/>להיות נהרג על ידו לכן תן אותו לי. ואמר האדון להפארמאן
				</p>
				<fw facs="#facs_49_tr_1739256663" type="catch-word">
					<lb/>66
				</fw>
				<pb facs="#facs_50" n="50"/>
				<fw facs="#facs_50_region_1739437127217_233" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לך ל<placeName>טיוויל</placeName> איני רוצה בך ולנסיעתך והרבי ז"ל לקח אותו ושלח
					<lb/>אותו עם איש אחד תיכף למרחץ ולטבול ולספר כללא של
					<lb/>דבר הרב ז"ל נייר אותו כי היה נשכח מלבו אם הוא יהודי ואכל
					<lb/>אצל האדון <persName>טריפות</persName> והצדיק קירב אותו וציוה ללמוד עמו ענין
					<lb/>יהדות אז אמר הרב הקדוש <persName>מזידיטשוב</persName> רבי בים דרכך ושבילך
					<lb/>במים רבים ועקבותיך לא נודעו איני יכול לנסוע אליכם כי איני
					<lb/>מבין דרכיכם ע״כ שמעתי מעשה שסיפר הרב החסיד ר׳ <persName>ישראל
					<lb/>מקאליש</persName> ז"ל בנו של הרב החסיד ר׳ <persName>איציקיל </persName>ז"ל מ<placeName>קאליש</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>ר׳ <persName>יהודא</persName> החסיד ז"ל וכמדומה שהוא היה בעל המחבר
					<lb/>הספר חסידים היה דרכו בכל מעלי שבתא לישב מעוטף בהטלית
					<lb/>על פניו וכל מי שהרכין את ראשו תחת ידיו היה מברך אותו
					<lb/>ופעם אחת בא אורח אחד רוכב על סוס להעיר שהיה דר שם
					<lb/>ה"ר <persName>יהודא החסיד</persName> ז"ל ובא לאכסניא לשבות שם ובעל האכסניא
					<lb/>היה תמיד מתפלל אצל ר' <persName>יהודא החסיד</persName> ז"ל והלך בעל האכסניא
					<lb/>עם האורח להתפלל לשם ואחר התפלה ראה האורח אשר כל מי
					<lb/>שהרכין את ראשו מברך אותו ובא גם הוא והרכין את ראשו
					<lb/>לברך אותו והגביה הר׳ <persName> יהודא החסיד</persName> ז"ל את הטלית ואמר לו אני
					<lb/>אברך אותך אי"ה ביום <date>א׳</date> הבע"ל אולם במש״ק מוכרח היה
					<lb/>להאורח הנ"ל ליסע למחוז חפצו ולא רצה להמתין עד <date>יום א'</date>
					<lb/>והכין את סוסו ונסע לדרכו והיה תועה בדרך עד חצי הלילה
					<lb/>ולא היה יודע היכן הוא נוסע וראה מרחוק בית אחד שהיה זורח
					<lb/>מאוד מהנרות שהיו דלקו שם והתחיל ליסע להאור דשם ובבואו
					<lb/>ירד מעל סוסו והקשיר את הסוס לאילן והלך להבית וראה שם
					<lb/>אנשים מלובשים בגדי <persName>דייטש</persName> הולכים שם אחד הנה ואחד הנה
					<lb/>ונפל עליו פחד ועמד בפחי נפש ובתוך זה בא איש אחד מהם
					<lb/>עם סכין והשחיז את הסכין ואמר לו אני אשהוט אותך תיכף
					<lb/>והתחיל לבכות מאוד ובתוך זה בא זקן אחד ואמר להם בלי
					<lb/>משפט לא יהיה כלום יקחו מאזנים והובאו מאזנים והתחיל לשקול
					<lb/>עבירות וזכיות והכריעו העבירות ר"ל ופתאום בא איש אחד וזרק
				</p>
				<fw facs="#facs_50_tr_1739256660" type="catch-word">
					<lb/>פעלץ
				</fw>
				<pb facs="#facs_51" n="51"/>
				<fw facs="#facs_51_region_1739438790096_1004" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>פעלץ על המאזנים של זכיות והכריעו הזכיות. אמר הזקן נא
					<lb/>פטור. ונשאר האיש על השדה אין בית ואין נרות ואין אנשים
					<lb/>ונפל עליו פחד גדול אשר תסמר שערות בשרו בתוך כך הצי'
					<lb/>וראה את האיש שזרק את הפעלץ ושאל אותו מי אתה והיכן
					<lb/>אני השיב לו שהוא נפטר כמה שנים מעולם הזה ותזכירו נא
					<lb/>אתכם שאתם נסעתם בחורף והוא הלך ברגליו ולקחתם אותו על
					<lb/>העגלה שלכם ואז היה קור גדול ונחתם לי הפעלץ שלכם כי
					<lb/>היה לכם רחמנות עליו והפארמאן רגז עליכם עבור הפעלץ ועתה
					<lb/>הקיצו אותו מקברו להביא הפעלץ ולהניח על המאזנים ואתם הייתם
					<lb/>בידי מחבלים ר"ל ושבח להבורא עולם שנצלתם מהם וביום <date>א'</date>
					<lb/>יבא האורח להעיר ובא לפני ר׳ <persName>יהודא החסיד</persName> ז"ל וסיפר לו מה
					<lb/>שנעשה עמו והשיב לו שראה בשבת מה שיעשה עמו ובעבור
					<lb/>זה לא רצה לברכו כדי שלא יסע במש<name type="misc">״ק</name> וקיי״ל בת דינא בטל
					<lb/>דינא והיא לא רצה לציית אותו ומה אני חייב בדבר ע"כ שמעתי.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שסיפר הרב הצדיק ר׳ <persName>יודא צבי ז"ל מ<placeName>ראזליל</placeName></persName>
					<lb/>בעת סעודת מלוה מלכה פעם אחת היו שני מלכים נלחמו זע״ז
					<lb/>עבור חלק מדינה נצחו זא״ז והפסידו זל"ז אלפים ורבבות אנשים
					<lb/>וגם מעות אח"ז הסכימו ביניהם לחפש בספר היחוס שלהם מי
					<lb/>שיותו מיוחס מהשני הוא יטול את חלק המדינה ומצאו שאחד
					<lb/>מהם הוא נכדו של <persName>המן</persName> הרשע ימ"ש והיה לו לקלון ולחרפה
					<lb/>והתיישב א״ע וגזר גזירה על היהודים שבמדינתו שהיהודים יתנו
					<lb/>לו עשרת אלפים כבר כסף ואיש אחד ששמו <persName>מרדכי</persName> לתלות אותו
					<lb/>וגזר הגזירה בחוזק רב אשר בזמן מועט יתנו לו כנ"ל והתחילו
					<lb/>היהודים להתענות ולומר <name type="work">תהילים</name> ושלחו שני אנשים להצדיקים
					<lb/>שבכל העולם שיתפללו עבורם ובאו להגאון הצדיק הקדוש <persName>הרמ״א</persName>
					<lb/>ר׳ <persName>משה איסריליש</persName> ז"ל וסיפרו ג"כ המעשה הלז אמר להם שיסעו
					<lb/>לעיר פלוני ומחוץ לעיר דשם דר חייט אחד שהוא מתקן רק
					<lb/>הבגדים ישנים והוא יעזור לכם ואם לא ירצה תאמרו לו בשמי
					<lb/>שהיא יכול לעזור לכם ונסעו לשם ובאו לביתו והוא היה יושב
				</p>
				<fw facs="#facs_51_tr_1739256665" type="catch-word">
					<lb/>646
				</fw>
				<pb facs="#facs_52" n="52"/>
				<fw facs="#facs_52_tr_1739256692" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לתקן בגדים ופניו היה אל הכותל וראה אותם ושאל מה אתם
					<lb/>צריכים השיבו לו לתקן בגדים שעליהם וצוה שישבו שם אח"כ
					<lb/>אמרו לו האמת הנה יש גזירה הזאת ובאנו לבקש מכבודכם שתעזרו
					<lb/>לנו אמר להם מי אני לעזור לכם הן אנכי איש פשוט השיבו
					<lb/>לו תדעו נאמנה ש<persName>הרמ״א</persName> שלח אותנו אליכם לעזור אותנו השיב
					<lb/>להם תסעו לביתכם ואל תיראו כי בעזה"י יהיה טוב והמן הנ"ל
					<lb/>היה דרכו להקיץ א״ע מהשינה שעה ששית ועד שעה שביעית
					<lb/>היה אסור לשום אדם לכנס אצלו ומהשעה שבועית היה מותר
					<lb/>לבוא אליו המניסטער הראשון ובשעה ח׳ המניסטער השני כן
					<lb/>היה מנהגן ויהי כהקיצו בבוקר וירא והנה איש עני עומד בביתו
					<lb/>ובגדיו טלאה על גבי טלאה וימלא המן חמה ונטל את המאנטיל
					<lb/>עם בגדיו עליו וחטף את הפייסטועל להרוג את האנשים שעומדים
					<lb/>על המשמר על אשר הניחו יהודי עני ליכנס אליו ובבואו על
					<lb/>הגאניק חטפו אותו באוויר ונטלו ונשאו אותו ערך מאה פרסאות
					<lb/>והשליכו אותו לתוך בית הקברות והכותרים משם היו גבוהים עד
					<lb/>לשמים והיה צעק מאוד אך מי שמע לקול צעקתו ועברו כמה
					<lb/>שעות מהיום והוא רואה א"ע ערום ויחף ורעב וצמא ואין רואה
					<lb/>אותו ויהי לעת ערב שמע איש אחד הולך מצד השני של הכותל
					<lb/>בית הקברות והתחיל לבכות מאוד שירחמו עליו ובא בעטליר אחד
					<lb/>אשר גובהו עד לשמים ונשא שני טארבים על כתיפו והיה בהם
					<lb/>לחם <persName>המן</persName> הנ"ל התחיל לבכות לפניו וסיפר לו אשר הוא היה מלך
					<lb/>ואין ידוע לו מי ועל מה השליכו אותו לכאן ועתה הוא ערום
					<lb/>ויחף ורעב וצמא הבעטליר הנ"ל נטל לחם מהטארבים ונתן לו
					<lb/>והלך לדרכו וביום ב׳ בא עוד הבעטליר הנ"ל עם לחם ונתן לו
					<lb/>כן היה שמונה ימים אח״ז בא הבעטליר ושאל אותו מה אתה
					<lb/>עושה והתחיל לבכות בפניו מאוד וביקש ממנו ליטול אותו בין
					<lb/>אנשים חיים ואמר שהרוח החיוני יוצא ממנו מחמת פחד שהוא
					<lb/>בין מתים ואין רואה רק מצבות והשיב לו אשר לא רחוק מכאן
					<lb/>יש יער אחת ושם עובדים שינדלין לכן ישאל את הבעלי המלאכות
				</p>
				<fw facs="#facs_52_tr_1739256691" type="catch-word">
					<lb/>משם
				</fw>
				<pb facs="#facs_53" n="53"/>
				<fw facs="#facs_53_tr_1739256689" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>משם אפשר ירצו לקבל אותו לשם שיעבוד עמהם שינדלין אמר לו מה
					<lb/>שאוכל לעשות אעשה רק שיקחו אותי בין אנשים חיים וביום
					<lb/>השני בא הבעטליר ולקח אותו לשם להיער הנ"ל וישב שבשנה
					<lb/>תמימה בהיער ועשה שינדלין עם הבעלי המלאכות אחר כלות שנה
					<lb/>בא הבעטליר ושאל אותו מה אתה עושה השיב לו בוודאי עתה
					<lb/>טוב לי יותר מקדם שהייתי בבית הקברות אך אני הייתי מלך ואני
					<lb/>יכול לכתוב אפשר תוכלו ליתן אותי לאיזה עסק שצריכין לכתוב
					<lb/>השיב לו הבעטליך בכפר לא רחוק מכאן צריכין אוקאמון ואשאר
					<lb/>אותם מקודם אם ירצו לקבל אותך וביום השני בא אליו ולקח
					<lb/>אותו להכפר ונעשה אוקאמען ג׳ שנים ולא ראה את הבעטליר
					<lb/>בתוך הזמן הנ"ל ואחר כלות השלש שנים בא הבעטליר ושאל
					<lb/>אותו מה אתה עושה אמר לו הן עתה טוב לי מקדם אמנם לפי
					<lb/>מעלתי שהיה לי אין זה נחשב לכלום אפשר תוכלו ליתן לי
					<lb/>איזה שירות שטובה מזה אמר לו הבעטליר בכפר פלוני צריכין
					<lb/>מענדאטאר אקח אותך לשם ולקח אותו ונעשה <persName>מאנדאטאר</persName> חמשה
					<lb/>שנים. אחר כלות החושה שנים בא הבעטליר ושאל אותו מה
					<lb/>אתה עושה והשיב לו בוודאי עתה היא טוב לי יותר אמנם לפי
					<lb/>הדרגה שהייתי עליו מה זה אמר לו הבעטליר הן יש עיר מלוכה
					<lb/>לא רחוק מכאן ומת שם המלך ואתה אמרת שהיית מלך ותוכל
					<lb/>תכסיסי מלחמה ואני יכול לפעול שתשא את המלכה משם ותעשה
					<lb/>מלך אמנם אפשר אתה איש רע ואם תעשה מלך תגזור גזירות
					<lb/>רעות על יהודים ח"ו לכן תיתן לי כתב שלא תגזור שום גזירה
					<lb/>על היהודים ואשר גזרת מכבר יהיה בטל ומבוטל ותחתום אותך
					<lb/>על הכתב הנ"ל אזי אפעל שתעשה מלך ונתן לו תיכף כתב הנ"ל
					<lb/>וחתם א"ע באופן הי״מ הבעטליר לקח אותו לעיר המלכה ונשא
					<lb/>את המלכה ומחוץ לעיר המלוכה הנ"ל הלך הים עם ספינות והיה
					<lb/>הולך בכל יום עם המלכה אצל שפת הים ותלך לו המלכה ב׳
					<lb/>בנים ויהי יום אחד שהלכו על שפת הים טבע ילד שלו בים
					<lb/>והמלכת הלכה ליטול את הילד ונטבעה ג"כ בים אז אמר טוב
				</p>
				<fw facs="#facs_53_tr_1739256690" type="catch-word">
					<lb/>2
				</fw>
				<p>
					<lb/>6
				</p>
				<pb facs="#facs_54" n="54"/>
				<fw facs="#facs_54_tr_1739256694" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מותי מחיי והשליך א"ע להים ונטבע במצולה עד שבא לעיר אחת
					<lb/>והיה נראה בעיניו שזו העיר שלו שהיה שם מלך ואמר בלבו
					<lb/>אלך לראות הפלטין שלי ובא לשם וירא שהולכים בעלי מלחמות
					<lb/>על המשמר והיה ירא לכנוס והתיישב בעצמו הלא חייו אינו חשוב
					<lb/>לכלום אם יהרגו אותי טוב מותי מחיי ונכנס להפלטין והשומרים
					<lb/>לא אמרו לו שום דבר ובא לביתו ומצא שם את האיש העני
					<lb/>הנ"ל עם כתב והחתימה שנתן לו שבטל הגזירה והבין שזה היתה
					<lb/>עבור הגזירה ושאל אותו למה עשית לי כמה שנים יסורים קשים
					<lb/>ולקחו המורה השעות וראו שכל הנ"ל לא היתה רק חמשה עשר
					<lb/>מגיטין כי היה מגביחה אותו למעלה מהזמן ודל ונבטל הגזירה
					<lb/>ע״כ שמעתי בשם הרב הצדיק מ<placeName>ראזדיל</placeName> שסיפר המעשה הזו בעת
					<lb/>מלווה מלכה.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0020"><head>
					<lb/>מעשה מ<persName>בעש״ט</persName> ז"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>אשה אחת מכפר לא רחוק ממעזבוש היתה נוסעת בכל
					<lb/>פעם ל<persName>הבעש״ט</persName> ז"ל והיתה מביאה לביתו קמח ודגים ועופות וגבינה
					<lb/>וחמאה והיתה מחיי׳ ל<persName>בעש"ט</persName> ולב"ב פעם אחת היתה נוסעה
					<lb/>ל<orgName>הבעש״ט</orgName> ז"ל דרך נהר קטן ונטבעה האשה הנ"ל בהנהר והיה
					<lb/>ל<persName>הבעש״ט</persName> ז"ל יסורים גדולים מזה וגזר ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל שלא י
					<lb/>עוד שם נהר ונתייבש הנהר מכל וכל אמנם השר מהנהר צעק
					<lb/>למעלה על ה<persName>בעש״ט</persName> על אשר בטל אותו מהשימוש שלו כדאיתא
					<lb/>ב<name type="work">זוהר</name> <name type="work">אמור</name> דף ק"ץ ויצא הפסק דין מלמעלה אשר עוד פעם
					<lb/>אחת על איזה שעות מוכרח להיות עוד שם נהר ומזרע ה<persName>בעש״ט</persName>
					<lb/>ז"ל יסעו עוד דרך הנהר ההוא ואם יטבעו שם אל ילך שום
					<lb/>נברא להצילם רק אם ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל בעצמו יצילם הנה מה טוב
					<lb/>ועברו כמה שנים ו<persName>הבעש״ט</persName> ז"ל נתבקש למעלה ואח״כ נזדמן שבנו
					<lb/>של ה<persName>בעש״ט</persName> עם איזה אנשים נסעו בלילה והיו תועים בהדרך
					<lb/>ולא ידעו היכן הם ובאו לנהר אחת שלא היה מכיר להם והתחילו
					<lb/>לעבור את הנהר ונפלו במים וראה בנו של ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל כמו
					<lb/>נר אחד שעמד שם על שפת הנהר ועזר ה<name type="misc">שי"ת</name> שנצולו ועברו
				</p>
				<fw facs="#facs_54_tr_1739256693" type="catch-word">
					<lb/>86
				</fw>
				<pb facs="#facs_55" n="55"/>
				<fw facs="#facs_55_tr_1739256679" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>את הנהר והנר הדלוק הלך לפניהם והם נסעו אחריו עד שבאו
					<lb/>לישוב אחת ולנו שם ובא ה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל לבנו בחלום ואמר לו
					<lb/>אשר הנר הדלוק היה הוא בעצמו שהיו מודיעין אותו אשר בנו
					<lb/>נפל בהנהר וגם המעשה מהשר הנ"ל ולולא שנשכח ממנו הסרחון
					<lb/>מהעולם הזה היה הפקיר אותו ואת כלם ולא היה הלך להצילם
					<lb/>ע״כ שמעתי .
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0021"><head>
					<lb/>מעשה מהצדיק הקדוש ר' <persName>אורי</persName> ז"ל מ<placeName>סטרעליסק</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>שמעתי מהחסיד ר׳ <persName>עוזר</persName> שהיה חתן הצדיק ר׳ <persName>פאביש</persName>
					<lb/>מ<placeName>באלשיוועץ</placeName> ה"ר <persName>עוזר</persName> הנ"ל היה נוסע בכל פעם להצדיק מ<placeName>סטרעליסק</placeName>
					<lb/>פעם אחת בא לשם ב<placeName>עש</placeName>״ק והיה בדעתו ליתן להצדיק ב׳ <persName> ריינש</persName>
					<lb/>ונכנס להרב לקבל שלום אמר לו אנחנו יודעים שאתה רוצה ליתן
					<lb/>לנו מעות ועתה אנחנו צריכים על <date>שבת</date> קודש ולקח ה״ר <persName>עוזר</persName> <persName>א׳ ריינש</persName>
					<lb/>ונתן לו והיה בדעתו אשר בשעת פרידתו ממנו יתן לו א׳ <persName> ריינש</persName>
					<lb/>אח"כ הלך להעיר ונכנס אח"כ לבהמ"ד של הצדיק וראה אשר
					<lb/>הצדיק מעמיד הנרות על <date>שבת</date> אמר לו עוד הרב אנחנו יודעין
					<lb/>שאתה רוצה ליתן לנו עוד טעות ואנחנו צריכין עתה על נרות
					<lb/>ולקח ה"ר <persName>עוזר</persName> עוד א' <persName>ריינש</persName> ונתן לו אמר לו הרב לך לבית המרחץ
					<lb/>לכבוד <date>שבת</date> כי בכאן המרחץ אינו מן המובחר ואם תמתין יותר
					<lb/>לא יהיה לך הנאה ה"ר <persName>עוזר</persName> הלך להאכסניא שלו להכין א"ע
					<lb/>אח"כ הלך להמרחץ ולא היה שם רק אדם אחד והצדיק הלך אז
					<lb/>להמקוה ופתאום שמעו שהצדיק צועק בהמקוה מאטי אויף דעם
					<lb/>דראנזיק וצעק כמה פעמים בקול גדול מאטי דעם דראניקו נפל
					<lb/>עליהם פחד גדול אמר הה״ר <persName>עוזר</persName> להאיש שהיה שם מה זה השיב
					<lb/>לו כי מעולם לא שמע הקולות הלזו אח"כ הלכו לביתם והיו
					<lb/>מתייראין לישאל להצדיק על הקולות הנ"ל ובמש״ק מוכרח היה ה"ר
					<persName>עוזר</persName> ליסע למחוז חפצו והגם שאצל הצדיק מ<placeName>סטרעליסק</placeName> היה קשה
					<lb/>ליטול רשות במש״ק אמנם מחמת שהנסיעה היתה נחיצה הלך ליטול
					<lb/>רשות ונטל רשות ובירך אותו הצדיק בהצלחה וביום ג<date>׳</date> אחר <date>שבת</date>
					<lb/>היה ר׳ <persName> עוזר</persName> הנ"ל בחזרה ב״ק <placeName>סטרעליסק</placeName> על האכסניא שלו ופתח
				</p>
				<fw facs="#facs_55_tr_1739256678" type="catch-word">
					<lb/>הרילא
				</fw>
				<pb facs="#facs_56" n="56"/>
				<fw facs="#facs_56_region_1739439146460_1089" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>יהודי ירא שמים בכל מקום שהולך הולך עמו ד׳ ע"כ שמעתי :
					<lb/>עוד שמעתי מהרב החסיד ר׳ <persName>ישראל</persName> ז"ל הנ"ל .
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שהחסידים הגאונים הותירו למניקת להנשא והחסידים
					<lb/>ההם היו בראשם הרב הצדיק הגאון הקדוש ר׳ <persName>ארון קליוואנער</persName> והשני
					<lb/>הרב הצדיק הגאון הגדול ר׳ <persName>יעקב שמשון מ<placeName>שפיטיווקע</placeName></persName> ז"ל והשלישי
					<lb/>הרב הצדיק הגאון הקדוש מוה<persName>' ארי׳ לייבש אבר"ק</persName> <placeName>וואליטשוסק</placeName>
					<lb/>והסכימו ביניהם ליתן להאשה היתר עפ"י <name type="work">תורה</name> אמנם בכתב לא היו
					<lb/>עוד מראים לה והלך הרב הגאון הצדיק הקדוש ר׳ <persName>ארין קליוואנער</persName>
					<lb/>וסידר קידושין להאשה הנ"ל ואמר ע״ז הרב הגאון <persName>משפטיווקע</persName> הלא
					<lb/>הוחלט הדבר כבר הורה זקן והתחיל מחלוקת גדול מהגאונים ובראשם
					<lb/>הרב הגאון הגדול מוה׳ <persName>יחזקאל מ<placeName>פראג</placeName></persName> בעהמ״ח <name type="work">ספר נודע ביהודא</name> ועוד
					<lb/>כמה גאונים והם צדדו איסור מהספר <name type="work">תוספות שבת</name> ובזמן לא כביר
					<lb/>בא הרב הגאון מ<persName>וואליטשיסק</persName> על <date>שבת</date> ל״ק <persName>סאטינוב</persName> ושם היה אב"ד
					<lb/>הרב הגאון ר' <persName>סענדיר</persName> ז"ל נכד הגאון הקדוש בעהמ״ח ספר <name type="work">תבואות
					<lb/>שור</name> והוא היה ג"כ מבעלי המחלוקת נגד החסידים הנ"ל אך היה ירא
					<lb/>שמים גדול וב<date>שבת</date> אחר התפלה הלך הרב מ<persName>וואליטשיסק</persName> להרב ר׳
					<persName>סענדיר</persName> כנהוג ורצה הרב ר' <persName>סענדיר</persName> ליתן לו קידוש אמר הרב
					<persName>מוואליטשיסק</persName> אני חפץ לשמוע מכם פשעטיל ואמר הרב ר' <persName>סענדיר
					<lb/>פשעטיל</persName> והרב <persName>מוואליטטיסק</persName> נכנס עמו בעומק הפשט והפריד את
					<lb/>הפשעטיל שלו לפירורין אמר הרב ר׳ <persName>סענדיר</persName> להרב <persName>מוואליטשיסק</persName> אני
					<lb/>חפץ לשמוע מכם פשעטיל ופתח הרב מ<persName>וואליטטיסק</persName> ואמר פשעטיל
					<lb/>לפני הרב הגאון ר' <persName>סענדיר</persName> והוטב בלבו מאוד ורצה לנשק אותו על
					<lb/>פ״ו והתחיל לבקש ממנו שיאכל אצלו היום אמר לו הרב הצדיק
					<lb/>הגאון מ<persName>וואליטשיסק</persName> הלא אני אוהב את החסידים ואתם שונאים
					<lb/>להחסידים אמר לו הרב ר' <persName>סענדיר</persName> אשלח להחסידים ויבואו תיכף אמר
					<lb/>לו הרב מ<persName>וואליטשיסק</persName> אני אוהב מי דרש טוב אמר לו הרב ר׳ <persName>סענדיר</persName>
					<lb/>אציית לכם מה שתאמרו אלי רק שתאכלו אצלי הרב <persName>שלח</persName> להחסידים
					<lb/>ובאו תיכף וגם שלח אחר מי דבש טוב והיו מביאין בקנקנים הרבה
					<lb/>ועמדו ב׳ כוסות נגד הרבנים הנ"ל הרב מ<persName>וואליטשיסק</persName> שתה את כוסו
					<lb/>והרב ר' <persName>סענדיר</persName> לא שתה מעולם אמר לו הרב מ<persName>וואליטשיסק</persName> הלא
					<lb/>פשעטליך אמרו בשוה מוכרחים אתם לשתות עמו בשוה ומחמת ההוכרח
					<lb/>שתה ג״כ את כוסו ומלאו עוד ב׳ כוסות וגם נתנו להחסידים מי דבש
					<lb/>עד שנעשו מבושמים והתחילו לנגן והרב ר' <persName>סענדיר</persName> נעשה מבושם אמר
					<lb/>לו הרב <persName>מוואליטשיסק</persName> נעשה ריקודין לכבוד <date>שבת</date> והלכו מהשולחן
					<lb/>ועשו ריקודין והחסידים היו מנגנים ונתמלאו שמחה אח״ז אמר הרב
				</p>
				<fw facs="#facs_56_region_1739439215854_1099" type="catch-word">
					א
				</fw>
				<pb facs="#facs_57" n="57"/>
				<fw facs="#facs_57_tr_1739256698" type="running-head">
					<persName>שיחות צדיקים</persName>
				</fw>
				<p>
					<lb/>ר' <persName>סענדר</persName> להרב מ<persName>וואליטשיסק</persName> החיו מאה שנים כי החיתני כי מעולם
					<lb/>לא הרגשתי טעם <date>שבת</date> כמו היום השיב לו הרב מ<placeName>וואליטשוסק</placeName> אם
					<lb/>אינכם מרגישים טעם <date>שבת</date> האיך אתם יכולין להרגיש טעם בתוספות
					<date><lb/>שבת</date> וז״ל ודפח״ח ע״כ שמעתי.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>חיים</persName> ז"ל מ<placeName>קאסיב</placeName> היה גבאי ממעות
					<lb/><placeName>ארץ ישראל</placeName> והיה מחזיק כמה אנשים לגבות המעות הנ"ל ואחד מהם
					<lb/>היה החסיד ר׳ <persName>פייוויל מ<placeName>סניטין</placeName></persName> ופעם אחת נסע ה״ר <persName>פייוויל</persName> מק״ק
					<lb/>סעריט עבור המעות הנ"ל ותעה בדרך בלילה כמה שעות ולא ידע
					<lb/>הבעה״ג שלו להיכן היא נוסע אח״כ ראו ממרחק שבית אחת מאירה
					<lb/>מאוד ונמשכו אחר זריחת הנר ובבואם לשם ראו בית גדול שאינו
					<lb/>מכיר להם ושם היו משרתים מלובשים בבגדי <persName>דייטש</persName> ומשרת אחד שאל
					<lb/>אותם האם אתם רוצים ללון פה ואמרו הן כי אז היה רוח וגשם שלא
					<lb/>היו יכולין לנסוע המשרת הראה להם חדר מיוחד ששם היה התנור
					<lb/>חם ונר ה"ה דולק שם ונכנסו להחדר הנ"ל וישבו אצל התנור ההם
					<lb/>והיה פחד עליהם אח״כ באו להחדר הנ״ל שני פריצות ויהודי אחד
					<lb/>שעל ראשו ספאדיק היה ביניהם וצעקו להמשרת שיתן להם שלשה
					<lb/>צנצנת יין הפריצות שתו והספאדיקיל לא רצה לשתות ואמרו לו מפני
					<lb/>מה אין אתה שותה אמר להם שאסור אמרו להם ולמה שתית אז
					<lb/>הפריצות הכהו אותו על הלחי מכאן ומכאן והלכו עמו לחוץ ונפל
					<lb/>פחד גדול על הה״ר <persName>פייוויל</persName> ועל הבעל עגלה שלו אמר לו ר' <persName>פייוויל</persName>
					<lb/>להבעה״ג נחזיק עצמינו בידינו והחזיקו א"ע בידיהם מחמת פחד ובחצי
					<lb/>שעה באו עוד הפריצות עם האיש הנ״ל וציוו ליתן יין כמקדם ולא
					<lb/>רצה לשתות ושאלו אותו למה שתית אז והכו אותו והלכו להם עמו.
					<lb/>וכמו חצי שעה באו עמו פעם שלישית כנ"ל והאיש החזיר פניו נגד
					<lb/>ה"ר <persName>פייוויל</persName> ואמר לו ר' <persName>פייוויל</persName> האתם אינכם מכיר אותם הלא אני
					<lb/>פלוני (והוא היה כבר נפטר) האתם ראיתם שעושים עמו ויבקש מכם
					<lb/>מאוד שזכירו אותו לפני הצדיק הקדוש ר׳ <persName>חיים</persName> ז״ל מ<placeName>קאסיב</placeName> ואחר
					<lb/>חצי הלילה קמו על השדה אין בית ואין תנור ואין גר והשי״ת עזר
					<lb/>להם שלא הזיק להם כלום ובאו ל<placeName>קאסיב</placeName> וסיפר ה"ר <persName>פייוויל</persName> להצדיק
					<lb/>הקדוש המעשה הלז ואמר לו שם הנפטר כי <persName>הר׳ פייוויל</persName> היה מכיר
					<lb/>אותו והשיב לו הצדיק ז"ל שלא יהיו לו עוד העונש הזה. והאיש
					<lb/>הנפטר הנ"ל היה איש כשר רק שהיה סרסור בין הפריצים והי׳ מגיע
					<lb/>לו מהם ש״ס ולא רצו ליתן לו עד שישתהה שם צנצנת יין והוא היה
					<lb/>נחוץ למעות מאוד להשוא את בתו ושתה שם והיה לו הפסק הזה
					<lb/>רק מזה יצא לנו מיסר איך שצריך האדם לשמור א"ע מאוד שלא
				</p>
				<fw facs="#facs_57_tr_1739256696" type="catch-word">
					<lb/>עשה
				</fw>
				<pb facs="#facs_58" n="58"/>
				<fw facs="#facs_58_tr_1739256669" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הדלת לילך להעיר ובעל עגלה אחד עם אנשים נסעו אז להאכסניא
					<lb/>הנ"ל ואמר הבעל הבית לבעה״ג הנ"ל <persName>מאטי</persName> ראה איך אתה נוסע
					<lb/>לבל תשבר לי את הדלת ונזכר ה״ר <persName>עוזר</persName> ששמע בהמקוה מאטי
					<lb/>ועמד שם וירדו מן העגלה כמה אנשים פצועים ונשברים ושאל
					<lb/>אותם מה זאת וסיפרו לו אנחנו נסענו לכאן על <date>שבת</date> ובעש"ק על
					<lb/>הדרך פגעו בנו היידמאכעס והכו אותנו והסוסים לא היו יכולין
					<lb/>ללכת והשי״ת ברחמיו נתן שכל לבעה״ג להכות את הסוס שהיה
					<lb/>נקשר להדראנזיק ונמלטנו בעזה״י עם חיינו אמר <persName>אליהו</persName> <persName>ה״ר עוזר</persName>
					<lb/>תדעו אשר רבינו ראה כל זאת בהמקוה והוא הציל אתכם עכ״ש.
				</p>
				<p>
					<lb/>איש חסיד אחד ושמו ר׳ <persName>אייזיק מ</persName>״ק <placeName>דאליינע</placeName> היה דרכו
					<lb/>לילך בכל פעם להמגיד הצדיק הקדוש ר׳ <persName>צבי מנאדבורנא</persName> בעהמ״ח
					<lb/>ס׳ צמח ד׳ לצבי והיה דרכו לילך דרך הכפרים וסמוך ל<placeName>נאדבורנא</placeName>
					<lb/>יש שם יער קטן שקורין האשטשים והיה דרכו דרך היער ובבהמ״ד
					<lb/>של המגיד ז״ל היה דרכם להמתין על המגיד בשעת ק"ש כמו
					<lb/>חמשה מניטין עד שסיים ק"ש פעם אחת המתינו על המגיד ז"ל
					<lb/>כמו רבע שעה ויותר ולא סיים ק"ש והביטו דרך חור וראו אשר המגיד
					<lb/>שוכב על הארץ בפישוט ידים ורגלים תפול עליהם אימתה ופחד וחוזר
					<lb/>פסוק זה אפשר אלף פעמים ואמרו זל"ז בוודאי איזה חדשות יהיה וכמו שעה
					<lb/>אחר התפלה בא ה"ר <persName>אייזיק</persName> הנ"ל מ<placeName>דאליינע</placeName> וסיפר אשר בהיער בא גזלן
					<lb/>אחריו עם גרזן להרוג אותו והגבה עליו את הגרזן ולא היה יכול לזוז
					<lb/>עצמו אח"כ הלך הגזלן ממנו וה"ר <persName>אייזיק</persName> הלך לדרכו ואח"כ חזר
					<lb/>הגזלן אליו והגביה עוד הגרון עליו ולא היה יכול לזוז א"ע כן
					<lb/>היה כמה פעמים אח״כ הלך הגזלן ממנו והוא הלך לדרכו אמר
					<lb/>אליו הלא רבינו הציל אותך מיד הגזלן בשעת ק"ש כן שמעתי
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה ששמעתי מהרב החסיד ר׳ <persName>ישראל</persName> ז״ל מ<placeName>קאליש</placeName> הרב
					<lb/>הצדיק ר׳ <persName>יוסי</persName> ז"ל בנו של הרב הקדש ר׳ <persName>מיכל</persName> ז״ל מ<placeName>זלאטשוב</placeName>
					<lb/>שהיו קורין אותו ר׳ <persName>יוסלי יאמפלער</persName> היה דר ב״ק <placeName>יאמפלי</placeName> והיה לו
					<lb/>קאנסים מעיר אחרת להיות שם מגיד והיה דרכו ליסע בכל שנה
					<lb/>להעיר הנ"ל שהיה שם מגיד והיה יושב שם חודש וחצי בכל שנה
				</p>
				<fw facs="#facs_58_tr_1739256668" type="catch-word">
					<lb/>ואח״כ
				</fw>
				<pb facs="#facs_59" n="59"/>
				<fw facs="#facs_59_region_1739439653692_1182" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ואח"כ נסע לביתו לק׳ <placeName>יאמפלי</placeName> וכל הטענות ותבועות ודו"ד שהיו
					<lb/>בין אנשי העיר הזאת היו דרכם לעכב עד שיבוא הצדיק ר׳ <persName>יוסלי</persName>
					<lb/>ז"ל לעשות פשרה ביניהם והיו נותנים לו בכל שנה ג׳ מאות
					<lb/>קערבליך וכן הי׳ כמה שנים ואח״כ נזדמן שבא איש אחד מ<placeName>דיליטא</placeName>
					<lb/>להעיר הנ"ל והיה מופלג גדול בתורה ונתחברו אליו אנשים פשוטים
					<lb/>וביקשו לעשות אותו לאב״ד לדור שם תמיד והחסידים לא רצו כי
					<lb/>הם רצו שהצדיק ר׳ <persName>יוסלי</persName> הנ"ל יהי׳ להם לאב"ד ולמגיד כמקדם
					<lb/>והתחיל מחלוקת ביניהם והתחילו לדון בערכאות שלהם ולהצדיק ר׳
					<persName>יוסלי</persName> לא רצו להודיעו מהמחלוקת כי היו יראים מחלישות דעתו
					<lb/>וגם לבל יעניש אותם אח״כ בא פקידה מהערכאות שלהם שיבוא
					<lb/>מושל אחד שקורין <persName>יעספראווניק</persName> והוא יבחר להם רב ואב״ד אחד
					<lb/>משניהם והסכימו בין אנשי העיר שיסעו להצדיק ר׳ <persName>יוסלי</persName> לאמור
					<lb/>לו אשר אנשי העיר חפצים בו שיבוא על <date>שבת</date>. ובעה״ב הלז
					<lb/>אשר יתאכסן אצלו האדון הנ״ל יבקש מהרב בעת אשר ילך
					<lb/>מבהמ״ד מהתפלה שילך לביתו על קידוש ויבא האדון הנ״ל לשם
					<lb/>ויבחר להם את כל זאת עשו למען לא ידע הצדיק מהמחלוקת
					<lb/>וכן היה שבא לשם על <date>שבת</date> ואחר התפלה ביקש הבעה״ב מהרב
					<lb/>שילך לביתו על קידוש ואנשי העיר הסכימו על זאת כי אמרו
					<lb/>שהוא איש טוב והלך לשם עם העולם שלו ועשה קידוש ואמר
					<name type="work"><lb/>תורה</name> והאדון הנ"ל בא לשם ונתנו לו שם כסא אצל הדלת לישב
					<lb/>עליו ובראות הצדיק ר׳ <persName>יוסלי</persName> את האדון שאל מי הוא והשיבו
					<lb/>שיש לו בכאן אכסניא והוא אוהב לדבר עם יהודים את כל זאת
					<lb/>דיברו למען לא יהיה להצדיק חלישות דעת והאדון היה מביט
					<lb/>בפני הרב הצדיק שהיה אומר תורה אח"ז באו לשם ההמון עם
					<lb/>הליטוואק ושאל האדון מי הוא זה ויענו ויאמרו כי הוא זה האיש
					<lb/>אשר הצד השני חפיצים בו להיות להם לרב ולאב״ד ויען האדון
					<lb/>ויאמר הכלב הזה יהיה רב לבל ימצא פה בתוך כ״ד שעות ובאם
					<lb/>לאו אשלח אותו בכבלי ברזל הנה זה איש אלוקים לו נאה להיות
					<lb/>לרב ולאב״ד וסיים הרב החסיד ר׳ <persName>ישראל</persName> ז״ל ואמר עם איש
				</p>
				<fw facs="#facs_59_tr_1739256679" type="catch-word">
					<lb/>יהודי
				</fw>
				<pb facs="#facs_60" n="60"/>
				<fw facs="#facs_60_region_1739439710023_1195" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>יעשה שום דבר מה שאמרה תה"ק ואל יאמר כי קלה הוא ושנגה ע"כ
					<lb/>והשי״ת יצילנו מכל רעות אמן.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שנסע הרב הצדיק ר׳ <persName>חיים</persName> ז"ל מ<placeName>קאסיב</placeName> ובא לכפר אחת
					<lb/>והתפלל וסעד שם ובא הבעלת הבית משם לפניו בוכה מאוד ואמרה
					<lb/>הלא אני אומנתי אתכם על ידי כי האשה הזאת היתה מלפנים משרת
					<lb/>אצל כבוד הצדיק הקדוש מהמ״מ ז״ל מ<placeName>קאסיב</placeName> אמר לה הרב ז״ל מה
					<lb/>אתה רוצה השיבה לו אשר יש לה יסורים גדולים והפסדות רבות
					<lb/>מערל אחד מכפר הלז עד שאין לסבול אמר לה אם באפשרי לראות
					<lb/>את הערל הלז והלכה להקרעטשמי וראתה שיש שם הערל הלז אמר
					<lb/>לה קראו אותו לכאן והלכה האשה ואמרה לערל הנ״ל הנה יש פה
					<lb/>רב גדול ואני שבחתי אותך לפניו שאתה איש טוב ואמר שחפץ
					<lb/>לראותך ובא הערל לפניו והביט בפניו ורמז בידו שילך לו ואח"כ נסע
					<lb/>הרב לדרכו והערל הנ"ל הלך תיכף לביתו ותלה א"ע ובעה״ב כששמעו
					<lb/>רץ על סוס אחר הרב ז"ל לבשר לו וראה שהרב נוסע והתחיל לצעוק
					<lb/>וצוה הרב ז"ל לעמוד ובא <orgName>הבעה</orgName>״<orgName>ב</orgName> וסיפר לו המעשה ושאל אותו הרב
					<lb/>היכן הוא תלוי כי נפל עליו פחד לבל יהא עלילה על בעה״ב והשיב
					<lb/>לו אשר בביתו של הערל תלוי אמר לו הרב ז"ל לך לשלום ע"ב
					<lb/>שמעתי
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת בפורים היו החסידים מבושמים ושמחים מאוד ב<placeName>קאסוב</placeName>
					<lb/>אצל כבוד הצדיק הקדוש ר' <persName>מענדילי</persName> ז"ל ויצאו מהרב וראו איש אחד
					<lb/>עני בא ונושא חבילה גדולה על כתיפו ומחמת שהיו מבושמים לקחו
					<lb/>אותו להרב הצדיק ז"ל ואמרו אליו שחטפו <persName>טשאפאסניק</persName> אמר להם
					<lb/>הרב ז"ל לכו עמו לבני ר׳ <persName>חיים שיחי׳</persName> והלכו עמו לשם וסיפרו לו
					<lb/>המעשה אמר להם הרב ר׳ <persName>חיים</persName> ז"ל סגרו אותו בהקאמיר ותנו לו
					<lb/>לאכול האנשים ההם לקחו אותו להקאמיר ונתנו לו לחם וי״ש ובשר
					<lb/>וכל טוב וסגרו אותו היטב וכמו בשני שעות בא איש אחד מק״ק
					<lb/><placeName>קיטוב</placeName> ובכה ושאל בהעיר אם ראיתי עני כזה ובזה תוארו ואח״כ יודע
					<lb/>לו שסגרו איזה עני בהקאמיר של הצדיק ר׳ <persName>חיים</persName> ז״ל ובאו אליו
					<lb/>וחפשו בהחבילה ומצאו שטערנטוכיל שגנב בק׳ <placeName>קיטוב</placeName> האיש מ<placeName>קוטב</placeName>
					<lb/>נטל את שלו והאיש עם החבילה הלך לדרכו ע״כ שמעתי.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק ר׳ <persName>יודא</persName> <persName>צבי</persName> ז"ל מ<persName>סטרעטין</persName> היה תלמוד של הרב
					<lb/>הקדוש ר׳ <persName>אורי</persName> ז"ל מ<placeName>סטרעליסק</placeName> והיה דרכו של הרבי מ<placeName>סטרעליסק</placeName>
					<lb/>לשלוח את תלמודו שיסע ולא היה ידוע לשום אדם על מה שלח
					<lb/>אותו אך ממה שהביא לו היה נודע על מה שלח אותו ליסע כי בכל
					<lb/>פעם הביא לו בעלי תשובה ופעם אחת נסע במדינות ב<placeName>עסראביע</placeName> והיה
				</p>
				<fw facs="#facs_60_tr_1739256673" type="catch-word">
					<lb/>תומה
				</fw>
				<pb facs="#facs_61" n="61"/>
				<fw facs="#facs_61_tr_1739256695" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>תועה עם אנשים שלו חצי לילה באיזה יער וכשיצאו מן היער ראו
					<lb/>נהר גדול ואמר הרבי ז"ל מ<persName>סטרעטין</persName> ל<persName>הבעה"ג</persName> שלו שיסע בהמים
					<lb/>לצד השני. השיב לו הבעה"ג אמרוד קודם המים בכדי שאדע בא זה
					<lb/>מקום ליסע וכשהתחיל ליסע והמים והסוסים רק נתקו רגלם להמים הגיע
					<lb/>להם המים עד צואריהם והתחיל הבעה"ג לצעוק מאוד אמר לו הרבי
					<lb/>ז"ל שוטה קח הסוסים בחזרה לשפת המים השנ״ת עזר שנצאו מן
					<lb/>המים ונסעו אצל שפת הנהר אח"כ אמר הרבי ז"ל להבעה"ג ליסע
					<lb/>להמים ולבל ימדוד עוד ועברו את המים ובאו לצד השני אצל בית
					<lb/>ערל אחד והקיצו את הערל להוליך אותם לקרעטשמי והבטיחו לו
					<lb/>בעד זה א׳ טאליר וי"ש והלך עמם ודפקו שם לפתוח להם והמשרת
					<lb/>של הרינדאר פתח להם והרינדאר היה ישן בחדר השני אח״כ שאל
					<lb/>הערל אותם יהודים מאין באתם אצל הבית שלי השיבו לו שנסענו
					<lb/>דרך המים עד שהגיענו אצל ביתך אמר להם האם באפשרי ליסע
					<lb/>דרך הנהר הלז הלא צריכין לעבור בספינה ולא האמין להם עד
					<lb/>שהראו אותו העגלה אשר היה עליו רושם מן המים הערל התחיל
					<lb/>לדפוק בפתה הרינדאר ואמר לו תקים תיכף משינתך כי באו אליך
					<lb/>מלאכים לא אנשים אם היה יכלו ליסע בהמים ההם אזי הם מלאכים
					<lb/>ולא רצה לקבל מהם הטאליר והי"ש שהבטיחו לו ואמר אצל מלאכים
					<lb/>איני רוצה לקבל כלום והרינדאר עם כי היה איש פשוט מאוד קם
					<lb/>משנתו ונתן להם לאכול ולנו שם מעט ובבוקר כשנסעו משם ר
					<lb/>אחריהם הרינדאר ונסע עמהם ל<placeName>סטרעליסק</placeName> ונעשה בעל תשובה גדול
					<lb/>ע״כ שמעתי מהרב ר' <persName>זיינוויל</persName> בנו של הצדיק ר׳ <persName> יהודא צבי</persName> ז"ל .
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מרבי ר׳ <persName>אלימלך</persName> ז"ל אדון אחד לא רחוק מ<placeName>ליזענסק</placeName>
					<lb/>היה לו כפרים הרבה והיה משכיר אותם ליהודים פעם אחת עלה בדעתו
					<lb/>לבלי להשכר לשום יהודי את הראגדים ונסעו הרינדארים להרבי ר'
					<persName>אלימלך</persName> ז"ל ובירך אותם שיחזיקו את עסקיהם כמקדם ובתוך כך חלה
					<lb/>האדון הנ"ל ואמרו לו הרופאים אשר רפואתו לרחוץ א״ע בים ונסע
					<lb/>האדון הנ"ל עם כל ב״ב להים שהיה רחוק ממנו כמה מאות פרסאות
					<lb/>ובבואם להים הפשיט האדון את מלבושיו על הקאלעס שלו והלך
					<lb/>להים לרחוץ ויהי אך בחקו כפות רגליו להים בא אדון אחר בדמותו
					<lb/>והלביש את מלבושיו ואמר להם אשר אין צריך עוד לרחוץ וצוה
					<lb/>לחזור לביתם ונסעו כלם משם ויהי אך יצוא יצא האדון מאת הים
					<lb/>ולא היה לו אפילו כתונת ללבוש ומתחילה התחיל לצעוק להבע״ג
					<lb/>שלו ואין קול ואין עונה והתחיל לבכות מאוד ובא ערל אחד לשם
					<lb/>וראה איש ערום בלי כתונת ונתן לו כתונת עב וקרוע ומכנסים עבים
				</p>
				<fw facs="#facs_61_tr_1739256694" type="catch-word">
					<lb/>וקרועים
				</fw>
				<pb facs="#facs_62" n="62"/>
				<fw facs="#facs_62_region_1739449944742_33" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>שבא לעיר אחת ושאל על שם העיר ואמרו לו אשר שם העיר הלז
					<lb/>הוא קאריץ ונזכר א"ע שהיו שם רבי ר׳ <persName>פנחס</persName> והלך לשם ובבואו
					<lb/>להבית נתנו להסעודה את הרוטב אמר לו הרבי ר׳ <persName>פנחס</persName> ז"ל אנה
					<lb/>היית ואנה איחרת עד כה ומעתה לא תרצה ללמוד בישוף ונסע האברך
					<lb/>לביתו ונעשה איש כשר וישר ע״כ שמעתי.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0022"><head>
					<lb/>מעשה מהרבי ר' <persName>מענדילי</persName> ז"ל מ<placeName>קאסיב</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>איש אחד מעיר קטנה סמוך ל<placeName>קאלימי״ע</placeName> היה נוסע בכל פעם
					<lb/>ל<placeName>קאסיב</placeName> להרבי ר' <persName>מענדלי</persName> ז"ל ולאיש הנ"ל היו דחיקא לי׳ שעתא
					<lb/>והיה צריך להשוא את בתו וסיפר להרבי הנ"ל את לבו השיב לו הרבי
					<lb/>ז"ל דעתי שתיסע ל<placeName>לבוב</placeName> אמנם האיש הנ"ל לא נסה בזה מעולם ולא הי'
					<lb/>יודע ליסע לשום מקום רק ל<placeName>קאסיב</placeName> והיה חושב בלבו אשר הרבי דחה
					<lb/>אותו בדברתו ונסע לביתו וז׳ היתה מתקוטטת עמו באמרה שלא סיפר
					<lb/>להרבי מה שצריך לו ונסע עוד ל<placeName>קאסיב</placeName> וסיפר את לבבו להרבי
					<lb/>ז"ל השיב לו עוד הלא אמרתי לך אשר דעתי שתיסע ל<placeName>לבוב</placeName> ונסע
					<lb/>לביתו דרך <placeName>קאלימייע</placeName> וראה עגלה אחת עומדת בשוק <placeName>קאלימייע</placeName> ושאל
					<lb/>לבעהע"ג אנה אתם נוסעים השיב לו ל<placeName>לבוב</placeName> ועלה בדעתו אפשר הוא
					<lb/>מן השמים שיסע ל<placeName>לבוב</placeName> והשווה א"ע עם הבעה״ג שיסע עמו ל<placeName>לבוב</placeName>
					<lb/>ובבואו לא היה יודע אצל מי יתאכסן והלך לאיזה מלמד והניח שם
					<lb/>תרמילו והמלמד נתן לו שלום ושאל אותו מאין אתם השיב לו מעיר
					<lb/>קטנה סמוך ל<placeName>קאלימייע</placeName>, ומה אתם עושים פה <placeName>לבוב</placeName> השיב לו שצריך
					<lb/>לי להשיא בתולה ויש רבי ר' <persName>מענדלי</persName> בגליל שלנו ויעץ אותי ליסע
					<lb/>ל<placeName>לבוב</placeName> והתחיל לבקש מהמלמד שיעשה לי טובה השיב לו המלמד מה
					<lb/>אוכל לעזור לכם אני אכתוב לכם על צעטיל שמות מהוגידים בפה
					<lb/>ותלכו אליהם אולי תפעלו מה ונתן לי צעטיל והלך להראשון שנכתב
					<lb/>בהצעטיל והראו אותו להחנות שלו ובבואו נתן לו הנגיד שלום ואמר
					<lb/>לו אני רואה שאתם רוצים לדבר עמי ועתה אין לי פנאי לדבר עמכם
					<lb/>תמחלו ותלכו לביתי שלא רהק מכאן ואבוא ואדבר עמכם האיש
					<lb/>הנ"ל הלך לביתו והמתין שם כמו ב׳ שעות ובא הנגיד ואמר לו גם
					<lb/>עתה אין לי פנאי לדבר עמכם הלא תאכלו אצלי סעודת הערב ואדבר
					<lb/>עמכם ובערב בא הנגיד לביתו ואכלו סעודת ערב הב״ב הלכו לישן רק
					<lb/>הנגיד ועם האורח ועם המשרת היו יושבים על השולחן ושאל אותו
					<lb/>מאין אתם ומה אתם עושים פה וסיפר לו את כל לבבו אמר הנגיד
					<lb/>כמה הי' התחייבות השיב לו כך וכך וצוה הנגיד להמשרת ליקח פנס
					<lb/>ולילך עמו והלכו כלם יחד להחנות שלו ונתן לו הנדוניא וחתך לו
					<lb/>בגדיו כנהוג ונתן לו שכר פעולת חייטים ונתן לו על הוצאה ואמר
				</p>
				<fw facs="#facs_62_tr_1739256691" type="catch-word">
					<lb/>להמשרת
				</fw>
				<pb facs="#facs_63" n="63"/>
				<fw facs="#facs_63_tr_1739256696" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>להמשרת לך נא עם האיש הזה לבית אכסניא שלו וטול הסחורה
					<lb/>ותניח שם האורח הלז עם המשרת באו לבית המלמד והניח שם הסחורה
					<lb/>ולן שם ובבוקר ראה שיש לו סחו"ה וגם מעות כי לא האמין לעצמו
					<lb/>אם זאת בהקיץ או בחלום ובאמצע היום אתרחש לו עגלה ל<placeName>קאלימייעונסע</placeName>
					<lb/>ל<placeName>קאלימייע</placeName> ומשם ל<placeName>קאסיב</placeName> עם הסחורה ובבואו להרב ז"ל <persName>נתן</persName> לו <persName>שלום</persName>
					<lb/>ואמר לו ל<persName>עמבערנער</persName> סוחר סחרת טוב ב<placeName>לבוב</placeName> וסיפר לו איך ומה אח"כ
					<lb/>כאשר עברו שנים הרבה והאורח הנ"ל היה נוסע עוד ל<placeName>לבוב</placeName> לעזרה
					<lb/>להנגיד הנ"ל ונתן לו אר"כ אמר לו פעם אחת הייתם נותנים לי הרבה
					<lb/>מעות ועתה ולא כלום השיב לי הנגיד אז נסעתם על ישועת ה<name type="misc">שי״ת</name>
					<lb/>ועל עזרו ונתן ה<name type="misc">שי"ת</name> רחמנות בלבי לרחם עליכם ועתה שנסעתי על
					<lb/>בטחוני ומה יוכל בו״ד לעזור יותר ע"כ שמעתי.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0023"><head>
					<lb/>מעשה מהצדיק הגאון ר׳ <persName>דוד מ<placeName>פואמארין</placeName></persName> שהיה רב בק'
					<lb/><placeName>זאלינע</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>על איש אחד מ<placeName>קאליש</placeName> ושמו <persName>עזריאל</persName> שהיו מחזיק הפערלנא
					<lb/>ב<placeName>קאליש</placeName> ב<placeName>גליל סטריא</placeName> הי׳ עליו עלילה שעושה סטעמפלין ומסר אחד
					<lb/>כתוב כן לערכאותיהם ובאו קאמיסייע וחיפשו שם ומצאו הרבה ניירות
					<lb/>עם סטעמפלין ולקחו אותם וחתמו אותם בחתימה למען יתברר הדבר
					<lb/>והיה הדבר הזה מר מאוד בעיני ה"ר <persName>עזריאל</persName> הנ"ל כי עבור זה היה
					<lb/>יכול הר׳ <persName>עזריאל</persName> הנ"ל להחליט בבית האסורים כל ימיו ונסע להצדיק
					<lb/>הגאון הקדוש ר׳ <persName>דוד</persName> הנ"ל ובכח מאוד לפניו והתחיל הצדיק ר׳ <persName>דוד</persName>
					<lb/>לדבר מן כל הבריאים שברא ה<name type="misc">קב״ה</name> בעולמו הוא הכל כעובר טובות
					<lb/>האדם ולולא זאת לא היה <name type="misc">הקב״ה</name> בראו, ונחזי הני עכברי רשיעי נינהו
					<lb/>ולמה בראם ה<name type="misc">קב״ה</name> אמנם כש<name type="misc">הקב״ה</name> בראם מסתמא ה<name type="misc">קב״ה</name> בראם עבור
					<lb/>טובות ישראל, ואח"כ אמר הצדיק הנ"ל לאיש הנ"ל תסעו לביתכם
					<lb/>ה<name type="misc">שי״ת</name> בוודאי יושיע אתכם אח"כ כשהגיע להפרטיקאל להתברר הדבר
					<lb/>ולקחו הניירות לראות אותם והיה המקום הסטעמפלין חתיכים כמו
					<lb/>בסכין ולא היה הדבר יכול להתברר ונעשה מזה הפשי כי העכברים
					<lb/>אכלו הסטעמפלין כן שמעתי.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0024"><head>
					<lb/>מעשה שסיפר הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>צבי אלימלך</persName> ז"ל
					<lb/>מהר״.
				</head>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק ר' <persName>צבי אלימלך</persName> ז"ל נסע עם המשמשים שלו ובאו
					<lb/>לקרעטשמי אחת ורצו להתפלל תפילת שחרית והרינדאר נתן להם
					<lb/>חדר מיוחד להתפלל שם והצדיק ר' <persName>צבי אלימלך</persName> רצה להכין א"ע
					<lb/>לתפלת אמר לו הדיבראר אשר בהשאפע שלו יש מקום להכין א״ע
				</p>
				<fw facs="#facs_63_tr_1739256698" type="catch-word">
					<lb/>7791
				</fw>
				<pb facs="#facs_64" n="64"/>
				<fw facs="#facs_64_tr_1739256685" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והלך לשם ולא היה יכול להכין א"ע ושאל אותו אם באיזה פעם
					<lb/>היה בית על מקום השאפע אמר לו הרינדאר אשר פעם אחת עשה
					<lb/>שם סוכה לעצמו על מקום הלז, ואמר הצדיק הנ"ל מן המצוה שאדם
					<lb/>עושה נשאר רושם והרושם הלז יוכל להמשיך וליטול את האדם כמעט
					<lb/>משאול תחתית והצדיק הרגיש בדבר שלא היה יכול להכין א"ע שם
					<lb/>וסיפר מזה הענין בעיר אחת היה סוחר אחד אשר מסחרו היה עם יין
					<lb/>והיה לו בת שלא היתה הולכת בדרך הטוב ולקח אותה יעדינראל ונסע
					<lb/>עמה למרחקים וכבר היה לה ילד מבעלה אביה הסוחר הנ"ל גידל
					<lb/>הילד והשוא אותו ובעיר הנ"ל היה שני אנשים סוחרים שהיו מביאין
					<lb/>סהורה ממרחקים והצליחו מאוד ונתקנאו בהם סוהרים אחרים לסחור
					<lb/>ג״כ עם הסחירת האלו וחקרו היטב מאיזה מקום מביאין הסחורות האלו
					<lb/>עד שנתוודע להם ונסע האברך נכד הסוחר מהיין הנ"ל עוד עם איש
					<lb/>אחד עד שבאו למקום אחד שאלו עבור הסחורה ואמרו להם אשר
					<lb/>למקום הסחורה הנ״ל יש עוד מכאן שני פרסאות ושכרו שם ערל אחד
					<lb/>שהיה מילנער היינו מחזיק בית הרחיים שיסע עמהם למקום הנ"ל ואז
					<lb/>היה ערב <date>שבת</date> וכשהתחילו ליסע התחיל שלג גדול לירד עד שלא
					<lb/>היה באפשרי ליסע ונסע הערל עמהם לבית הרחיים שלו שהי׳ יושב
					<lb/>שם וראו שאין להם מה לאכול בש״ק וביקשו מהערל לרכוב על סוסו
					<lb/>ולהביא להם יין שרף על קידוש וגם לחם על <date>שבת</date> כי אז היה אין
					<lb/>יוצא ואין בא המילנער נסע עבורם והתמהמה מאוד עד סמוך לערב
					<lb/>וראו אשר ערלית זקנה ירדה מהתנור ולקחה שני נרות והדליקה על
					<lb/>הכירה ושאלה להאנשים האלו מאין אתם ואמרה בלשון יהודית השיבו
					<lb/>לה ממרחקים וביקשה מאוד שיאמרו לה מאין ומאיזה עיר אמר האברך
					<lb/>מעיר פלוני והתחילה לבקש שיאמרו לה מי הם אמר אחד אני נכד
					<lb/>פלוני וכשמעה זאת התחילה הערלית הזקנה לנשק את האורח הנ"ל
					<lb/>ואמרה לו הוא אתה בני והתחילה לבכות מאוד וסיפרה אשר היעדינראל
					<lb/>עזב אותה ולקחה ערל אחר והולידה עמו המילנער והוא עוד פנוי
					<lb/>והמצוה מהדלקות הנרות בערב <date>שבת</date> היתה מקיימה בכל ערב <date>שבת</date> הגם
					<lb/>שאז עשתה מה שעשתה אעפ"כ המצוה הזאת לא עזבה ואח״ז עלתה
					<lb/>על התנור בבכיה גדולה עד שמתה ואח"כ בא המילנער עם היין שרף
					<lb/>ועם הלחם וקרא לאמ׳ וראה שמתה והיה בוכה מאוד אמרו לו האנשים
					<lb/>האלו למה אתה בוכה הלא הוא המתה זקנה השיב להם אשר יש לו
					<lb/>מחלוקת עם הכומר והכומר התפאר א"ע אם תמות אמו יקח את כל
					<lb/>אשר לו בעד קבורתה אמר לו האברך אני אתן לך עצה לך אל
					<lb/>הריגראר ותבקש ממנו צעיף ישן ומלבוש ישן ותגזון לה השערות
				</p>
				<fw facs="#facs_64_tr_1739256684" type="catch-word">
					<lb/>1761
				</fw>
				<pb facs="#facs_65" n="65"/>
				<fw facs="#facs_65_tr_1739256660" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ואנחנו נסע עמה להעיר ונאמר אשר הוא יהודית עני׳ ויקברו אותה
					<lb/>בבית עולם של יהודים ומה איכפת לך ולא תפסיד אפילו פרוטון חדא
					<lb/>כי בנה הבין מה שאמרה היא אמת והי׳ רצונו שיקברו את אמו בקברי
					<lb/>ישראל וכן היה המילנער הניח אותה על העגלה שלו והם היו הולכים
					<lb/>אחר העגלה והמילנער הי' יושב ג"כ על העגלה ואח"כ הוחרדו הסוסים
					<lb/>והפכו את העגלה עם המילנער ונהרג המילנער על הדרך והביאה אותה
					<lb/>להעיר ואמרו אשר זאת יהודית עניי׳ וקברו אותה בקברי ישראל ע"ב
					<lb/>וסיים הצדיק ראו מן מצוה אחת שחזקה ראו מה שזכתה ע"כ שמעתי
					<lb/>מזה רואין איך ה<name type="misc">קב"ה</name> עילות על כל העילות סיבות כל הסיבות מסבב
					<lb/>סכובים שבנה נסע עבור סחורה וכך היה בדעתו אמנם לא כן שהוא
					<lb/>נסע עבור אם לעשות לה טובה ע״כ.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה שסיפר הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>מאיריל</persName> מ<persName>פרימשלאן</persName> ז"ל
					<lb/>מענין הבטחון ב<name type="misc">השי״ת</name> וסיפר בזה הלשון הן אדוני אבי זקני היה שמו
					<lb/>ג״כ ר' <persName>מאיר</persName> והיה סרסור והערלים היו קורין אותו מייארקע ספראווידלעווע
					<lb/>וכל דבר שהי׳ להם למכור היו אוהבים למכור לו כי היו יודעים
					<lb/>שלא יתאנה להם פעם אחת התיישב אא"ז למה לי לילך להשוק
					<lb/>להיות סרסור הלא אין זה מענין הבטחון כי השי״ת יוכל לפרנס אותו
					<lb/>בביתו והשליך יהבו על <name type="misc">ד</name>׳ ולא היה רצה לזוז א"ע מבהמ״ד והיה
					<lb/>מתפלל ולומד יומם ולילה והנהיג עצמו כך כמה שנים והיו הוא וב"ב
					<lb/>נפוחי כהן ר"ל עד שהיו מרחמין עליו מן השמים ובא ערל אחד עם
					<lb/>כוורת להשוק למכור והלכו אליו אנשים לקנות ממנו ואמר להם הערל
					<lb/>שלא ימכור הכוורת רק למייארקע ספראווידלעווע והאנשים
					<lb/>עשאו ממנו שחוק. והערל עמד בשוק כמה שעות וחשב בדעתו שיבוא
					<lb/>הר׳ <persName>מאיר</persName> לקנות ממנו ולעת ערב נסע הערל לביתו עם הכוורת ואמר
					<lb/>לו הערלית מדוע לא מכרת את הכוורת השיב לה אשר מייארקע לא
					<lb/>היה בהשוק ואמרה אליו למה לא הלכת לביתו אפשר הוא אינו בקו
					<lb/>הבריאה. ולאחר איזה ימים נסע הערל הנ"ל עוד להעיר עם הכוורת
					<lb/>ובאו אנשים לקנות ממנו והשיב להם אשר הוא לא ימכור רק למייארקע
					<lb/>ועשאו עוד שחוק ממנו והערל הלך לחדירה שדר שם הר׳ <persName> מאיריל</persName>
					<lb/>והוא היה ב<orgName>בהמ</orgName>״ד וסיפר לזוגתו שיש לו כיורת למכור ולא חפץ
					<lb/>למכור רק לבעלה והלכה זוגתו ל<orgName>הבמ״ד</orgName> ואמרה אליו למה לא תרחם
					<lb/>על בניך העטופים ברעב והמה נפותי כפן ר"ל לך לביתך ותקנה
					<lb/>את הכוורת אולי תרווית איזה פשוטים להחיות את נפשותינו והשיב
					<lb/>לה בעת שיגמור את השיעורים שלו יבוא לביתו והאשה הלכה לביתה
					<lb/>ודיברה עם הערל עד שבא בעלה לביתו וצוה להערל שישא את
				</p>
				<fw facs="#facs_65_tr_1739256662" type="catch-word">
					<lb/>הכוודת
				</fw>
				<pb facs="#facs_66" n="66"/>
				<p>
					<lb/>שיחות צדיקים
					<lb/>הכוורת לביתו אמר לו שהכוורת כבד מאוד ואין בכוחו לישא בעצמו
					<lb/>ועזרו לו עד שהובא לביתו ואמר ל<persName>הערל</persName> כמה אתה רוצה בעד זאת
					<lb/>השיב לו הערל כמה שתתן לי אקח ממך כי ידעו כל הערלים שלא
					<lb/>יתאנה להם וחשב אא"ז באם שהכוורת מלא דבש אזי היא שוה עשרים
					<lb/>רייניש ואמר להערל אתן לך עשרים ולא הי' להם במה לשלם ובתוך
					<lb/>כך באה אשה אחת ללות איזה דבר ושמעה שאין להם במה לשלם
					<lb/>ל<persName>הערל</persName> ואמר האשה אני אלוה לכם עשרים רייניש ושילם ל<persName>הערל</persName>
					<lb/>ונסע לביתו ואח"ז הלך לבהמ״<orgName>ד</orgName> וזוגתו התחילה לפתוח את הכוורת
					<lb/>וראה שיש באמצע הכוורת עוד שוליים מכאן ומכאן והלכה אליו
					<lb/>לבהמ״<orgName>ד</orgName> ואמרה לך לביתך וראה מה שקנית ובמה תשלם את העשרים
					<lb/>ריינש והשיב לה שימכור את ביתו וישלם להאשה המעות המלוה ובא
					<lb/>לביתו ופתחו את הכוורת והיה מלא דינרי זהב שקורין פרייאלין אמר
					<lb/>האח"ז בקול מזה אסור ליהנות כי זה מעשה נסים ומה שגנבה מזה
					<lb/>זוגתו היה עשיר כל ימיו ומה שלקח הוא חלק לעניים ולאחר איזה
					<lb/>ימים בא הערל הנ"ל לביתו ושאלה זוגתו לערל אנה לקחת את הכוורת
					<lb/>הלז השיב לה שנסע להיער עבור עצים עם השירים שלו ובקע עצים
					<lb/>והניח על העגלה שלו ואח"כ ראה שהשורים שלו איננו והלך לבקש
					<lb/>אותם בתוך היער עד שמצא את השורים שלו עומדים אצל אילן עב
					<lb/>והיה חליל גדול בהאילן וראה אשר דבורים פרחו שם ולקח הגרזן
					<lb/>ובקע את האילן והכוורת עמד שם וסיים ה״ר <persName>מאירי</persName> ז"ל שזאת אספו
					<lb/>גדולים עבורו וכן ענין הבטחון ע"כ שמעתי
					<lb/>חסיד אחד בא קודם ר"ה להצדיק ר' <persName>מאיריל</persName> ז"ל והיה אצלו
					<lb/>על ר"ה ולאחר ר"ה אמר ה"ר <persName>מאיריל</persName> ז"ל לאיש הנ"ל על יום הקדוש
					<lb/>תסעו ל<persName>סאנדיגערי</persName> להצדיק הקדוש ר׳ <persName>ישראל</persName> ז"ל מ<placeName>סאד׳</placeName> כי על יום
					<lb/>הקדוש טוב יותר להיות אצלו דהגמרא אמרו דבא יהבי ליה שלמא
					<lb/>מן שמיא במעלי יומא דכפורי ומה הפירוש שנתנו לרבא שלמא מן
					<lb/>שמיא במעלי יומא דכפורי אמנם רבא היה לומד יומם ולילה ולא הי'
					<lb/>מתפלל כלום רק שעסק ב<name type="work">תורה</name> ונתעכבו כל התפלות מישראל שלא
					<lb/>עלו למעלה עד שיעלו תפלות של <persName>רבא</persName> וכשהגיע מעלי יומא דכפורי
					<lb/>היה דבא מכין א"ע להתפלל והתפלל ונתנו שלום מן השמים להתפלות
					<lb/>של <persName>רבא</persName> ועלו כל התפילות מישראל למעלה לכן תסעו על יום
					<lb/>הקדוש למאנדיגערי ועל סכות תבואו אלי כי סכות יותר טוב להיות
					<lb/>אצלי אמר לו החסיד הנ"ל רבי איך באפשרי לבוא למחניכם על
					<lb/>סכות בימים המעטים שבין יום הקדוש לחג הסכות כי אין לי עגלה
					<lb/>שלי השיב לו הצדיק ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז"ל העולם יתפלל עוד תפילת נעילו
					<lb/>ויצעק׳
				</p>
				<pb facs="#facs_67" n="67"/>
				<p>
					<lb/>שיחות צדיקים
					<lb/>וצעקו שעדי שמים פתח תעמוד עבורך בשוק עגלה עם ג׳ סוסים
					<lb/>ותוכל לבוא לכאן. ואיש אחד משאטץ ושמו <persName>נתן שמעון</persName> היה ג"כ על
					<lb/>ר"ה ב<placeName>פרימשלאן</placeName> ונסעו שניהם יחדיו ל<placeName>מאנדיגערי</placeName> על יום הקדוש ובעת
					<lb/>תפילת נעילה הלך <persName>נתן שמעון</persName> לחוץ וראה שבאה עגלה עם נ׳ סוסים
					<lb/>ואמר להאיש הנ"ל העגלה שלכם כבר עומד בשוק ובן היה ובא
					<lb/>ל<placeName>פרימישלאן</placeName> על סכות ע״כ שמעתי.
					<lb/>בעיר <placeName>טשערנשוויטץ</placeName> היה שו"ב ושמו ר' <persName>צבי</persName> והיה איש כשר
					<lb/>ומכניס אורח והיה רגיל לנסוע להצדיק הגאון הקדוש מוה׳ <persName>אברהם
					<lb/>דוד</persName> זצלל"ה מ<placeName>בוטשאט</placeName> כי <persName>לה"ר</persName> <persName>צבי</persName> הנ"ל לא היו לו בנים ר"ל
					<lb/>וגם היה רגיל לנסוע מ<placeName>בוטשאטש</placeName> ל<placeName>פרימשלאן</placeName> להצדיק ר' <persName>מאיריל</persName> ז"ל
					<lb/>ודרכו היה מביתו קודם ל<placeName>ביטשאטש</placeName> והיה אומר להצדיק מ<placeName>בטשאטש</placeName>
					<lb/>שהוא נוסע לר׳ <persName>מאיריל</persName> ז"ל כי הרב הצדיק מ<placeName>בוטשאטש</placeName> והצדיק ר'
					<persName>מאיריל</persName> היו אוהבים זא״ז מאוד פעם אחת נטל רשות בעת נסיעתו
					<lb/>מ<placeName>בוטשאטש</placeName> ואמר שהוא נוסע לר' <persName>מאיר</persName> ז"ל אמר לו הרב ר' <persName>אברהם
					<lb/>דוד</persName> ז"ל כשתחזור משם תספר לי שיחתו כי היה אוהב לשמוע השיחות
					<lb/>של הצדיק ר' <persName>מאיר</persName> ז"ל ובבואו אז לפרית ישלאנן ורצה ליכנס להצדיק
					<lb/>לא הניחו אותו הגבאים ורצה ליתן להם מעות ולא הועיל כלום ולאחר
					<lb/>איזה ימים נכנס להצד"ק ודיבר עמו ונטל רשות לחזור לביתו והגבאים
					<lb/>תבעו אותו שיתן להם מעות ולא רצה ליתן להם יען שלא היו מניחין
					<lb/>אותו ליכנס מקודם והצדיק ר׳ <persName>מאיריל זרל</persName> ראה אשר הגבאים תבעו
					<lb/>אותו ולא רצה ליתן להם אמר לו הרבי ר' <persName>מאיריל</persName> ז"ל בא נא אלי
					<lb/>האמת ששמעת שהיה מלך סדום והיה בעל קומה גדול עד לתקרת הבית
					<lb/>וגם היה איש עב עד שלא היה יכול ליכנס בשני דלתים כל בשר
					<lb/>טריפה מעיר <placeName>טשערנאוויץ</placeName> היה יכול ליכנס בבטנו ולמלך סדום לא היו
					<lb/>לו בנים והיה נוסע בכל פעם להרבי שם <persName>בן נח</persName> והוא חיה עושה
					<lb/>פדיונות ולא הועיל אח"כ שמע מלך סדום שקם רבי חדש הוא <persName>אברהם
					<lb/>בן הרח</persName> ובא המלך <placeName>סדום</placeName> לרבו <persName>שם בן נח</persName> לייעץ אותו אם ליסע אליו
					<lb/>עבור בנים והשיב לו רבו הן אני איני מכיר אותו רק שהלך כעת
					<lb/>למלחמה ובעת שיחזור מהמלחמה אעשה עבורו סעודת ערב ואדבר
					<lb/>עמו ואדע מהותו ואספר לך וכן היה כשחזר מהמלחמה ביקש שם
					<persName>בן נח</persName> את <persName>אברהם</persName> על סעודת ערב ובבוקר בא המלך <placeName>סדום</placeName> אל רבו
					<lb/>שם <persName>בן נח</persName> אמר לו רבו לך אליו כי הוא אש להבה, ויאמר מלך <placeName>סדום</placeName>
					<lb/>אל <persName>אברם</persName> תן לי הנפש והרכוש קח לך היינו שתתן לי בן ואני אתן
					<lb/>לך רכוש גדול ויאמר <persName>אברם</persName> אל מלך <placeName>סדום</placeName> הרימותי ידי אל ד׳ וכו'
					<lb/>אם מחוט ועד שרוך נעל לא האמר אני העשרתי את <persName>אברם</persName> פיהו
					<lb/>87
					<lb/>8
					<lb/>שהעשות
				</p>
				<pb facs="#facs_68" n="68"/>
				<p>
					<lb/>שיחות צדיקים
					<lb/>החתונה יש לך אמר החייט לא אמר הרבי ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז"ל להאשה תביא
					<lb/>עוד מאה ר"ב שיהיה לו על הוצאות החתונה ותלך ביום מחר עם הכלה
					<lb/>לרחוץ ותקשור עם מטפחת את עיניך לבל תביט על ידך וכן היה ונסעה
					<lb/>האשה לביתה בבריאות הטיב ע״ב שמעתי מזה אנו רואין האיך גדול
					<lb/>כה הצדיקים דהמעשה הזאת הוא כמו המעשה ב<persName>ארישע</persName> הנביא עם
					<persName>נעמן</persName> שר צבא ארם .
					<lb/>בעיר <placeName>שאטש</placeName> ב<placeName>באקווינע</placeName> היה עשיר אחד ושמו <persName>נתן שמעון</persName> והיה
					<lb/>מסחרו ל<placeName>גאלאץ</placeName> ולא היה לו בנים והיה מקטני אמנה בהצדיקים כי היא
					<lb/>היה מאנשי זמננו ופעם אחת נסע ל<placeName>גאלאץ</placeName> ונסעה אשתו להרבי ר'
					<persName>מאיריל</persName> לבקש ממנו שיהיו לה בנים אמר לה הרב ז"ל מפני מה לא
					<lb/>בא בעלך אלי אמרה האשה רבי אני אומר לכם האמת הן בעלי הוא
					<lb/>מאנשי זמננו ואינו נוסע להצדיקים אמר לה הרב ז"ל תאמר לבעלך
					<lb/>שיבוא אלי ותאמר לו סימן שעשה איזה מעשה ב<placeName>גאלאץ</placeName> באותו מקום
					<lb/>האשה נסעה לביתה ובבוא בעלה מ<placeName>גאלאץ</placeName> ואחר שעברו איזה ימים
					<lb/>אמרה לבעלה מה יהא תכלית מאתנו שאין לנו בנים אם תרצה לשמוע
					<lb/>אלי תיסע להצדיק ר' <persName>מאיריל</persName> ויתפלל עבורנו ויהיה לנו בנים והוא
					<lb/>כשמוע את דבריו פער פיו בשחוק גדול מזה אמרה לו תדע שכבר
					<lb/>הייתי בעצמי אצל הצדיק ואמר לי לאמור לך שתבוא בעצמך אליו
					<lb/>וסימן אמר שעשית איזה מעשה ב<placeName>גאלאץ</placeName> באותו מקום כשמוע בעלה
					<lb/>את דבריה החריד ונתלבנו פניו כי ידע אשר שום יליד אשה לא ידע
					<lb/>מזה והתחיל לחשוב איך ליסע כי היה לו בושה מהחבירים שלו אנשי
					<lb/>זמננו ושכר עגלה ואמר שנוסע ל<placeName>לבוב</placeName> ובא להרב <persName>נותן</persName> לו <persName>שלום</persName> ושאל
					<lb/>אותו מאיזה מקום אתה אמר לו <persName>משאטץ</persName>. ומה אתה עושה פה, אמר
					<lb/>באתי להרבי יהי׳, אמר לו הלא אמרת שאתה נוסע ל<placeName>לבוב</placeName> לזאת
					<lb/>תיסע לביתך ותשכור עגלה ל<placeName>פרימשלאן</placeName> ותאמר לכל שאתה נוסע לר'
					<persName>מאיריל</persName> והוכרח לעשות כן ובא לביתו ושבר עגלה ואמר לכל שניסע
					<lb/>ל<placeName>פרימשלאן</placeName> לדברי ר' <persName>מאיריל</persName> והבטיח לו והיה לו בת יחידה ומאז
					<lb/>נעשה ממקורב שלו ופעם אחת אמר לו הרבי ז"ל <persName>נתן שמעון</persName> הלא עודך
					<lb/>אצל הגרעניץ תדע שיבוא איור איוך וצעק בקול גדול איוך תראה
					<lb/>לעשות לו טובה ואחר שעברו כמה שנים ברח הצדיק מ<placeName>ריזען</placeName> מארץ
					<lb/><placeName>רוסיא</placeName> ובא ל<placeName>הגרעניץ</placeName> דשם ונודע ל<persName>הנגיד</persName> הנ"ל ונסע לשם ונשא את
					<lb/>הרב הקדוש ז"ל מ<placeName>ריזען</placeName> על כתיפו דרך קרישת המים שהיה באותו
					<lb/>העת ונשבר הגליד והחריד הצדיק מריזען אמר לו <persName>נתן שמעון</persName> רבי
					<lb/>עבור עלי מה ולא אלפה אתכם ובא ל<placeName>הגרעניץ</placeName> ושם היה עומדים
					<lb/>שומרים אמר נתן <persName>שמעון</persName> ל<persName>הריזיניר</persName> שישב בחוץ מעט והוא נכים לבית
					<lb/>השומיים
				</p>
				<pb facs="#facs_69" n="69"/>
				<p>
					<lb/>שיחות צדיקים
					<lb/>השומרים וישב עמהם לשחוס עמהם ב<placeName>קארטין</placeName> והרוויחו אצלו ארבעה
					<lb/>מאות ר"כ וזאת היתה בכוונה כדי שלא יהא שום פחד להצדיק מריזען
					<lb/>ובא עמו להעיר ע"כ שמעתי ואחרי שעברו זמנים ו<persName>הריזינער</persName> קבע
					<lb/>דירתו ב״ק <placeName>סאדיגערי</placeName> שלח הרבי ר' <persName>מאיריל</persName> ז"ל שלוח מיוחד עם
					<lb/>מכתב ל<persName>הריזינער</persName> ז"ל וצוה להשליח שיחזיק את המכתב במנעלו ולא
					<lb/>יתן המכתב לשום אדם רק ל<persName>הריזינער</persName> בעצמו וכשיבוא לבית הריזינער
					<lb/>יחלוץ את מנעלו ויקח המכתב ויתן להצדיק וכן עשה בבואו ל<placeName>סאדיגערי</placeName>
					<lb/>ואמר שיש לו מכתב מ<placeName>פרימישלאן</placeName> ביקשו ממנו הגבאים ליתן להם
					<lb/>המכתב ולא רצה והניחו אותו ליכנס לבית הרב וישב שם על הארץ
					<lb/>וחץ את מנעלו ולקח המכתב ונתן ל<persName>הריזיניר</persName> ז"ל ושם כתוב הן היום
					<lb/>הקדוש עצרת ממשמש ובא ומחויבין לאכול מאכלי חלב ואיני יודע
					<lb/>איך להתנהג עם הלביבות אם לאכול אחת היא מעט ושנים הם זוגות
					<lb/>ושלשה הם הרבה לפניו והשיב <persName>הריזינער</persName> להשליח שיעשה עבורו אחת
					<lb/>שהוא גדולה כשתיים ובזה יהיו יוצא כל הדעות ע״כ
					<lb/>הרבי ר' <persName>מאיריל</persName> בעת שהיה עוד רך בשנים ולא היה אז עוד
					<lb/>מפורסם היה דרכו לנסוע לק׳ <placeName>גאוויסעליץ</placeName> ב<placeName>בעסר אביע</placeName> וקצת אנשים
					<lb/>היו מחזיקים אותו לאיש אלוקים ובעת ההוא יצא גזירה לבל ידו
					<lb/>שום יהודי עשרה ווערסט סמוך ל<placeName>הגרעניץ</placeName> והלכו אנשים בקובלנא לפניו
					<lb/>וסיפרו לו מהגזירה והשיב להם הגזירה יתבטל מהרה ומהפסטאג העשו
					<lb/>בעירכם בהכ״נ וכן היה שבזמן קצר הוכרח המלך מ<placeName>רוסיא</placeName> לשבר את
					<lb/>הפעסטאג משם ויצא כרוז שיקחו כל אחד לעצמו אבנים מהפעסטאג
					<lb/>ועשאו שם בהכ״נ ע״כ .
					<lb/>פעם אחת בא אליו עשיר אחד מ<persName>וואליחיי</persName> וצוה להגבאי שלו
					<lb/>שיתן להעשיר כסא וישב עליו ודיבר עמו ובתוך כך בא לשם רב אב״ד
					<lb/>מעיר אחת וכשמוע העשיר שבא לשם רב אב״ד עמד מהכסא והניח
					<lb/>להרב לישב שם אמר לו הצדיק ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז"ל אם נבלת בהתנשא
					<lb/>מאחר שבזית עצמך לעמוד לפני רב ואם זמות אעפ"י שאתה מלא זימה
					<lb/>יד לפה ישתוק <persName>מאיר</persName> ולא יאמר עליך כלום ע״כ.
					<lb/>סיפר לי הרב ר׳ <persName>ישראל מ<placeName>קאליש</placeName></persName> בנו של הרב ר׳ <persName>איציקיר</persName>
					<lb/>מ<placeName>קאליש</placeName> וה"ר <persName>איציקיל</persName> היה אחיו של הצדיק ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז״ל וסיפר
					<lb/>לי בזה הלשון פעם אחת באו לדודי שני אנשים מ<placeName>גאלאץ</placeName> אחד היה
					<lb/>אברך והשני היה עוד בחור שאל אותם דודי ז"ל מאיזה מקום אתם
					<lb/>אמרו לו מ<placeName>גאלאץ</placeName> אנחנו אמר להם האם יש ב<placeName>גאלאץ</placeName> אנשים יראים
					<lb/>ועובדי ד׳ השיב האברך שהם טריפה כמו הנרות וחרה הדבר מאוד
					<lb/>ל<persName>דודי</persName> ז"ל עד שנתלבנו פניו כמו סיד מחמת צער והתחיל לקלל את
					<lb/>האברך
				</p>
				<pb facs="#facs_70" n="70"/>
				<p>
					<lb/>שיחות צדיקים
					<lb/>שהעשרת את מאיר רק אשר אכלו הנערים וחלק האנשים אשר הלכו
					<lb/>אתי המה הגבאים הם יקחו את חלקם ובבואו ל<placeName>בוטשאטש</placeName> וספר להצדיק
					<lb/>הדיבורים ההם וכשהגיע ל<persName>ויאמר</persName> מלך סדום אל <persName>אברם</persName> תן לי הנפש
					<lb/>והרכוש קח לך התחיל הרב הצדיק מ<placeName>בוטשאטש</placeName> במעט שחוק ע"כ
					<lb/>שמעתי
					<lb/>איש אחד ה"ק ש<persName>טשעריץ</persName> מחשוכי בנים ר"ל היה נוסע להצדיק
					<lb/>ר' <persName>מאיריל</persName> ז"ל כמה שנים ובכל פעם היה מבטיח לו שיהיה לו בנים
					<lb/>ובתוך העתים הללו בא הצדיק הקדוש המפורסם <persName>רשכב״ה</persName> מו״ה <persName>ישראל
					<lb/>מרוזין</persName> ז"ל ל<placeName>אדיגערי</placeName> והאיש הנ״ל בא להצדיק ר' <persName>מאיריל</persName> ז״ל ולאחר
					<date><lb/>שבת</date> אמר לו הצדיק ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז"ל הנני שולח אותך ל<placeName>סאדיגעיי</placeName>
					<lb/>להצדיק ר׳ <persName>ישראל מרוזין</persName> ושם יהיה לך ישועה ופתח את התיבה
					<lb/>מהשולחן ולקח משם מפתח אחד ופתח שאפ"ע ולקח הלה אחת מי״ב
					<lb/>חלות שלו ואמר להאיש הנ״ל הנני נותן לך סימן ליתן להצדיק מ<placeName>רוזין</placeName>
					<lb/>החלה הזאת ותאמר לו שזה מי״ב חלות שלי ואח״כ אמר לאיש הנ״ל
					<lb/>עוד אני נותן לך סימן שתאמר להצדיק מ<placeName>רוזין</placeName> שהוא הולך בדרך
					<lb/>המלך ואני הולך במסילה ואח״כ מגיעים אנחנו למקים אחד והאיש
					<lb/>הנ"ל רצה לילך משם אמר לו ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז״ל עוד אתן לך סימן זה
					<lb/>ארבעה עשר שנים שאתה נוסע אלי יש לך אצלי חזקה לנגן ב<date>שבת</date>
					<lb/>הזמר יום זה מכובד לזאת הנני מזהיר אותך אשר בעת בואך ל<persName>הצדיק
					<lb/>מ<placeName>רוזין</placeName></persName> יהיה באיזה יום שיהיה תנגן הזמר יום זה מכובד ותנגן כל
					<lb/>הזמר, ונסע האיש הנ״ל ל<placeName>סאדיגערי</placeName> ובבואו לשם באמצע השבוע אמר
					<lb/>להגבאים שש לו פסידה מר׳ <persName>מאיריל</persName> ז״ל להצדיק מ<persName>רוזין</persName> ז״ל והיה
					<lb/>הדבר הזה להם לשמחה כי בעת ההיא היה הריזינער בעצבות ומכש״כ
					<lb/>הגבאים מחמת שאז היו נושאים ונותנים ב<placeName>וויען</placeName> אם לשלוח את הריגיד
					<lb/>בחזרה ל<placeName>רוסינלאנד</placeName> וכששמעו שיש פקידה מר׳ <persName>מאיריל</persName> ידעי בבירור
					<lb/>שיהיה מהפקידה איזה שחוק ואפשר יהיה למשיב נפש להצדיק והניחו
					<lb/>אותו ליכנס והגבאים נכנסי כילן לבית הרב לשמוע הפקידה ואמר
					<lb/>האיש הנ״ל מורי ר׳ <persName>מאיריל ש</persName>״ח אותי לכם שתבטיחו לי בנים ושלח
					<lb/>לכם סימן חלה אחת מי״ב חלות שלו ופתח ה<persName>ריזינער</persName> תיבה מהשולחן
					<lb/>שלו ולקח מפתח ופתח שאפע. והניח את החלה בהשאפע אח״כ אמר
					<lb/>האיש עוד יש לי סימן מורי אמר שהוא הולך במסילה ואתם הולכים
					<lb/>בדרך המלך ואח״כ שניכם מניעים למקום אחד אח״כ אמר עיד האיש
					<lb/>הנ״ל עוד יש לי סימן יום זה מכובד והתחיל לנגן יום זה מכובד בקול
					<lb/>דם עד שסיים את כל הזמר והצדיק מ<persName>רוזין</persName> התחיל לשחוק מאוד
					<lb/>והאנשים אשר עמדו שם התחילו בשחוק גדול עד שלא היה להם כח
					<lb/>לעמוד
				</p>
				<pb facs="#facs_71" n="71"/>
				<fw facs="#facs_71_tr_1739256696" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לעמוד שם. אח״כ אמר <persName>הריזניר</persName> ז"ל איני יודע מה הוא רצה ממני
					<lb/>ולמה שולח אלי תסעו לשלום לביתכם כי יש לכם ישועה והאיש
					<lb/>בא לביתו והיה לו ישועה בבנים ובכל טוב ע״כ שמעתי.
				</p>
				<p>
					<lb/>וגם באותו היום נגמר בהם נד ב<persName>וויען</persName> אשר ה<persName>ריזינער</persName> הוא מילודי
					<lb/>סאדיגערי וזה היה יום זה מכובד. אשה עש רה נסעה להרבי ר׳ <persName>מאיריל</persName>
					<lb/>ז"ל ובאתה לפניו בבכיה גדולה ואמרה שהיא מצורעת ד״ל וכבר היתה
					<lb/>אצל כמה דאקטורים ולא יכולים לעזור לה, אמר לה הצדיק ר׳ <persName>מאיריל</persName>
					<lb/>ז"ל מדוע תפרת ב<date>שבת</date> ועמדה האשה ההיא נבהלת ומשתומם אח״כ
					<lb/>אשרה הן בעלי לא היה בביתו כמה שבועות ובא לביתו בעש״ק אחר
					<lb/>הדלקת הנרות של <date>שבת</date> וחיפשתי כתינת ליתן לבעלי והיה הקאלנער
					<lb/>מהכתונת נקרע מעט ותפרתי את הקאלנער אחד הדלקת הנרות, אמר
					<lb/>לה ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז״ל ראה אשר <persName>מאיר</persName> אינו אומר שקר והתחילה האשה
					<lb/>לבכות מאוד ואמרה רבי אין לי על מי להשען רק בראשון על ה<name type="misc">שי״</name>ת
					<lb/>ועל תפילתכם אמר הרבי ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז״ל להמשמש שלו לך ותקרא
					<lb/>לכאן יוסלי חייט ובא יום לי חייט אמר לו הרב הן באת בסובלנא לפני
					<lb/>שצריך לך להשוא את בתך הבתולה אמר לו החייט הן אמר לו הרב
					<lb/>כמה התחייבת ליתן נדוניא לבתך השיב לו שני מאות ר״ב אמר הרב
					<lb/>להמשמש שלי קח הקולמס ועשה חשבון והתחיל המשמש לכתוב
					<lb/>החשבון ובתוך כך בא אברך אחד מ<placeName>לבוב</placeName> להרב ז"ל אמר הרב ז״ל
					<lb/>האברך הזה יעשה החשבון והתחיל האברך לכתוב ב׳ מאות ר״כ נדן
					<lb/>ועל בגדים ג״כ מאה ר״כ אמר הרב ז״ל להאשה תן שלש מאות ר״כ
					<lb/>ותהיה לך רפואה אמרה האשה שני מאית ר״כ יש לי אצלי אלך להעיר
					<lb/>ואקח לי בהלוואה מאה ר״כ ואתן וכן היה שהלכה להעיר ובאתה
					<lb/>ונתנה שלש מאות ר״ב אמר הרבי ר' <persName>מאיריל</persName> ז"ל להאשה ביום מחר
					<lb/>תלך להמים לרחוץ ותקח עמך את הכלה ג״כ לרחוץ עמך והחייט
					<lb/>כששמעו את דברי הרב ז"ל עלה על מחשבתו אולי יזיק הרחיצה להכלה
					<lb/>ח״ו והרגיש הצדיק ר׳ <persName>מאיריל</persName> ז״ל את מחשבתו ואמר להחייט אל תירא
					<lb/>כי זאת לא יזיק ח"ו להכלה כלום וגם אמר להאשה הנני מזהיר אותך
					<lb/>שאחר הרחיצה לא תביט על בשרך וביני מחר הלכה האשה עם הכלה
					<lb/>להמים לרחוץ ונדמה להאשה בשעת הרחיצה שנפל ממנה להמים כמו
					<lb/>עוד ואח״ז הביטה על ידה ונשאר ידה מצורע ובאתה האשה עוד לפני
					<lb/>רבי <persName>מאיריל</persName> בבכיה רבה רבי היד שלי נשאר מצורע כמקדם אמר לה
					<lb/>הצדיק למה חבטת על ידך הלא הזהרתי אותך לבל תביט על בשרך
					<lb/>אמרה האשה הבטתי בלי כוונה אמר הצדיק להמשמש שלו לך ותקרא
					<lb/>לבאן <persName>יוסלי</persName> חייט ובבואו אמר הצדיק אליו אמור נא ועל הוצאות
				</p>
				<fw facs="#facs_71_tr_1739256695" type="catch-word">
					<lb/>החתונה
				</fw>
				<pb facs="#facs_72" n="72"/>
				<fw facs="#facs_72_tr_1739256686" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>האברך הנ"ל עד שהניח עליו כל הקללות שבמשנה <name type="work">תורה</name> ר"ל ולא
					<lb/>רצה עוד לדבר עמו יותר והתחיל לדבר עם הבחור לאמור לו מה
					<lb/>מבוקשך השיב לו הבחור שרוצה לישא אשה ואינו מתרחיש עבורו
					<lb/>שידוך ובירך אותו דודי ז"ל בכל הברכות וכראות הבחור שהרבי ז"ל
					<lb/>הוא עמו נפש אחת אמר הבחור רבי הלא האברך הלז הוא שיתוף
					<lb/>שלי ואתם קללתם אותו מאוד אמר דודי ז״ל להאברך שמע נא היטב
					<lb/>מה שאומר אליך אם יהי' שליפה ר"ל אל ירע לבבך ואל תתערב
					<lb/>בזה, ונסעו האנשים לביתם אח״ז נפל שריפה אצל האברך הנ״ל
					<lb/>בעצמו ורצה להציל את שלו ונשרף האברך הנ"ל והבחור הנ"ל נשא
					<lb/>את אשתו לו לאשה כן שמעתי מזה יצא לנו מוסר השכל לבל ידבר
					<lb/>אדם רע ח"ו על כלל ישראל .
				</p>
				<p>
					<lb/>סיפר לי איש אחד מ<placeName>סטאניבלאב</placeName> ושמו <persName>זאב וואלף</persName> שפעם אחת
					<lb/>נסע עם כמה עגלות טעונים דגן מעיר <placeName>בוטשאטש</placeName> ובעת ההוא היה יוקר
					<lb/>גדול כור דגן היה עודה עד שלשים וששה <persName>ריינש</persName> ואח"כ הזיל המקח
					<lb/>על חצי ונעשה חצי י"ח ריינש ואז היה מביא הדנן ובא בעש״ק בהשכמה
					<lb/>לקרעטשמי אחת שקורין <placeName>טאב רישטשי</placeName> וכשירד מהעגלה ראה יהודי
					<lb/>אחד קטן בקומה עומד אצל הקרעטשמי ואמר לה"ר ו<persName>ואלף</persName> שלום עליכם
					<lb/>והוא היה משיב לו עליכם שלום ונכנס להקרעטשמי אמר לו הרינדאר
					<lb/>משם <persName>וואלף</persName> הידוע לך אשר רבי <persName>מאיריל מ<placeName>פרמישלאן</placeName></persName> התאכסן אצלי
					<lb/>אמר לו באיזה חדר והראה לו באיזה חדר וראה דרך חור שזה האיש
					<lb/>אשר נתן לו שלום מכבר והלך וכתב לעצמו צעטיל שמו ושם ב״ב
					<lb/>וכל קרוביו ונכנס לחדר הרבי <persName>מאיריל</persName> ז"ל ונתן לו הצעטיל עם ג׳
					<lb/>פערציקיר אמר לו הרב הלא כבר נתתי לך שלום השיב לו הלא לא
					<lb/>ידעתי אם אתם ר' <persName>מאיריל</persName> אמר לו אין חילוק בין <persName>וואלף</persName> ל<persName>מאיר</persName> <persName>מאיר</persName>
					<lb/>הוא ו<persName>ואלף</persName> ו<persName>ואלף</persName> הוא <persName>מאיר</persName> ולקח את הצעטיל וקרא בו ואמר לו
					<lb/>אם אני <persName>מאיריל</persName> למה תוסהר עמי על <persName>שאק</persName> השיב לו רבי תני לי ג׳
					<lb/>פערציקיר ותנו לי ג׳ <persName>שאק</persName> אמר לו הלא טוב אמרתי <persName>מאיר</persName> הוא <persName>וואלף</persName>
					<lb/>ו<persName>ואלף</persName> הוא <persName>מאיר</persName> ועתה רואה אני שאין אתה שוטה לכן אתייעץ עמך
					<lb/>המכיר אתה השוחטים מעיר <placeName>טיסמיניץ</placeName> אמר לו הן, ומה שמם אמר לו
					<lb/>שוחט אחד שמו <persName>פנחס</persName> ולשוחט השני שם אחר אמר לו הרבי <persName>מאיריל</persName>
					<lb/>ואיזה משניהם יותר ירא שמים אמר לו רבי האם אני יודע ומבין מי
					<lb/>מהם ירא שמים יותר אמר לו הרבי <persName>מאיריל</persName> הלא אתה אינו שוטח
					<lb/>לזאת תאמר לי דעתך השיב לו לפי דעתי הוא ר׳ <persName>פנחס</persName> יותד ירא
					<lb/>שמים השיב לו הרב כוונת לדעתי כי בדעתי ג״כ כמו שאמרת הן יש
					<lb/>לנו חלה על <date>שבת</date> וגם יש לבות נגול ובר אווזא ואשרא ל<placeName>טיסמניץ</placeName>
				</p>
				<fw facs="#facs_72_tr_1739256685" type="catch-word">
					<lb/>לשחוט
				</fw>
				<pb facs="#facs_73" n="73"/>
				<fw facs="#facs_73_tr_1739256684" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לשחוט אותם כי דעתי לשבות באיזה כפר ויהיה לנו זאת על <date>שבת</date>
					<lb/>אמר לו רבי למה לכם לשבות באיזה כפר הלא מכאן יש חצי פרסה
					<lb/>ל<placeName>טיסמינץ</placeName> או ל<placeName>טאלמיטש</placeName> ותכלו לשבות שם אמר לו הרב אל תקשה
					<lb/>לנו קושיות ואח״כ שאל אותו מאיזה מקום אתה נוסע השיב לו
					<lb/>ש<placeName>בוטשאטש</placeName> ומה סחרת ב<placeName>בוטשאטש</placeName> השיב לו <persName>דגן</persName> ובאיזה <placeName>פריץ</placeName> עומד
					<lb/>דנו כעת השיב לו י"ח <placeName>ריינש</placeName> אמר לו הרב אתה מביא היום ל<placeName>סטאניסלאב</placeName>
					<lb/>אחר חצי היום ובלא סרסור לא תמכור ואנה תבקש סיסור בעש״ק
					<lb/>אחד אמצע היום לכן תראה שב<date>יום א'</date> הבע"ל תמכור התבואה כי עוד
					<lb/>יותר יזול המקח מהתבואה וכן היה שבא לביתו אחר חצי היום ולבו
					<lb/>היה דופק לו למכור התבואה וביום <date>א׳</date> מכר התבואה וביום <date>ד׳ שבוע</date>
					<lb/>הנ"ל עמד המסה מרגן רק על שמונה ריינש עב״ש.
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת בא אליו איש אחד מ<placeName>קאסיב</placeName> אמר לו הרב ז"ל במה מכבדין
					<lb/>חסיד מ<placeName>קאסיב</placeName> וכבד אותם עם מעט הבן של פסח ואמר לאיש הנ"ל לך
					<lb/>נא להעיר ותקנה מטפחת חדשה ועשה כן אמר לו הרב רחץ ידיך ורחץ
					<lb/>ידיו וניגב אותם במטפחת החדשה אמר לו הרב מה עשית לנגב את ידך עם
					<lb/>המטפחת החדשה לכן לך עוד לשוק לקנות מטפחת אחרת. והלך ועשה כן.
					<lb/>אמר לו רחץ את ידיך ותנגב א"ע בהמטפחת הקודמה. ועשה כן אמר לו
					<lb/>הרב ז"ל קח מעט תבן שתחת הבארשט של פסח ותכרוך התבן בהמטפחת
					<lb/>החדשה ותחלה את המטפחת עם התבן על העליון שעל בביתך ובלילה הראשון
					<lb/>של פסח אם תשמע איזה צעקה בעיר לא יחרד לבך ולא הזוז א"ע ממקומך
					<lb/>וכן עשה האיש הנ"ל ואז נפל שריפה בעיר ר"ל ובעזה״י ניצול מזה עכ״ש.
				</p>
				<p>
					<lb/>לאיש אחד ממקורביו נתן היארמילקע שלו הישנה ואמר לו שיכסה
					<lb/>את ראשו בהיארמילקע הלז בפורים בעת הסעודה בערב ועשה כן ובאו
					<lb/>גזלנים לביתו והביטו עליו ואמרו שזה אינו האיש שמבקשין אותו והלכו
					<lb/>לכפר אחדת וגזלו משם את כל רכשו והוא ניצול בעזה״י.
				</p>
				<p>
					<lb/>פעם אחת נתאספו אליו הרבה אנשים חשובים ולומדי תורה על
					<lb/>היום הקדוש והרב ז"ל איחר לבוא לבהמ"ד לומר כל נדרי והיה להם צער
					<lb/>שמוכרחין להמתין, ואח"כ בא ועמד א״ע על הפתח בהמ"ד והביט על העולם
					<lb/>שלו ואמר ראה נא נתאספו כולם אלי האחד סבורים שיאמר <persName>מאיר</persName> כל נדרי
					<lb/>אם תעמדו אפילו עד הבוקר לא יאמר <persName>מאיר</persName> כל נדרי ועמד עוד אצל הפתח
					<lb/>אח"כ אמר כתיב עבירות שבין אדם למקום יוה״כ מכפר עבירות שבין אדם
					<lb/>לחבירו אין יוה״כ מכפר עד שירצה את חבירו לכן רוצה <persName>מאיר</persName> שתמחלו זל״ז
					<lb/>ונעשה צעקה בין העולם אנחנו מוחלים זל"ז והוא עמד עוד אצל הפתח
					<lb/>ואמר אתם סבורים ש<persName>מאיר</persName> אינו מבין כלום כעת אתם מוחלים זל"ז ואחר
					<lb/>יום הקדוש מי שחייב לחבירו איזה חוב יקח ממנו כל מה שיוכל ואפילו
				</p>
				<fw facs="#facs_73_tr_1739256685" type="catch-word">
					<lb/>הכרים
				</fw>
				<pb facs="#facs_74" n="74"/>
				<fw facs="#facs_74_tr_1739256695" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הכרים והכסתות שלו, <persName>מאיר</persName> רוצה כך מי שביכולתו לשלם החובות שלו רק
					<lb/>שאין לו תיכוף ירחיבו לו הזמן ומי שאין ביכולתו לשלם מה יקח ממנו
					<lb/>הנשמה. והיו שם גבירים מלבוב וידעו כי להם מגיע הדבר הזה ויגשו להרב
					<lb/>ז"ל ואמרו לו אנחנו נציית להרבי שליט״א ונעשה כן. אח"ז הלך מהפתח
					<lb/>בהמ"ד להעמוד ואמר רבש״ע היהודים אומרים חטאנו לפניך ולא נעשה
					<lb/>עוד כן מעתה ואתה מאמין ומוחל להם לכן מחויב מאוד ג״כ להאמין להם
					<lb/>תדעו שאניסקארקסע <persName>יודליך</persName> אם תצייתו לדברי יהיו לכם שנה טובה ומבורכת
					<lb/>ומתוקה ומצלחת בכל טוב ומי שלא יציה לדברי יודע בביתו פאטשעמא
					<lb/>לאקעיט אח"ז התחיל לומר כל נדרי.
				</p>
				<p>
					<lb/>שמעתי מחסיד אחד ששמע מפיו הקדוש מענין <persName>אליהו</persName> בזה הלשון
					<lb/>הן בהיותי אברך בקשתי לאבי ז"ל להראות לי <persName>אליהו</persName> ז"ל כי רוצה אני
					<lb/>מאוד לראותו ואמר לי אבי ז"ל אם תלמוד בהתמדה תראה אותו וישבתי
					<lb/>ולמדתי זמן רב לערך ארבעה שבועות ולא ראיתי אותו ואמרתי עוד לאבי
					<lb/>ז"ל אבי הלא בקשתי אליך שאני רוצה לראות <persName>אליהו</persName> ז"ל ואמר לי לך ללמוד
					<lb/>ופעם אחת ישבתי בבהמ"ד של אבי ז"ל וחשבתי באיזה לימוד ובא עני אחד
					<lb/>קריעה טלאה על גבי טלאה ופניו היה משונה. וחבילה גדולה על כתיפו
					<lb/>ורצה להניח חבילתו בבהמ"ד ואמרתי לו אהובי יהודי בכאן אינו אכסניא
					<lb/>לעניים לכו לאיזה מלמד ושם תהיו אכסניא שלכם אמר לי העני הלא אני
					<lb/>עיף מאוד ואני רוצה לפוש מעט פה אמרתי לו לא לכו תיכף מכאן
					<lb/>לבל יחרה הדבר לאבי ויהי אך יצוא מבהמ"ד ובא אבי ז"ל לבהמ"ד ואמר
					<lb/>לו ראית את <persName>אליהו</persName> ז"ל אמרתי לו לא ואמר לי אבי ז"ל האם לא היה בכאן
					<lb/>שום אדם אמרתי לו היה בכאן איזה עני אמר לי אבי ז"ל האם נתת לו
					<lb/>שלום אמרתי לו לא אמר לי אבי מה עשית הוחלט הדבר. ומאז קבלתי על
					<lb/>עצמי באם אראה איזה יהודי אזי אתן לו שלום ע"כ שמעתי. עוד יש לי
					<lb/>לכתוב מהצדיק הנ"ל כמה וכמה ענינים שאין להם שיעור אמנם די בזה
					<lb/>מהצדיק הנ"ל :
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד מענין <persName>אליהו</persName> ז"ל סיפר הצדיק ר׳ <persName>שלמה סופר</persName> ז"ל מ<placeName>דאלינע</placeName>
					<lb/>אשר חסיד אחד ממקורביו להצדיק מ<placeName>לובלין</placeName> ביקש ממנו להראות לו <persName>אליהו</persName>
					<lb/>ז"ל אמר לו הרב ז"ל לך להספינה שקורין פיראן ותעמוד שם ובעגלה
					<lb/>הראשונה שתיסע להפיראן שם <persName>אליהו</persName> ז"ל והלך החסיד הנ"ל והמתין שם
					<lb/>ובתוך כך בא אדון אחד עם קאלעס ועם ארבעה סוסים ונסע להפיראן
					<lb/>והחסיד הנ"ל משתאה לו אם זה <persName>אליהו</persName> אם לא ואמר להאדון הנ"ל
					איסקאנט פאן] השיב לו האדון איז דארנים יא ניגאדייע] והלך החסיד
					<lb/>להרב ז"ל וסיפר לו אמר לו הרב ז"ל הלא טוב אמר לך שאתה שוטה למה
					<lb/>דברת עמו בלשון פוליש הלא היה לך ליתן שלום ולאמור לו לברך אותך.
				</p>
				<fw facs="#facs_74_tr_1739256696" type="catch-word">
					<lb/>עוד
				</fw>
				<pb facs="#facs_75" n="75"/>
				<fw facs="#facs_75_tr_1739256665" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>עוד מענין <persName>אליהו</persName> ז"ל הרב הצדיק ר׳ <persName>יצחק אייזיק מזודיטשוב</persName> סיפר
					<lb/>פעם אחת ביקש אברך מאת פני דודי רבינו הצדיק הקדוש ר' <persName>צבי מזודיטשוב</persName>
					<lb/>להראות לו <persName>אליהו</persName> אמר לו רבינו תעמוד ביומא דשיקא אצל הבית של
					<persName>אברהם בומיל</persName> ואם תראה יהודי שחבל אזור במתניו תלך אליו ותאמר לו
					<lb/>רבי ברכנו ואם יאמר לך לך ממנו כי אשרוף אותך אזי תאמר לו הרבי
					<lb/>שלח אותי אליכם והלך האברך הנ"ל ועמד שם כמעט כל היום ולא ראה
					<lb/>שום אדם עם סימן הלז ולעת מנחה ראה האברך יהודי אחד וחבל אזור
					<lb/>במתניו והגיש אליו ואמר לו רבי ברכנו השיב לו לך ממנו כי אשרוף
					<lb/>אותך אמר לו האברך אדמו״ר ר׳ <persName>צבי</persName> שליטא שלח אותי אליכם אמר לו
					<persName>אליהו</persName> ז"ל ה<name type="work">תורה</name> שלך תהא מאירה בשמים ע״כ שמעתי. ואמרו העולם
					<lb/>אשר האברך הנ"ל היה הצדיק ר׳ <persName>יצחק אייזיק</persName> ז"ל בעצמו ע״כ מענין
					<persName>אליהו</persName> ז"ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק הגאון הקדוש מוה׳ <persName>צבי מזידיטשוב</persName> זל"הה קודם שנתפרסם
					<lb/>בעולם היה עני מאוד וביקש מהשי<orgName>״ת</orgName> על פרנסה ופעם אחת קם בחצית
					<lb/>לילה לעבודת השם כמנהגו וראה אור גדול בביתו והיה מדמה לו ששורף
					<lb/>איזה דבר והחריד מאוד ונטל מים לכבות ושפך שם הרבה מים וראה שאין
					<lb/>זה אש ושיער בעצמו שזה אבן טוב גדול מאוד והטמין את האבן הטוב
					<lb/>ושלח לדראהביטש אחר ו<persName>ואלף</persName> דאברישים שמסחרו היה עם אבנים טובות
					<lb/>והיה מבין גדול ובא האיש הנ"ל ואומר ששווייו של האבן הלז לא יוכל
					<lb/>אדם לשער ובבית קירה אינו בנמצא אבן כזה ובבית המלך מרוסיא יש אבן
					<lb/>טוב אמנם האי קטן הרבה מאבן הזאת כללא של דבר האיש הנ"ל אמר
					<lb/>שבמחירו יכול הרב עם ב"ב עד עולם להיות גבירים גדולים. אח"ז התיישב
					<lb/>הצדיק הנ"ל ואמר רבש"ע למה לי האבן הזה אפשר יזיק לי ח"ו או לב"ב
					<lb/>ח"ו תן לי אור תורה בעד האור הזה ולקח את האבן ודרך אותו להגינה
					<lb/>ונתפזר האבן על נצוצים רבים והרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>יצחק אייזיק</persName> ז"ל
					<lb/>סיפר אשר בעת שהיה ילד כמו ששה שנים הלך עמו אביו הצדיק ר' <persName>בעריש</persName>
					<lb/>ז"ל לבית אחיו הצדיק רבינו <persName>צבי</persName> ז"ל והראה לו את האבן הלז וראה אותו
					<lb/>וזה כמעשה דר׳ <persName>שמעון בן חלפתא</persName> ב<name type="work">מד"ר</name> פ<name type="work">׳</name> <name type="work">שמות</name> פ׳ נ"ב.
				</p>
				<p>
					<lb/>הרב הגאון הצדיק הקדוש מוה' <persName>לוי יצחק זצלה"ה מ<placeName>בארדיטשוב</placeName></persName>
					<lb/>היה צדיק גדול ונורא והיה דרכו בראש השנה קודם תקיעת שופר לתחוב
					<lb/>בהחגורה שלו הרבה שופרות סביב גופו ובא לבהכ"נ ונטל השופרת לתקוע
					<lb/>וזרק אותן והיו יראים לגשת אליו כי בשעת תקיעת שופר היה יכול לבקע
					<lb/>את ראשו שלמי שלא שמר א"ע ופעם אחת בא תחת ידו החסיד ר' <persName>משה</persName>
					<lb/>מכפר <placeName>סתידאל</placeName> סמוך ל<placeName>דאליינע</placeName> ובקע את ראשו עם השופר ופעם אחת הלך
					<lb/>בהעיר ב<placeName>ארדיטשוב</placeName> קודם פסח וראה שסדין הבתים ושיפשפו ורחצו והכשירן
				</p>
				<fw facs="#facs_75_tr_1739256666" type="catch-word">
					<lb/>הכלים
				</fw>
				<pb facs="#facs_76" n="76"/>
				<fw facs="#facs_76_tr_1739256697" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הכלים על יו<date>״</date>ט אמר בזה הלשון יה״ר שיעלו אלו המלאכים היוצאין מן
					<lb/>הרייבין ומן הקאליפין ומן הכשרון וימליצו טוב בעדינו לכפר על כל
					<lb/>חטאתינו. ופעם אחת היה הרב הקדוש הנ"ל מסדר את הסדר בליל <date>א'</date>
					<lb/>דפסח והיה נראה לו שכיון בכל הכוונה והיה מתפאר בלבו וגילו לו מן
					<lb/>השמים למה תתפאר עם הסדר שלך הלא יש פה בעיר הלז ר׳ <persName>חיים טרעגיר</persName>
					<lb/>והיא מסדר את הסדר יותר נאה ממך ובתוך כך בא הרבה חסידים לשמוע
					<lb/>מהרב את הברכות מהסדר אמר להם הרב ז"ל האם אתם מכירין את ר'
					<persName>חיים טרעגיר</persName> אמר אחד מהם אני מכיר אותו אמנם אינו ידוע לו באיזה
					<lb/>בית הוא דר אמר להם הרב ז"ל אם באפשרי לקרוא אותו הנה הנה מה
					<lb/>טוב החסידים נתפזרו בהרחובות ב<placeName>בארדיטשוב</placeName> לבקש את <persName>הר׳ חיים טרעגיר</persName>
					<lb/>עד שנתוודע להם מקום דירתו ובאו שם ודפקו בהדלת לפתוח להם ואמרה
					<lb/>ז של <persName>הר׳ חיים</persName> הנ"ל מה אתם צריכין לו הלא הוא שיכור והיא ישן על
					<lb/>מטתו אמנם החסידים היו מקיצין אותו משנתו ונשאו אותו ממש על
					<lb/>כתפיהם עד שבאו עמו להרב ז"ל וצוה הרב ז"ל ליתן לו כסאו לישב עליו
					<lb/>אמר לו הרב ז"ל ר' <persName>חיים סערצע</persName> האמרתם ב<date>שבת</date> זה עבדים היינו השיב
					<lb/>ה"ר <persName>חיים</persName> הן. אם בדקותם החמץ השיב הן. אם שרפתם החמץ התחיל ה״ר
					<persName>חיים</persName> לחשוב והשיב לא כי שכחתי ועוד הוא שוכב על הקורה אמר לו הרב
					<lb/>ז"ל אם סדרתם את הסדר השיב לו רבי אני אומר לכם האמת הן שמעתי
					<lb/>שאסו' לשתות יין שרף שמונה ימים ושתיתי היום ב<name type="work">בוק' י"ש</name> שיהיו די
					<lb/>על שמונה ימים ונעשיתי עיף מאוד וישנתי וז' התחילה לעורר אותי
					<lb/>מהשינה ואמרה לי למה אינך מסדר את הסדר כמו כל היהודים ואמרתי
					<lb/>לה מה אתה רוצה ממני הלא אני ע"ה ואבי היה ג״כ ע"ה ואין אתי יודע
					<lb/>עד מה רק זאת אני יודע שהיהודים היו בגלות אצל הציגאנערס ויש לנו
					<lb/>אלקי שהוציאנו משם לחירות והנה עתה אנחנו ג״כ בגלות וד' יוציא אותנו
					<lb/>גם עתה מהגלות הלז וראיתי על השלחן מצות ויין ובצים ואכלתי את המצות
					<lb/>עם הבצים ושתיתי את היין ומחמת עייפות מוכרח הייתי לחזור לשינתי
					<lb/>וצוה הרב ז"ל שילכו עמו בחזרה לביתו. ע"כ והדיבורים הללו היטב בשמים
					<lb/>כי אמר אותם באמת בלי שום פנויה כי לא היה יודע יותר.
				</p>
				<p>
					<lb/>מעשה מהרבי ר' <persName>מענדלי</persName> זלה"ה מ<placeName>קאסיב</placeName> משולח מעשיר אחד מק"ק
					<lb/><placeName>נאדבורנא</placeName> בא מכפר <placeName>דעבוע</placeName> לק"ק <placeName>קאסיב</placeName> יום אחד קודם ער"ה והחסידים
					<lb/>מ<placeName>נאדבורנא</placeName> כבר היו ב<placeName>קאסיב</placeName> על ר"ה וראו את המשולח הנ"ל ודיברו עמו
					<lb/>ואמר להם שהוא נוסע מדעביע מקניות שורים והוא נוסע לביתו על ר"ה
					<lb/>והם אמרו לו הלא יותר טוב שתהא בכאן על ר"ה ותשמע את תפילת הצדיק
					<lb/>אשר מעולם לא שמעת כזאת ושמע להם האיש הנ"ל ונשאר שם ושמע
					<lb/>הסליחות זכור ברית מהצדיק ר' <persName>מענדלי</persName> ז"ל והיה לו למשיב נפש ונשאר
				</p>
				<fw facs="#facs_76_tr_1739256698" type="catch-word">
					<lb/>68
				</fw>
				<pb facs="#facs_77" n="77"/>
				<fw facs="#facs_77_tr_1739256677" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>שם ותחת ידו היה עוד שני אלפים ריינש שנשאר מעות העשיר מקניות
					<lb/>שורים והטמין את המעות בהחפיצים שלו ובבואו בערב מהתפילה והלך
					<lb/>לבקש בהחפיצים שלו איזה דבר וראה שהמעות איננו ובכה מאוד וגם
					<lb/>להחסידים הי׳ יסורים שהסיתו אותו לישאר שם כללא של דבר האיש הנ"ל
					<lb/>קם באשמורת הבוקר ועמד עצמו אצל בית הרב הצדיק בוכה מאוד הרבי ז"ל בא
					<lb/>אליו לחוץ ואמר לו יהודי אהובי מה אתם בוכים השיב לו הלא יגנב ממנו
					<lb/>סך שני אלפים ריינש והמעות אינם שלי ואיך אבוא לביתי וזאת גורם לי
					<lb/>שרציתי לשמוע את תפילתכם אמר לו הרב ז"ל אל תיראו ואל תבני כי
					<lb/>המעות יהיה בעזה״י רק שהשאלו בהאכסניות אפשר תשמעו איזה ידועה
					<lb/>מהמעות האיש הנ"ל הלך בכל האכסניות ואין קול ואין עונה ואחר ר"ה
					<lb/>באשמורת הבוקר עמד האיש הנ"ל אצל בית הרבי ז"ל בוכה מאוד ובא עוד
					<lb/>הרב ז"ל ואמ' לו למה אתם בוכים והשיב לו כמקדם אמר לו הרב ז"ל
					<lb/>הלא אמרתי לכם שתשאלו בהאכסניות והשיב לו הלא כבר הייתי בכל
					<lb/>האכסניות ואין קול אמר לו הרבי ז"ל אל תיראו המעות יהיו בעזה״י ובאור
					<lb/>הבוקר שלח הרבי ז"ל עבור עשיר אחד מ<placeName>קאסיב</placeName> ושמו היה <persName>זלמן קאווליר</persName> ובא
					<lb/>אליו ואמר לו הרבי ז"ל <persName>זלמן</persName> לעב אבקש ממך שתלוה לי סך שני אלפים
					<lb/>ריינש כי נגנב מיהודי אחד סך הנ"ל והוא אומר שאני גרמתי לו ההיזק
					<lb/>בעבור שרצה לשמוע את תפלתי ואני אתן לך משכנות השטערין טיכול
					<lb/>מהרבנות שלי וגם הש"ט של אשת בני חיים לעב וש"ט של אשת <persName>בני</persName> דוד
					<lb/>אמר לו העשיר הנ"ל רבי אין צריכין לי משכנות אני אלוה לכם בלי
					<lb/>משכנות אמר לו הרב ז"ל אין אני רוצה באופן אחד ונתן לו העשיר המעות
					<lb/>והרבי ז"ל נתן הסך הנ"ל להמשולח הנ"ל ע"כ.
				</p>
				<p>
					<lb/>ופעם אחת אבד איש אחד מעות ב<placeName>קאסיב</placeName> והלך בהשוק
					<lb/>ובכה והי' שם שני חסידים שבאו להרבי ז"ל וראו את האיש הנ"ל
					<lb/>בוכה מאוד ושאלו אותו על בביתו והשיב להם שאבד ממנו מעותיו
					<lb/>שהי׳ לו לקנות איזה חפיצים על יום השוק אמרו לו אנחנו מצאנו
					<lb/>המעות ואם תאמרו לנו סימן כמה מעות היה לכם ובמה היה מונח
					<lb/>ואיזה מעות. אמר להם המעות היה כרוך במטפחת של צבע פלוני
					<lb/>והיה כך וכך על ב׳ ריינש וכך וכך על חמשה ריינש וכך וכך
					<lb/>על ריינש אחד אמרו החסידים הנ״ל להאיש הנ״ל לכו לאכסניא
					<lb/>שלכם ואנחנו נראה על האכסניא שלנו אם האמת אתכם בסימן
					<lb/>הלז ונחזיר לכם המעות והם הלכו וקנו בחניות מטפחת קרוב לצבע
					<lb/>שאמר האיש הנ"ל וכל אחד נתן חצי מעות בסך שאמר האיש
				</p>
				<fw facs="#facs_77_tr_1739256676" type="catch-word">
					<lb/>ונתנו
				</fw>
				<pb facs="#facs_78" n="78"/>
				<fw facs="#facs_78_tr_1739256668" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ונתנו לו אמר להם האיש המעות שלי כי מכיר אני המעות
					<lb/>והמטפחת אינו שלי אמרו לו אנחנו מצאנו כך וקיבל מהם המעות
					<lb/>והלך לדרכו ואח"כ נעשו מלא שמחה שעשו מצוה גדולה להחיות
					<lb/>נפש מישראל והלכו להרבי ז"ל <persName>ר' מענדלי זי"ע</persName> אמר להם הרבי
					<lb/>ז"ל הן אני רואה בפניכם שאתם מלא שמחה וסיפרו לו המעשה
					<lb/>הלז אמר להם הרב ז"ל אבקש מכם שתקבלו ממני שליש מהמעות
					<lb/>בכדי שיהיו לי בהמצוה הזאת ג"כ חלק וכן עשאו עכ״ש
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0025"><head>
					<lb/>מעשה מהרב הצדיק הקדוש רבי ר׳ <persName>חיים</persName> זללה"ה ב<placeName>קאסיב</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>שני אנשים נסעו ל<placeName>קאסיב</placeName> לקנות שורים עבור הפיסעסערס
					<lb/><placeName>דראזינטוב</placeName> וקנו ביום השוק הרבה שורים ובשעת קניית השורים
					<lb/>טעו עם ערל אחד ושמו היה <persName>גרענדאוויטש מק׳ איוואסקיוויץ</persName> סמוך
					<lb/>לסגיטין ונתנו להערל הנ"ל ג׳ מאות ריינש יותר מהמגיע לו ובלילה
					<lb/>לאחר יום השוק ישבו בהאכסניא שלהם ועשאו חשבון מהמעות
					<lb/>אשר הוציאו על השורים וראו שחסרו להם ג׳ מאות ריינש עד
					<lb/>שעלה על דעתם שנתנו לערל הנ"ל יותר מהמגיע הסך הנ"ל והלכו
					<lb/>בלילה להרבי ר׳ <persName>חיים</persName> ז"ל וסיפרו לו אמר הרבי להם מי מכם
					<lb/>קנה השורים אצל הערל הנ"ל אמר אחד מהם אני קניתי אמר לו
					<lb/>הרב ז"ל אתם לכו עם הבהמות לביתכם והשני יסע ל<placeName>איוואסקיוויץ</placeName>
					<lb/>לערל הנ"ל ובעזה"י יחזור לכם המעות והלכו להאכסניא ולא יכלו
					<lb/>אפילו לישן מחמת ע"ג ולנו שם ב<placeName>קאסיב</placeName> ובבוקר הלכו עוד להרב
					<lb/>הצדיק הנ"ל אמר להם הלא אמרתי לכם מי שקנה אצל הערל
					<lb/>השורים ילך לביתו עם הבהמות והשני יסע לערל הנ"ל וכן היה
					<lb/>השני הלך ל<placeName>איוואסקיוויץ</placeName> ובבואו לשם לא היה עוד הערל בביתו
					<lb/>מן יום השוק והמתין עד שבא הערל לביתו ובבואו נכנס האיש
					<lb/>הנ"ל ואמר לו אני טעיתי עמכם ונתתי לכם יותר ג׳ מאות ר"כ
					<lb/>הערל נתמלא חימה עד שביקש ממש להרגו והוא התחיל לבכות
					<lb/>מאוד ובאה הערלית של המוכר הנ"ל ואמרה לבעלה אם לקחת
					<lb/>מהיהודי מעות תן לו בחזרה תיכף כי אני ירא מאוד מהילד שלא
					<lb/>יומת והתחילה לבכות אמר הערל להאיש הנ"ל באיזה מקום אבדת
				</p>
				<fw facs="#facs_78_tr_1739256667" type="catch-word">
					<lb/>המעות
				</fw>
				<pb facs="#facs_79" n="79"/>
				<fw facs="#facs_79_tr_1739256678" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>המעות השיב לו באותו מקום בעיר <placeName>קאסיב</placeName> בללא של דבר הערל
					<lb/>הנ"ל החזיר לו המעות רק שהי' חסר לו מן סך הנ"ל לערך י"ב
					<persName>דיינש</persName> שהיה שותה על הדרך עכ״ש העתקה אות באות מאגרת
					<lb/>ששלח הרב הקדוש מו"ה <persName>זאב וואלף מ<placeName>טשארנסטרי׳</placeName></persName> להרב הצדיק
					<lb/>מו"ה <persName>מנחם מענדיל</persName> זללה"ה מ<placeName>קאסיב</placeName> :
				</p>
				<p>
					<lb/>באתי עה״ח היום יום א׳ שמאתמול ביום ש״ק ברכנו את
					<lb/>החודש <date>סיון</date> שנתחדש המלוכה שלו הן ע"ע והן על נפשות ביתו
					<lb/>שלא יזוז ממנו ומבניו ומבני בניו מעתה ועד עולם בכל הצטרכותם
					<lb/>שיהיו לו בח״י מלוכה הן מה שצריך לנפשו והן לנפשות אחב״י
					<lb/>שיקוים בו בכל חדשי השנה בבריאות הגוף והנשמה ובתוך ברכתם
					<lb/>שימשוך על עצמו ועל בניו וב״ב ועל אחב"י גם ברכתי בתוכם וכל
					<lb/>הנלוים אליו יתברכו ויתחדשו להם בכל חדשי השנה שפע טוב
					<lb/>וברכה וחיים טובים אמן <persName>ה״ק</persName> <persName>זאב וואלף מ<placeName>טשערנאסטרי</placeName></persName>' <placeName>חוה"ק</placeName>
					<lb/><placeName>טבריא</placeName> עה״ק תובב״א המכתב הלז העתקתי ב<placeName>וויזניצא</placeName> מן הטעוועליך
					<lb/>של <name type="work">תיקוני הזוהר</name> שהיה כתוב שם והעתקתי אות באות ע"כ
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0026"><head>
					<lb/>מעשה מהצדיק מו"ה <persName>יצחק אייזיק </persName> זצללה"ה מ<placeName>זידיטשוב</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>עשיר אחד ושמו היה <persName>נטע פידהאיצער</persName> מהסמוכים ל<placeName>זידיטשוב</placeName>
					<lb/>נסע מ<placeName>וויען</placeName> ממכירת שורים ובא ער״ה ל<placeName>זידיטשוב</placeName> על ר"ה והיה תחת
					<lb/>ידו המעות מהשורים סך ששה עשר אלף ר"כ וביום א' דר"ה הלך
					<lb/>להאכסניא שלו קודם התקיעות וראה שהתיבה עם המעות איננו
					<lb/>שנגנב משם הלך להרבי ז"ל בבכיה גדולה ר"ל השיב לו הרבי ז"ל
					<lb/>בזה הלשון איני אלך להתקיעות עד שיהי׳ המעות שלך וכמו בחצי
					<lb/>שעה דחף א"ע ערל אחד ורצה לילך לבית הרבי ז"ל ודחפו אותו
					<lb/>משם ובא פעם שנית ושלישית ודחף א"ע להבהמ״ד וצעק שרוצה
					<lb/>להראות באיזה מקום הטמין המעות והלכו עמו ונטלו ממנו המעות
					<lb/>אח"כ הלך הרבי ז"ל להתקיעות ע"כ.
				</p>
				<fw facs="#facs_79_tr_1739256677" type="catch-word">
					<lb/>העתקה
				</fw>
				<pb facs="#facs_80" n="80"/>
				<fw facs="#facs_80_tr_1739256689" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>העתקה ממכתב ששלח הרב הצדיק הגאון מו״ה <persName>חיים מ<placeName>צאנז</placeName></persName>
					<lb/>זצללה"ה ל<placeName>זידיטשוב</placeName> קודם פטירת הצדיק הקדוש מ<placeName>זידיטשוב</placeName> .
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0027"><head>
					<lb/>דברי חיים וחסד לידידי אהובי כנפשי <orgName>ה״ה</orgName> הרב מופת
					<lb/>הדור פאר ישראל א״מ ועטרת ראשי גילת הכותרת
					<lb/>כלילת תפארת מעוטר כקש״ת מו"ה <persName>אייזיק</persName> ני׳
				</head>
				<p>
					<lb/>אתמול הגיעני מכתב על ט״ג אשר עלה צער על נפשי כי
					<lb/>הגיע מכאוב גדול לנשוא ישראל אשר בתוכינו ואהא לנפשי הלא
					<lb/>זה כל נחמתינו בעת הזאת אשר נשארנו בכי מעטים זער שם זער
					<lb/>שם ומי יחיש וידרוש לד' תו"מ בלי פני ולכן מאוד גברה מרודינו
					<lb/>ובבכי נכסה דמעה מאין הפינה ואעורר נא את כבודו הרמה בעד
					<lb/>שארית ישראל ולבקש רחמים על עצמו וירחם ויחמול על עניי
					<lb/>הצאן ב״י ואנו נשענים על צדקתו וזכות אבותיו היקרים שנוושע
					<lb/>במהרה וירים חפצי צדק והי׳ שלום כנפשי מה״י דוש״ת ה״ק <persName>חיים
					<lb/>הלברשטאם</persName> .
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0028"><head>
					<lb/>מעשה מהצדיק מ<placeName>בארדיטשיב</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>אביו של המנוח החסיד ר׳ <persName>יעקוב פאליק מ<placeName>נאדבורנא</placeName></persName> היה
					<lb/>סוחר והיה איש כשר פעם אחת בא ל<placeName>בארדיטשוב</placeName> בערב פסח
					<lb/>והתחיל לחשוב בדעתו האיך יאכל ביו״ט זה בכשרות והתיישב
					<lb/>א"ע והלך להצדיק הגאון ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> ז"ל ואמר לו רבי אני רוצה
					<lb/>להיות אורח שלכם על <date>יו״ט</date> והשיב לו הרב ז"ל טוב ובער לך
					<lb/>הרב ז"ל לבהכנ"ס להתפלל ובשמ״ע של <date>יו״</date>ט עמד שעה ושתיים
					<lb/>ושלשה שעות וכל אחד מהמתפללים שם הלכו לביתם כי ב<date>יו״ט</date>
					<lb/>זה לכל אחד צריך חרוסת ולזה יין כללא של דבר הוא נשאר עומד
					<lb/>אצל העמוד מתפלל <date>ש"ע</date> והאורח הנ״ל ג״כ נשאר שם והרכין ראשו
					<lb/>לשטענדיר וישן שם אח״כ אחר התפילת ש"ע הביט הרב ז"ל
					<lb/>שאין שם שום אדם רק האורח צעק מלאכים בואו לכאן ונאמר
					<lb/>הלל ונפל פחד גדול על האורח הנ"ל ונפל מן הספסל על הארץ
					<lb/>ונתעלף ושמע שאמרו הלך ואחר התפלה בא הרב ז"ל להאורח
					<lb/>והחזיק בידו ואמר לו גיט יו״ט בא בואו לביתי והלכו ע"כ שמעתי
				</p>
				<fw facs="#facs_80_tr_1739256687" type="catch-word">
					<lb/>מעשה
				</fw>
				<pb facs="#facs_81" n="81"/>
				<fw facs="#facs_81_tr_1739256675" type="running-head">
					<lb/>ר"נ
					<persName>קים</persName>
					<lb/>שיחות
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0029"><head>
					<lb/>מעשה נורא מהרב <persName>הבעש״ט י</persName>
				</head>
				<p>
					<lb/>הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>ישראל בע"ש </persName>זצ"ל שמע כי ב<placeName>ארצות
					<lb/>המערב</placeName> משתוקקים מאוד לקיים מצות הכנסת אורחים, ע"כ אמר כי
					<lb/>יסע לשם למען לראות אם אמת הדבר, ה<persName>בע״ש</persName> נסע עם אנשי
					<lb/>שלומו לשם, על חג הסוכות, ויהי בערב חג הסוכות ויבא <persName>הבע״ש</persName>
					<lb/>לכפר אחת אשר לא רחוק מן העיר, ובכפר הלז דר איש אחד והוא
					<lb/>הי' מוכר עטרן ונפט, וכאשר המוכר עטרן ראה את מרכבת <persName>הבע״ש</persName>
					<lb/>וירץ לקראתו ויאמר אדוני סורו נא לביתי על חג הסוכות הנה
					<lb/>על יום טוב הקדוש. וימאן
					<lb/>בביתי כל טוב מבשר ודגים ויי
					<lb/>והבע״ש, ויאמר אליו הנה אסע לעיר ושם אחוג את החג כי בשם
					<lb/>יש מקוה מים ובית הכנסת ואתרוג, ויאמר הבעה״ב הנה גם בביתי
					<lb/>יש מקוה מים ואתרוג וגם מקום קדוש וס"ת להתפלל, אך אם
					<lb/>אדוני ירצה להתפלל בעיר בבית הכנסת, אלך עם אדוני להעיר,
					<lb/>כי חצי תחום <date>שבת</date> רחוק העיר מביתי, וישמע הרב ל<persName>בעה״ב</persName> ויסר
					<lb/>לביתו עם אנשי שלומו, והנה בליל חג הסוכות הביא הבעה"ב אם
					<lb/>האורח ההגון הזה עם חסידיו לסוכה נאה ומהודר, ואת השולחן
					<lb/>ערך כאחד הנגידים וקרב את האורחים בסבר פנים יפות, ויהי בבוקר
					<lb/>אמר ה<persName>בע״ש</persName> כי הוא רוצה לילך להעיר להתפלל, וילך ה<persName>בע״ש</persName> עם
					<lb/>הבעה"ב וחסידיו להעיר. ויבואו לבית הכנסת והתפללו שמה והנה
					<lb/>אחר התפלה והנה כל הקהל הקיפו את הבע״ש ורצו אשר אתם
					<lb/>ילך לביתם לסעוד סעודת החג ולא נתנו את הבע״ש לחזור לאכסניא
					<lb/>שלו מחוץ לעיר, וילך אצל עשיר גדול, וכל אנשי העיר באו
					<lb/>לשולחן הבע״ש כי נודע הדבר אשר <persName>הבע״ש</persName> התחפש ובא למען
					<lb/>לידע האמת אם כן הדבר אשר אנשי העיר הלז זריזין לקיים המצוה
					<lb/>מהכנסת אורחין. ויחוגג <persName>הבע״ש</persName> את החג הקדוש בעיר הנ"ל. והנה
					<lb/>אחר יו<date>״</date>ט בא ה<persName>בע״ש</persName> להאכסניא שלו ועשה <orgName>הבעה"ב</orgName> סעודה גדולה
					<lb/>והזמין את אנשי חשובי העיר שיבואו ג"כ בצל קורתיו ויסעדו
					<lb/>משולחנו עם ה<persName>בעש״ט</persName> והסעודה היתה כסעודת <persName>שלמה המלך</persName> וישמחו
				</p>
				<fw facs="#facs_81_tr_1739256673" type="catch-word">
					<lb/>מאוד
				</fw>
				<pb facs="#facs_82" n="82"/>
				<fw facs="#facs_82_tr_1739256691" type="running-head">
					<lb/>שיחתו צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מאוד עם <persName>הבע״ש</persName> ויהי בבוקר כאשר ה<persName>בע״ש</persName> רצה לנסוע משם ויאי
					<lb/>וה<persName>בע״ש</persName> אל <orgName>הבעה״ב</orgName> המוכר עטרן אמור בקשתך אשר תבקש
					<lb/>ויאמר הבעה"ב אל הבע״ש הנה בקשתי אשר הרב יתפלל עב
					<lb/>להשי"ת שאהי' מוכן ומזומן לחיי׳ עולם הבא, כי תהלה לאל
					<lb/>לי עשירית בעזה"ש, ויאמר ה<persName>בע״ש</persName> טוב הדבר אך אם תרצה עוה״ז
					<lb/>תבא לביתי לעיר מ<placeName>עזבוז</placeName> ושם אברכך למען שתזכה לעולם הבא
					<lb/>וזאת איעצך הנה הדרך רחוק מאוד מכאן. ע"כ תקנה בכאן כמן
					<lb/>חביתין יין טוב ותמכור שמה כי אצלנו היין ביוקר גדול ותרוי
					<lb/>מעות הרבה. הבע"ש הלך לדרכו, ו<persName>הבעה"ב</persName> עשה כאשר אמר לו
					<lb/>וה<persName>בע״ש</persName>, וישכור כמה עגלות וימלא כמה וכמה חביתין עם יין טו
					<lb/>על העגלות ונסע למקום <persName>הבע״ש</persName>, ויהי בדרך והנה השמים התקדו
					<lb/>בעבים והלך <orgName>הבעה״ב</orgName> לבית אחד אשר עומד בשדה ושם דר אין
					<lb/>עני אחד מחזיק אראנדע מאדון הכפר ויבא <persName>הבעה"ב</persName> לבית הראנדא
					<lb/>למען המתין עד יעבור הגשם, וילן שם הסוחר ויהי הבוקר או
					<lb/>וילך האיש הסוחר לראות אם עוד הבעלי עגלות עם היין עומדיו
					<lb/>שמה. אך לשוא תוחלתו כי לא נודע מקומם, ויפן כה ובה וירז
					<lb/>כי אין איש, וישב לילך להראנדאר אך נעלם הבית מעיניו ולז
					<lb/>ידע אנה ילך, ותעה בדרך כצאן אובד, ולא ידע הדרך אנה ישו
					<lb/>לדרך פעמיו, וילך שפי רעב וצמא, עד שארח לאורחי ופורח
					<lb/>בדרך וילך עמהם עד כי בא לעיר מ<placeName>עזבוז</placeName> מקום <persName>הבע״ש</persName> ו<persName>הבע״ש</persName>
					<lb/>אמר למשמשו הנה כעת באו עניים לעירנו ילך תיכף ויאמר אליהם
					<lb/>אשר בבית הבע״<orgName>ש</orgName> יסעדו ביום ה<date>שבת</date> הקודש, וילך משרת הבע״ש
					<lb/>ויעשה כאשר נצטווה מפי <persName>הבע״ש</persName>. ויקרא את האורחים ל<placeName>ביר</placeName>
					<lb/>ו<persName>הבע״ש</persName>. ויהי בליל <date>שבת</date> קודש ויקרא הבע״ש להסוחר ויאמרו
					<lb/>אליו שב לימיני ויתמהו כל חסידי הבע״ש עם דבר הלז, ויאמו
					<lb/>והבע"ש להסוחר העני התכירנו ? ויאמר העני זאת ידעתי כי אתני
					<lb/>והבע״ש ויאמר הבע״ש התזכור כי הייתי אצלך על חג הסוכותן
					<lb/>ובקשת ממני שאבקש עבורך להשי"ת שתהי׳ לך חלק לעוה"ב
					<lb/>ויזכור הסוחר ויאמר אמת הדבר ויאמר הבע״ש אליו אל תאמר
				</p>
				<fw facs="#facs_82_tr_1739256690" type="catch-word">
					<lb/>בלבבך
				</fw>
				<pb facs="#facs_83" n="83"/>
				<fw facs="#facs_83_tr_1739256672" type="running-head">
					<lb/>קיים
					<lb/>שיחות צדי
				</fw>
				<p>
					<lb/>בלבבך כי בניקל יכולין להשיג חלק לעוה"ב הנה האיש אשר
					<lb/>רוצה להשיג חלק עוה"ב פת במלח תאבל ומים במשורה ישתה
					<lb/>על הארץ יישן. ואם יקבל באהבה אזי יוכל להשיג לבא לעוה"ב
					<lb/>ועתה הנה דמית כי זמן כביר הוא אשר יצאת מביתך לא כן
					<lb/>הוא הנה ביום א' בבוקר יבואו העגלות עם היין הנה ותמכור
					<lb/>היין במקח טוב ותרויח ממנו הרבה ועבור היסורין אשר עברו
					<lb/>עליך בזה הדרך נמחלו כל העוונות ופשעים ממך. ותזכה לעוה״ב
					<lb/>כאשר בקשתי ממני וישבות האיש את יום ה<date>שבת</date> קודש בבית
					<lb/>הבע"ש ויקרבהו <persName>הבע״ש</persName> להאיש בסבר פנים יפות ויספר <persName>הבע״ש</persName>
					<lb/>לאנשי שלומו את צדקת האיש הנ"ל וגם צדקת אנשי עירו איך
					<lb/>המה מקיימין הכנסת אורחים באמת ובלב תמים. וסיים <persName>הבע״ש</persName>
					<lb/>כי גדולה הכנסת אורחים יותר מהקבלת פני השכינה. זי"ע ועל
					<lb/>כל ישראל א"ס.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0030"><head>
					<lb/>מעשה נורא מהגאון מוה <persName>אברהם דפיסה</persName> זצ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>המדרש תלפיות הביא המעשה וז״ל הטהור הגאון <persName>מוהר״ר</persName>
					<persName>אברהם הפיסה</persName> זלה"ה בא לעולם בתפלת חכמי ישראל ומאורע
					<lb/>המעשה שבהיות גלות <placeName>ספרד</placeName> היו בורחים משם היהודים לעבור
					<lb/>אל <placeName>ארץ תוגרמה</placeName> והי׳ זקנו של הגאון הנזכר מקבל עניים ועשירים
					<lb/>ומכלכלם ומלוה אותם על יד על יד עם הספקות ומזונות בכל
					<lb/>המצטרך ובזבו בזה הון רב. ויהי היום הגיעו בביתו ארבעה זקנים
					<lb/>הבאים מהגולה חכמים גדולים ובראותם את עוצם כבוד תפארתו
					<lb/>ונפש החסידה והנדיבה שעושה לכל הגלות הזה ולא ממנו מה
					<lb/>בקשתו מהמקום והשיב חכמת הבנים ויאמרו לו בטח בה׳ שיצא
					<lb/>תוך שנה בן מחלציך אשר הוא יתחכם מאוד ותקראו <persName>אברהם</persName>
					<lb/>לסימן כי עשיתי חסד עם זרע <persName>אברהם</persName> ויצא מבן בנו זה הגאון
					<lb/>והיה חכם בכל המושכלות. א"ה ראה כה נ"ח כמה הוא שמלבד
					<lb/>השכר שיש לעושיה בעוה״ז בבנים גדולי התורה המוסיפים תמיד
					<lb/>שכרם לעוה"ב בעבורם על השכר שכבר קבלו על הנ"ח שעשו
					<lb/>לפי כשחתן צדיק כי מה שעוסק בתורה או המצות מרבים שבר
					<lb/>ב׳ ל בעוה"ק
				</p>
				<pb facs="#facs_84" n="84"/>
				<fw facs="#facs_84_tr_1739256663" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מעשה נורא אשר הביא המדרש תלפיות בשם <name type="work">אבן סיני</name>
					<lb/>וז"ל. כתב <name type="work">אבן סיני</name> כי ב<placeName>ארץ ישמעאל</placeName> ילדה אשה אחת שתי
					<lb/>בנות תאומות וגופם נבדל בראש וידים ורגלים אך היו מחוברות
					<lb/>מן הצד במתניהם וכשהגדילו בקשה אחת מהן להנשא והאחרת
					<lb/>לא רצתה להנשא, ולא שתנשא אחותה מפני בושת גלוי ערותה
					<lb/>והלכו שתיהן אל השומט. והושיבן שתיהן יחד ואמר לאחת מהן
					<lb/>קומי משם וקמה בעצלות גדולה ואחותה לא זזה ממקומה. ואח״כ
					<lb/>הושיבה. ואמר לאחותה הרוצה להנשא קומי בזריזות גדולה והגיעה
					<lb/>אחותה עמה על כרחה והשיאה שאמר השופט היא עיקר ואחרת
					<lb/>טפלה לה ומתה אחותה מפני כעסה ובושתה ולימים מועטים מתה
					<lb/>אחותה מפני סרחון הנבלה (<name type="work">שער השמים</name> דף ל"ב).
				</p>
				<p>
					<name type="work"><lb/>ילקוט תהלים</name> סימן תרמ״ב פעם אחת גזרה מלכות גזר
					<lb/>שיהרג ר' <persName>יהודא</persName> הנחתום מה עשה בן <persName>קופיא</persName> עשה עצמו דיין
					<lb/>ודן אותו היאך. וכשבא ליתן לו ספיקולא (פירוש פסק דין) גזר
					<lb/>שישחטו אחר תחתיו ויעלו אותו ויעשו אותו חתיכות חתיכות
					<lb/>מן לשון הרע ואמר שלא נהרג, וגזרו שיהרג בן <persName>קופיא</persName> ור׳ <persName>יה</persName>
					<lb/>הנחתום ונהרגו שניהם ועתיד ה<name type="misc">קדוש</name> ברוך הוא לתבוע דמן שנאמר
					<lb/>כי דורש דמים אותם זכר לא שכח צעקת ענוים, מהו לא שכח
					<lb/>צעקת ענוים רבי <persName>אבהו</persName> בשם <persName>ר"א</persName> אמר כל צדיק וצדיק שאומות
					<lb/>העולם הורגים אותם ה<name type="misc">קב״ה</name> כותב ב<name type="work">פרפורא</name> שלו שנאמר ידין
					<lb/>בגוים מלא גויות מחץ ראש על ארץ רבה מ<placeName>נחל</placeName> בדרך ישתה על
					<lb/>כן ירים ראש .
				</p>
				<p>
					<lb/>ה<name type="work">מדרש</name> תלפיות מביא בשם קרבן <date>שבת</date>. <placeName>אלכסנדרום</placeName> <persName>מוקד</persName>
					<lb/>כשכיבש העולם הלך במקום שהיו שם חיות ועופות שממיתים
					<lb/>בראייתם ונתירא שלא יאבד הוא וחייליו ולבש עצמו בלבוש
					<lb/>מכוסה במראות (שפיגעל) איספינו בלע״ז וראו העופות והחיות
					<lb/>ההם את עצמן במראה ובראותם צורת עצמן בתוך המראה המיתו
					<lb/>עצמן וכך היה ממש עין הרע <persName>דבלעם</persName> הרשע (עיין בציוני <name type="work">ס'
					<lb/>בלק</name>) אך השי״ת סתם עינו והפך את הקללה לברכה. כדכתיב
					<lb/>ויהפוך ד<name type="work">׳</name> אלקיך לך את הקללה דברכו כי אהבך ר׳ ארתיך
				</p>
				<fw facs="#facs_84_tr_1739256662" type="catch-word">
					<lb/>מקשת
				</fw>
				<pb facs="#facs_85" n="85"/>
				<fw facs="#facs_85_tr_1739256676" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0031"><head>
					<lb/>מעשה נורא מהרב הצדיק ר׳ <persName>יצחק מהראהביטש</persName> הנקרא
					<lb/>בפי כל עם ועדה ר׳ <persName>איציקיל דראהאביטשער</persName>, והרב
					<lb/>הגאון ר׳ <persName>יצחק מ<placeName>האמבורג</placeName></persName>.
				</head>
				<p>
					<lb/>הרב הגאון ר׳ <persName>יצחק</persName> מה<placeName>אמבורג</placeName> היה לאב"ד והרב ר׳ <persName>יצחק
					<lb/>מדרא אביטש הי׳</persName> ה<persName>מגיד</persName> ושניהם היו בעיר <placeName>דראהאביטש</placeName> ואירע המעשה
					<lb/>כאשר <persName>אבאר</persName> לקמן הנה בעיר הנ"ל היה איש אחד סוחר גדול ומת
					<lb/>האיש הנ"ל ולא הניח צוואה לבניו מה לעשות עם העזבון ולא אמר
					<lb/>למי הוא חייב לשלם מה שלקח בהלואה. ויהי אחר שבעת ימי אבל
					<lb/>ויבא איש אחד מעיר הנ"ל, לפני היורשים ותובע מדם לאמור הנה
					<lb/>אביכם חייב לי סך ממון כך וכך אשר לוה ממני, ויאמרו היורשים
					<lb/>הנה אבינו מת ולא אמר לנו שום צוואה ועתה אין אנו יודעים אם
					<lb/>הוא חייב או לא, וזאת ידענו כי טבע אבינו היה אם לקח מאיזה איש
					<lb/>מעות בהלואה נתן לו שטר חוב, ועתה אם אין שטר חוב בידך אין
					<lb/>אנחנו נותנים אמון לדברך, וילך האיש התובע בפחי נפש והזמין את
					<lb/>היורשים לדין לפני הרב הגאון <persName>מו"ה יצחק מ<placeName>האמבורג</placeName></persName> אשר היה לאב״ד
					<lb/>שמה בעיר <placeName>דראהאביטש</placeName> הנ"ל, הרב הזמין את היורשים לד״ת והרב ר׳
					<persName>יצחק מדראהאביטש</persName> אשר היה המגיד הי׳ ג״כ לדיין וישב בצוותא
					<lb/>חדא עם הרב ר׳ <persName>יצחק מ<placeName>האמבורג</placeName></persName> על המשפט הנ"ל, והתחילו הבעלי
					<lb/>דינים לערוך טענותיהם לפני הרבנים הנ"ל. ויצא הפסק דין אל פני
					<lb/>הרב מו"ה <persName>יצחק האראוויטץ</persName> <placeName>דהאמבורג</placeName> אשר היורשים פטורים מלשלם
					<lb/>להתובע, כי אביהם לא הניח צוואה והם אומרים אשר א גם יודעים
					<lb/>מזה כלום ע״כ ישבעו שאינם יודעים אז כאשר ישבעו איום יודעים
					<lb/>אזי יפטרו מלשלם, הרב ר׳ <persName>יצחק מדראהאביטש</persName> לא רצה לחתום
					<lb/>שמו על הפס״ד כי אמר אשר המת אבי היתומים עומד אצלו וצועק
					<lb/>כי חייב הוא לשלם אל התובע המעות אשר לוה, ועל אשר לא נתן
					<lb/>להתוגע שטר חוב, כי לוה המעות על ימים אחדים ובדעתו היה לשלם
					<lb/>בזמן קצר אך פתאום מת במיתה חטופה ולא היה בכוחו לעשות צוואך,
					<lb/>ויהי כאשר הרב ר׳ <persName>יצחק האראוויטץ</persName> חתם את שמו על הפסק דין.
					<lb/>אמר להרב ר׳ <persName>יצחק</persName> המגיד אשר גם הוא יחתום את שמו, וימאן הרב
					<lb/>המגיד, ויאמר אליו <persName>הר״י הראוויטץ</persName>, למה תמאן בדבר, ויספר לו איך
					<lb/>המת עומד וצועק אשר בניו ישלמו להתובע המעות אשר באמת חייב
					<lb/>הוא לו, כי באם התובע לא ישיג המעות אזי לא יכול לבא לידי
					<lb/>תקון, ויאמר הרב ר׳ <persName>יצחק</persName> דהאמבורג להמגיד למה בא המת אצליכם,
					<lb/>הנה גם אנכי רוצה לדבר עמו, ויקח המגיד את המטפחת והעבירה על
					<lb/>פני הרב ר״<persName>י</persName>, ובפקחו עיניו וירא את הסח, והנה פתאום נתעלף דרב
				</p>
				<fw facs="#facs_85_tr_1739256678" type="catch-word">
					<persName>ר"י</persName>
				</fw>
				<pb facs="#facs_86" n="86"/>
				<fw facs="#facs_86_tr_1739256694" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<persName>ר"י</persName> מפני הפחד, ויהי אחר הדברים האלה כאשר שב רוחו אליו. ויאמר
					<lb/>הרב <persName>ר"י</persName> אל המגיד הנה אנכי חתמתי את שמי על הפסק דין ועתה
					<lb/>יחתום כבודו הרמה ג"כ על הפסק דין, כי ה<name type="work">תורה</name> לא בשמים היא.
					<lb/>וכבר אמרתי כי דין תורתינו הקדושה אמת הוא והיורשין פטורין מלשלם,
					<name type="misc"><lb/>ה׳</name> אמת ותורת <persName>משה</persName> אמת ודברי חכמנו ז"ל אמת, ואם המת צועק כי
					<lb/>עבור זאת לא יוכל לבא לידי תקון, עליו בעצמו מוטל החוב כי מדם
					<lb/>מותו בעת נפל למשכב היה יכול לצוות לבניו כי לוה מעות שהתובע
					<lb/>ואם לא עשה זאת מוטל חוב עליו ואם צועק יש לו על מה לצעוק
					<lb/>ואין בידו להושימו. ועתה הנני אומר אשר יחתום כבודו את שמו
					<lb/>על הפסק דין וכתוב הרב ר׳ <persName>יצחק</persName> המגיד את שמו על הפסק דין
					<lb/>ושמעתי מאנשים נאמני צדק אשר ספרו כי ראו את הפסק הדין הנ״ל
					<lb/>וחתימת שני הרבנים הנ"ל על פס״ד, וכה נחתם <persName>יצחק האראוויטץ</persName> אב״ד
					<lb/>והשני נתתם <persName>יצחק</persName> מגיד דדראהאביטש, זי״ע :
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0032"><head>
					<lb/>המדרש תלפיות הביא בשם הר״ר ר׳ <persName>יוסף מטראני</persName> ז"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>ז"ל המדרש תלפיות אמר ר׳ <persName>יוחנן</persName> אלמלי לא ניתנה תורה
					<lb/>למדנו צנועות מחתול, גזל מגמלה. עריות מיונה, דרך ארץ מתרנגול
					<lb/>ויש להם ציור ומחשבה לזה, עיין בפרק שירה להרב <persName>מוהרר יוסף
					<lb/>מטראני</persName> ז"ל דף ג׳ ע"ב ואמר המדרש תלפיות בזה הלשון אמר
					<lb/>המאסף יש שרץ בים באצבעות דקות וארוכות דומים לאצבעות השממית
					<lb/>ועושה ערמה לבקשת מזונותיו הולך אצל שרץ אחר שתמיד פותח
					<lb/>פיו וסותם ועומדת כנגדו על המים ולוקח באצבעותיו אבן אחת קטנה
					<lb/>וזורקת בתוך פיה ואינו יכול לסתום פיו ויורדת ומכניס אצבעו במעיו
					<lb/>דרך פיו ואוכל כל מה שבתוך גופו, גם החתול כשרוצה להלחם עם
					<lb/>הנחש עושה חפירה בארץ כשיעור גופו והולך ונלחם עם הנחש כשרואה
					<lb/>שהנחש בא כנגדו להתקשר עצמה בו ולאמיתו הולך ומתפשט עצמו
					<lb/>בחפירה שעשה ופניו למעלה ובבא הנחש אצלו כיון שהוא מוטל
					<lb/>בחפירה אינו יכול להתדבק בו והחתול קפצות בצפרניו ומכה בו
					<lb/>וכשחוזר הנחש עליו חוזר החתול במרוצה תוך החפירה, גם יש חיה
					<lb/>אחרת כשרוצה להלחם עם חזיר היער שהוא חזק ממנו מה עושה
					<lb/>הולכות ועושה סולם באבנים או עצים אצל עץ גבוה ותלול ואחר
					<lb/>שמזמין הסולם עומדת נגד החזיר רחוק קצת ומשליך עליו ברגליו
					<lb/>אבנים גדולים מכוון להכותו בראשו ואם האבן לא נגע בראשו ור
					<lb/>אחריו ממהר החיה לרוץ ועולה דרך הסולם באילן ודרך עלותו נותן
					<lb/>רגליו בסולם ומשליך אותו ארצה כדי שלא יוכל החזיר לעלות גם
					<lb/>הוא אחריו דרך הסולם והחזיר הנלך לדרכו והחיה חוזרת ויורדת מן
				</p>
				<fw facs="#facs_86_tr_1739256693" type="catch-word">
					<lb/>האילן
				</fw>
				<pb facs="#facs_87" n="87"/>
				<fw facs="#facs_87_tr_1739256672" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>האילן דרך דילוג וחוזר ובונה הסולם והולך שנית אחר החזיר באבנים
					<lb/>עד שמכוין האבן בראשו והורג אותו. ושמעתי מהחכם השלם כמהר"ר
					<persName>יצחק יפה</persName> נרו שראה כתוב בשם ה<persName>רמב״ם</persName> ז״ל שיש היה קטנה במדבר
					<lb/>שכל החיות מתאווים לאכול אותה והוא מתחבאה תמיד ופעם אחת
					<lb/>ביום יוצאת לבקשת המזונות ואם מוצא היה רץ אחריה מה עושה
					<lb/>מזריע וכל כך הוא רבא הזרע שנעשה כנחל ומתחבא עצמח שם,
					<lb/>ע״כ מצא כתוב, ונראה שברא ה<name type="misc">קב״ה</name> בריה א׳ להראות נפלאותיו ואין
					<lb/>הדברים תלוים כולם אל הטבע דמה טבע מחייב שמחיה כל כך קטנה
					<lb/>יוצא ממנה נחל, כדרך בני יונה שהביצה הוא קטן מאוד כנודע כשיעור
					<lb/>לוז או אנוז קטן והאפרוח היוצא ממנו מיד הוא שיעוד רימון והוא
					<lb/>פלא אין הטבע מחייבו, ובענין אבן השואבת קאלמיטה בלעז ובל״א
					<lb/>מאנגעס שלא מצאו חכמי הטבע לקרב הדבר אל הטבע והרבה דברים
					<lb/>כאילו שהם רחוקים מהטבע ונחזור לענין מהשכלת הבע״ד ותחבולותיהם
					<lb/>לבקשת מזונותם ולהצלת נפשם והיטבע הקב״ה טבע זה בהם כדי
					<lb/>שיראו וילמדו כל בני האדם מהם, לתת זמנם להצלת נפשם מעונשי
					<lb/>גיהנם ולהוציא זמנם לבקשת מזונותיהם, ואל יוציאו זמנם בהברי
					<lb/>העולם ובדברי שחוק והתול וזהו מלפנו מבהמת הארץ ומעוף השמים
					<lb/>יחכמנו כלומר בעניינים גופניים בגון בקשת מזונו והרחקת נזקו הגוף
					<lb/>מלפנו מבהמת הארץ ומערמות ותחבולות שיש בעופות השמים שהם
					<lb/>בעלי כנפים הפורחות באויר יחכטנו לבקש האדם דברים רוחביים שהם
					<lb/>שלימות הנפש שהוא עשיית <name type="work">תורה</name> ומצות כרי לעשות בהם כנפ"ש
					<lb/>לעלות למעלה בלי עיכוב עכ״ל מ<name type="work">מדרש</name> תלפיות.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0033"><head>
					<lb/>בשם אבי המדפיס הרב וכו׳ <persName>ה״ר</persName> <persName>אברהם ניסן</persName> הלזו
					<lb/>זלה"ה תלמוד מובהק של הרב אדומו״ר <persName>רשבבה״ג</persName> מהר"ז
					<persName>יוסף שאול הלוי</persName> ז"ל אבדק"ק ל<placeName>בוב</placeName>
				</head>
				<p>
					<lb/>בראשית ויבא אל האדם לראות מה יקרא לו וכל אשר יקרא
					<lb/>לו האדם נפש היה הא שמו. פירש״י סרסהו ופרשהו כל נפש ח"ה
					<lb/>אשר יקרא לו האדם שם הוא שמו לעולם עכ״ל, ואפשר לפרש הפסוק
					<lb/>כלו סרום ע״ד הפשט שה<name type="misc">קב״ה</name> הביא לפני אדם כל מין בהמה היה
					<lb/>ועוף שאדם הראשון יראה אותם ויבין שורש נפש החי׳ שבהם ובזה
					<lb/>ידע איזה שם יקא לו וקרא לזה שור ולזה סוס ולזה חמיר וכן לבל
					<lb/>המינים וע״כ כתיב בפסוק וכל אשר יקרא לו האדם (ר"ל חשים שקרא
					<lb/>לכל אחד) נפש היה הוא שמו (ר"ל הוא הי׳ השם של נפש החיוני
					<lb/>שנתן בו חיות) כי השמות שנתן הי׳ כפי השורש שמשם לוקחה נפשו
				</p>
				<fw facs="#facs_87_tr_1739256671" type="catch-word">
					<lb/>179
				</fw>
				<pb facs="#facs_88" n="88"/>
				<fw facs="#facs_88_tr_1739256665" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>לב האדם רע מנעוריו וצריך להבין מאי נתינת טעם הוא מש״ה לא
					<lb/>אוסיף לקלל וכו׳ כי יצר לב האדם וגו׳ ונלע"ד כמו שפי׳ <persName>אבן עזרא</persName>
					<lb/>וז"ל וטעם לא אוסיף עוד לקלל כאשר קללה ע"י אדם כי כן כתוב
					<lb/>ארורה האדמה ולעיל פירש״י על פס"ק ארורה האדמה משל ליוצא
					<lb/>לתרבות רעה והבריות מקללים שדים שינה מהם ופי׳ כי טבע האם
					<lb/>גרמה להן להיות רע וע"כ אמר לא אוסיף עוד לקלל כי יצר לב האדם
					<lb/>רע מנעוריו ופירש״י משיננער לצאת ממעי אמו נתן בו יצר הרע אבל
					<lb/>בשהוא בתוך אמו לית ליה יצה"ר ומזה ראינו דלאו האדמה גרמה
					<lb/>זה וק"ל.
				</p>
				<p>
					<lb/>פ׳ לך וינגע <name type="misc">ה</name>׳ את <persName>פרעה</persName> נגעים גדולים ואת ביתו, לפי לשון הכתוב
					<lb/>הי׳ לו לכתוב וינגע את <persName>פרעה</persName> ואת ביתו נגעים גדולים, אולי הטעם
					<lb/>לזה כמו שאיתא במס׳ שבועית דף ל״ט הוא בהכרת ולא כל המשפחה
					<lb/>כולה בהכרת וכן עוד לקמן שם מחלק בין עונש דבעל עבירה גופי'
					<lb/>לעונש דמשפחתו, ע"כ על כוונה זו הפסיק הכתוב דעל פרעה גופי'
					<lb/>הביא נגעים גדולים ועל אינש ביתו היקל בעונשן וק"ל ויוצא אותו
					<lb/>החוצה פירש״י לפי פשוטו וכו׳ ולפי מדרשו וכו׳ ר״א הוציא מחללי
					<lb/>של עולם והגביהו למעלה מן הכוכבים וכו' אפשר לומר בכוונתם
					<lb/>דאיתא בגמר' איין מזל לישראל שהם למעלה מן המזל ואינם תחת
					<lb/>המזל וע"כ הכוונה שהגביהו למעלה מן המזלות ואמר לו הבט נא
					<lb/>השמימה מלמעלה למטה שאתה למעלה מן הכוכבים.
				</p>
				<p>
					<lb/>פ׳ וירא וישא עיניו וירא והנה שלשה אנשים נצבים עליו וירא וירץ
					<lb/>לקראתם מפתח האוהל וישתחו ארצה ויאמר וגו׳ ופירש״י מהו וירא
					<lb/>וירא שני פעמים וכו׳ ואח״ז כתב <persName>רש״י</persName> ואעפ"י שכתב אחר וירץ
					<lb/>לקראתם האמירה קודם לכן היתה וכו׳, והנה ראיתי בספרים שכתבו
					<lb/>על לימוד ה<name type="work">גמרא</name> שגדול הכנסת אורחים יותר מהקבלת פני שכינה
					<lb/>ולמד זה מ<persName>אברהם</persName> שהי' אומר ל<name type="misc">הקב"ה</name> להמתין לו עד שירוץ ויכנים
					<lb/>את האורחים, והקשה בס׳ הב״ל, הן אמת שאנחנו לומדים זה מ<persName>אברהם
					<lb/>אבינו</persName> שעשה ככה שהניח הקבלת פני שכינה ורץ להכנסת אורחים,
					<lb/>מסתמא נכון וישר הוא לעשות כזה, אבל א״א בעצמו האיך עלה על
					<lb/>לבו להניח קבלת השם בשביל כבוד אנשים, ואמר בזה דבר נכון
					<lb/>ומתקבל, <persName>דאברהם אבינו</persName> הי' איבריו כ"ב מקודשים וטטוהרים עד שעושים
					<lb/>בעצמם רצון אבינו שבשמים, וכל מה שהי׳ נגד רצונו י״ת לא הי׳
					<lb/>האיברים עושים, ולכן כשראה שלשה אנשים נצבים עליו בעת שהוא
					<lb/>עוסק בהקבלת פני <name type="misc">שכינה</name> לא ידע מה לעשות, אך כשראה שהרגלים
					<lb/>רצים להכניס האורחים הבין שזה רצין קונו שגדול הכנסת אורחים
				</p>
				<fw facs="#facs_88_tr_1739256664" type="catch-word">
					<lb/>מהקבלת
				</fw>
				<pb facs="#facs_89" n="89"/>
				<fw facs="#facs_89_region_1739453935905_1537" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מהקבלת פ"ש וביקש מה<name type="misc">קב״ה</name> שימתין עד שירוץ ויכניס את האורחים,
					<lb/>ובזה מדויקים היטב הפסוקים כסדר וירא והנה שלשה אנשים נצבים
					<lb/>עליו (והי׳ שקול בדעתו מה לעשות וירא וירץ לקראתם (והבין שזה
					<lb/>רצון קונו) וישתהו ארצה להקב<orgName>״</orgName>ה וביקש ממנו שימתין לו שיכנים
					<lb/>את האורחים, ויכתבו הכתובים בסדר שהאמורה היתה אחר שראה ששמע
					<lb/>לקראתם : המלט על נפשיך אל תביט אחריך וגו׳ ההרה המלט ואח"ז
					<lb/>באשת <persName>לוט</persName> כתיב ותבט אשתו מאחריו ופירש״י מאחריו של <persName>לוט</persName>, ומדוע
					<lb/>לא כתיב ותבט אשתו מאחרי׳, ואפשר לומר בזה דמצינו במחלוקותם
					<lb/>של <persName>קרח</persName> שראה שלשלת גדולה יצאה ממני <persName>שמואל</persName> שישקול נגד <persName>משה</persName>
					<lb/>ו<persName>אהרן</persName> אמר בשבילו אני נמלט וכו׳. ו<persName>לוט</persName> נמי הי׳ לו מקום לטעות
					<lb/>בזה בשביל <persName>רות</persName> שיצאה מטנו ועתיד לצאת ממנה <persName>משיח בן דוד</persName> ובשביל
					<lb/>זכות מלכות <orgName>בית דוד</orgName> נמלט ע"כ אמר לו המלאך אל תביט אחרי
					<lb/>במה שעתיד לצאת ממך רק ההרה המלט בזכות <persName>אברהם</persName> שיושב בהר
					<lb/>אתה ניצול, ע"כ כתוב באשתו ותבט אשתו מאחריו שדעתה הי'
					<lb/>שניצלת בזכות השלשלת שעתיד לצאת מ<persName>לוט</persName> וע"כ נענשה ולא כתיב
					<lb/>מאחרי' שלא ממנה יצא השלשלת רק מ<persName>לוט</persName>:
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0034"><head>
					<lb/>בשם הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פ׳ ויחי המלאך הגואל אותי וגו׳ וידנו לרוב בקרב הארץ ופי'
					<lb/>כרנים הללו וכו׳ ויש לדקדק בלשון הפסוק מרוע לא כתיב על הארץ
					<lb/>רק כתיב בקרב הארץ ודקדק בתרגום <persName>אונקלוס</persName> והרגם ע״ז וכנוני ימא
					<lb/>יסגון בנו בני אנשא על ארעא. ונראה כי בפ׳ מקץ בפ׳ וכל הארץ
					<lb/>באו <placeName>מצרימה</placeName> מתרגום וכל דיירי ארעא ועל ועש הארץ ובנשו דיירי
					<lb/>ארעא, וכלה הרעה את הארץ מתרגום ית עמא דארעא והרבה כזה,
					<lb/>ולכן תרגום גם כאן בנו בני אנשא על ארעא והענין הוא כמו שאמרה
					<lb/>ה<persName>שונמית</persName> בתוך עמי אנכי יושבת שלא רצתה להוציא א"ע מן הכלל
					<lb/>שלא תשלוט בה עין הרע רק שתהא נכלת בתוך כלל ישראל ולא
					<lb/>תתראה בפ"ע כמו הדגים שהם מכוסים במים וע"כ אין ע"ה שולט
					<lb/>בו, ע"כ ברך <persName>יעקב</persName> את בני יוסף שיהיו מכיסים בנו בני אנשא על
					<lb/>ארעא ויהי' פרים ורבים ולא ישלוט בהם ע"ה כמו הדגים שאין ע"ה
					<lb/>שולט בהם מפני שהם מכוסים.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0035"><head>
					<lb/>בשם הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פ׳ <name type="work">בא</name> וכסה את עין הארץ ולא יוכל לראות את הארץ ופי׳ <name type="work">רש״י</name>
					<lb/>ולא יוכל הרואה לראות את הארץ בלשון קצרה דבר. ודקדקתי בתרגום
					<lb/>אונקלם ומתרגום ויחפי ית עין שמשא דארעא שהארבה יכסה את
				</p>
				<fw facs="#facs_89_tr_1739256661" type="catch-word">
					<lb/>השמש
				</fw>
				<pb facs="#facs_90" n="90"/>
				<fw facs="#facs_90_tr_1739256671" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>השמש ויעשה מחוצה בין השמש ובין הארץ ולא יוכל השמש לראות
					<lb/>את הארץ וממילא ותחשך הארץ ולפ"ז אין זה לשון קצרה,
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0036"><head>
					<lb/>בשם הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb/>פ׳ <name type="work">יתרו</name> ואת שני בני' אשר שם הא׳ <persName>גרשם</persName> כי אמר גר הייתי באר'
					<lb/>גברי׳ ושם האחד <persName>אליעזר</persName> כי וגו׳ ויצילני מהרב <persName>פרעה</persName> יש לדקדק
					<lb/>בהפסוקים א׳ מדוע בשם נרשם כתבה ה<name type="work">תורה</name> הקדושה כי אמר ולא
					<lb/>כן בשם <persName>אליעזר</persName> וגם דקדוק ב׳ מדוע לא נכתב ושם השני <persName>אליעזר ג'</persName>
					<lb/>דקדוק הגדול שבכולן שהצרה מחרב <persName>פרעה</persName> הי׳ קודם הנרות בארץ
					<lb/>גברי' והי׳ לו לקרות בן הראשון בשם <persName>אליעזר</persName> ובן השני <persName>גרשם</persName> והנראה
					<lb/>ליישב כל זה ע״פ פ׳ <name type="work">תרגים יונתן</name> שפורש כי מה שנתרשל <persName>משה</persName>
					<lb/>במצות סילה הי׳ בבנו הראשון <persName>גרשום</persName> כי חמיו יתרו הרנה עמו שבנו
					<lb/>הראשון יהי׳ לע"ז וע"כ לא הי' ביכולתו למול אותו, וע"כ קרא שמו
					<persName>גרשום</persName> כי אמר לו צדיק א"ע גר הייתי באיץ נכרי' ולא הי׳ באפשרי
					<lb/>לפני לעשות באופן אחר רק לקיים הנאו. וע״כ לא קרא שמו <persName>אליעזר</persName> כי
					<lb/>לא רצה להקרות שמו של הקב״ה עליו מטעם הנ״ל. וע״כ כתיב ושם
					<lb/>האחד <persName>אליעזר</persName> כי בן השני לגבא דמשה היא בן הראשון כי בן הקודם
					<lb/>לא שייך ל<persName>משה</persName> רק ליתרו כפי התנאי. וע"כ קרא שמו <persName>אליעזר</persName> על
					<lb/>הנס שאירע לו ובזה נכון לתרץ כל הדקדוקים.
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0037"><head>
					<lb/>מעשה מהרב הגאון מו"ה <persName>שלמה קליגער המגיד מ<placeName>בראד</placeName></persName>
					<lb/>זצלה ה.
				</head>
				<p>
					<lb/>פ"א קרה מעשה נורא בעיר ב<placeName>ראדי</placeName> לפני הרב ר׳ <persName>שלמה
					<lb/>קליגער המגיד</persName> מ<placeName>בראדי</placeName> הנה אשה אחת באת לפני הרב ולשאול
					<lb/>לו שאלת טריפה על אווז אחת אשר היתה בידה. ויפסוק הרב כי
					<lb/>האווז טריפה, ותלך האשה במר נפשה לביתה כי אשה ענייה היתה
					<lb/>וכאשר הלכה על הדרך והנה בין אנשי נושאי משא (טרעגער)
					<lb/>הי' טרענער אחד ויקרא להאשה ואמר אליה למה תבכה ותדאג
					<lb/>ותאמר אליו הנה ראה נא אשר אוון כזה הטריף הרב המגיד ומה
					<lb/>אעשה. ויאמר הטרענער לך לחזרה ואמור אל הרב שיעיין בש״ע
					<lb/>ויראה במקום אשר רשם הסימן כי האווז כשר ותלך האשה ותאמר
					<lb/>להרב דברי הטרענער ועיין הרב בש״ע ויאמר הרב כי האווז כשר
				</p>
				<fw facs="#facs_90_tr_1739256668" type="catch-word">
					<lb/>וכאשר
				</fw>
				<pb facs="#facs_91" n="91"/>
				<fw facs="#facs_91_tr_1739256678" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>וכאשר באת האשה לפני הטרענער ויאמר חזור להרב ואמור אליו
					<lb/>כי האוון טריפה ועיין בש״ע בסימן זה. ועיין הרב בש״ע ויאמר
					<lb/>כי האווז טריפה וישאל הרב להאשה מי הוא האיש הלזה ולא
					<lb/>רצתה האשה לגלות אותו כי הטרעניר השביע אותה לבל תגלה
					<lb/>אותו ויאמר הרב לך אתה לפני ותעמוד עם האווז אצל האיש
					<lb/>הנ"ל ואנכי אראה למרחוק אז אדע כי האיש הוא אשר שלח
					<lb/>אותך אלי ועשתה האשה כן. ויקרא הרב להטרעגער לביתו וגזך
					<lb/>עליו שיגלה לו מי הוא ויגלה הטרעגער כי הוא מל"ו צדיקים
					<lb/>וילמוד הרב עם הטרענער זמן כביר עד כי נודע הדבר וכאשר
					<lb/>נתוודע הדבר מת הטרענער הנ"ל והספיד הרב המגיד אותו ואמר
					<lb/>חבל על דאבדין ולא משתכחין זכותו יגן עלינו .
				</p>
				</div><div type="story" xml:id="Maasiot-veSihot-Zadikim_0038"><head>
					<lb/>סגולות ורפואות
				</head>
				<p>
					<lb/>זה הצעטיל של ר' <persName>איתמר</persName> וזה רפואה כוללת לכל מיני אבניצערט
					<lb/>ושלאפקייט
					<lb/>אפינט פֿארילע דיליקאסטי. א"פ היינא ווארציל א"פ סאסי פראסע
					<lb/>א"פ קאסע פיסטיל א"פ ראברום.
					<lb/>זאת לחלק על י"ב חלקים ולבשל בקדרה חדשה ולכסות
					<lb/>את הקדרה בקערה חדשה הקדרה יחזיק 4 קווארט ולבשל עם
					<lb/>זאל בלייבין נאר 2 קווארט ולשתות כל היום ממשקה הזאת גם
					<lb/>ארום צו קלעבין דיא קערה על הקדרה מיט אער טייג עם זאל
					<lb/>ניט ארום קיין פארע .
				</p>
				<p>
					<lb/>רפואה לשניים
					<lb/>א לבשל טערמיטעלליא ולהחזיק בפיו על השניים.
					<lb/>ב רפואה אחרת רוטי היינא בעד ג׳ צ״ל קאלמיקם ווארציל בעד ג׳
					<lb/>צ״ל אין צו קאכין ולהחזיק על השניים.
					<lb/>ג רפואה אחרת ליקח בעד אצ"ל נעגיליך עם חתיכה קטנה קאנפער
					<lb/>ולבשל בחצי לוג מים עד שלא ישאר רק החצי ולהחזיק על
				</p>
				<fw facs="#facs_91_tr_1739256677" type="catch-word">
					<lb/>השמים
				</fw>
				<pb facs="#facs_92" n="92"/>
				<fw facs="#facs_92_tr_1739256677" type="running-head">
					<lb/>שיחות צדיקים
				</fw>
				<p>
					<lb/>השנים אם יכול להחזיק קר יחזיק קר ואם חם יחזיק המים הזה חם
					<lb/>צו ברעביניש דיא קריזים ר"ל צו שמירין מיט עקספעלערי
					<lb/>נקרא באפטייק
					<lb/>רפואה טובה לשיניים יקח בעד <orgName>אצ"ל</orgName> נעגליך ובעד <orgName>אצ"ל</orgName>
					<lb/>קאנפער וימזוג עליהם אקיוויט עד שיתכסה הנעגליך והקאנפער
					<lb/>ויעמוד כך כמו ב, שעות אח"כ יקח חתיכה וואט מצמר נפן וייטבור
					<lb/>בהאקוויט ויניח על השן הכואב ויחזיק פיו למטה למען ילך
					<lb/>הסלינע לארץ ויועיל בעזה״י.
				</p>
				<p>
					<lb/>לרקיקת דם ר"ל להרתיח חלב של פרה ולהניח בהחלב בעת
					<lb/>רתיחתה חתיכה קטנה האלאן וועט זיך דאם ערדין אח"כ אפ צו
					<lb/>ילין ולשתות דיא סערוויטקי.
				</p>
				<p>
					<lb/>לברעכיניש על יד או על רגל ר"ל שמירין מיט ידעלוניק
					<lb/>זאלב בעד חמשה צ"ל אין צו לייגין <persName>פין</persName> אובין אוואט אין אויף
					<lb/>דער ואט אפאוויסמע פלאקס.
				</p>
				<p>
					<lb/>אם נתבקע הווארציל של האשה ר"ל צו שמירין מיט
					<lb/>ליטריגירין זאלב ותתרפא.
				</p>
				<p>
					<lb/>רפואה צום קאלטין ר"ל צו נעמין באפטייק בעד עשרה צ"ל
					<lb/>ביטיר ווארציל טראפין אין בעד עשרה צ״ל מאנען סירות אין
					<lb/>אוים צו מישין אין מיט אמאל אויס צו טרינקן אין דאם ג׳
					<lb/>פעמים אן נעמין אין אן הייבין צו נעמין דעם טאג וואם מען
					<lb/>צייטרט ניט דאם איז מן דאקטער מן <placeName>טשערנאוויץ</placeName>.
				</p>
				<p>
					<lb/>קומייע לקדחת ר"ל והוא בדוק ומנוסה ישרטט חמשה שיטין
					<lb/>על נייר שמינית בוגין ויכתוב בכתב אשורית ובתגין האותיות
					<lb/>שצריכין תגין
					<lb/>ויכתוב כמו שנרשם כאן
					<lb/>גיחון
					<lb/>פישון
					<lb/>גיחו
					<lb/>	פישו
					<lb/>גיח
					<lb/>	פיש
					<lb/>גי
					<lb/>פי
					<lb/>ג
					<lb/>פ
				</p>
				<pb facs="#facs_93" n="93"/>
				<pb facs="#facs_94" n="94"/>
				<pb facs="#facs_95" n="95"/>
				<pb facs="#facs_96" n="96"/>
			</div></div>
		</body>
	</text></TEI>
