<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mifalot-HaZadikim מפעלות הצדיקים</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><p>Mifalot-HaZadikim2024-04-02, created for the new platform</p></publicationStmt>
            
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">bodekMifalotLemberg</title><idno type="Transkribus">217691</idno><idno type="external">NA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <body><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0001"><head>Mifalot-HaZadikim_0001</head><pb facs="MifalotZadikim-0004.jpg"/><head>            
                  מפעלות הצדיקים</head>
                  <head>מהרב הצדיק הגאון אמיתי הקדוש ר׳ <persName>יעקב
               שמשון מ<placeName>שפיטעווקע</placeName></persName> .</head>
               <lb/>
               <span ana="supernatural:prognostication; supernatural:perception; times:historical_event; practice:the_travels_of_the_tsaddik; women:major_character; characters-and-roles:agunah; practice:releasing_agunot; ethics-and-emotions:repentance; social-relations:divorce; social-relations:converts_and_conversion">תיוגים</span><lb/>
 <p>
               בעת מלחמת התוגר עם הקיסר מ<placeName>רוסיא</placeName> אירע מעשה בעיר אחת
    במדינת <placeName ref="K_7313">פולין</placeName> שהיה לאיש אחד זקן ונשוא פנים ועושר
               מופלג בת יחידה ונתקשרה בשידוכין לפני בחור אחד יפה תואר ומופלג
               בחכמה מאוד. ובעת כניסתם לחופה נפל חיל התוגר על עיר הנ״ל ויבוזו
               העיר ואנשיה הרבה לקחו בשבי וגם החתן הנ״ל נלקח עמהם בשבי והלכו
               להם ונשאר הכלה הבת יחידה עגונה מוחלטת ולא היה ימים מועטים
               עד כי ירד אביה העושר מנכסיו. ובזמן לא כביר נעדר האיש הנ״ל
               וגם אשתו מתה ונשארה הבת הנ״ל יתומה וערומה מכל. אחרי הדברי׳
               האלה סבלה רוב צער ועוני עד נשאה לבה של היתומה הנ״ל לנסוע
               ל<placeName ref="K_533">סטאמבול</placeName> שהיה לה שם דודה אחי אביה ושמעה ממנו שנשמע קולו
               למרחקים כי איש <choice><corr>אמיד</corr><sic>אמוד</sic></choice> הוא ועושר מופלג בוודאי תמצא שם מנוח לכף
    רגלה להחיות את נפשה האומללה. וכאשר באתה לעיר <placeName ref="K_533">סטאמבול</placeName> עיר
               גדולה שאין כמוה היתה לה יסורים עד מאוד עד שמצאה ונודע לה בית
               מושב דודה הנ״ל וכאשר באה לביתו על פתח הטרקלין שאלו אותה
               המשרתים והשומרים מה בקשתה אפשר בקשתך ליתן לך נדבה הגונה
               ענתה ואמרה שאלתי ובקשתי לראות פני הבעה״ב העושר הלזה <choice><corr>והוליכו</corr><sic>והוליכה</sic></choice>
               אותה לפלטרין וכשראה אותה הבעה״ב הנ״ל שאל אותה בת מי את
               וסיפרה לו כל המאורע וגם זאת שהיא בת אחיו בסימנים מובהקים. אז
               ניחם אותה דודה הנ״ל ודיבר על לבה ואמר לה תשב עמי ותחשב כאחת
               מבנותי אכול ושתה וטוב לך ואי״ה וירחם על ימי נעורך ויחזור לך
               אבידתך הוא בעלך וכשישבה בביתו חודש ימים ונשכח כל הצער
               והיסורים שסבלה בעניותה מימים ימימה וישמן <choice><corr>ישורון</corr><sic>ישירון</sic></choice> ויבעט התחילה
               לדאוג עבור ישיבתה עגונה ואלמנה חיה בלא בעל ובכתה ימים רבים
               מאין הפוגות ונתיעץ דודה עבורה כי מרוב תענוגה והבטלה מביאה
               לידי שעמום אשר על כן הטיל עליה צרכי הבית להשגיח על המאכלים
               והתבשילין בבית המרקחות ומרוב טרדות בל תשעה בדברי הבאי ושקר
               ותשכח בצערה ובדאגתה ויהי כן :
               ופעם אחת הלכה המשרתת לחוץ על רחובות קריה לקנות צורך
               הבית ובאתה ואמרה להאשה הנ״ל המשגחת הלא תשמעו
            <pb facs="MifalotZadikim-0005.jpg"/>
               לעצתי ותסור דאגתיך הנה ברחוב פלוני נשמע קול מנגנים בכלי שיר הנקרא
               <foreign xml:lang="">מאזיקע</foreign> כמדומה לי שלא נשמע כמוהו מאז ומיום הווסדה הארץ ועד
    עתה ומיחלים עת בואו מלך א׳ מן הגרעקין כדי שיסע ל<placeName ref="K_533">ירושלים</placeName> לבית
               תפלתם הגדולה אשר בשם לכו נא וע״י צהלה ושמחת הנגינה תפיג צערתכ'
               ועשתה כן. ויהי כאשר באתה וראתה את המלך הנ״ל הכירה אותו כי
               הוא בעלה וחזרה לביתה ותגד לבית דודה כל הדבר ויגער בה דודה
               הנ״ל ואמר לה אם תדבר עוד כדברים האלה אגרש אותך מביתי חרפה
               הוא לנו שתדבר דברי שטות כאלה בעבור כי עלה ברעיונו כי מרוב
               דאגתה וכל מחשבותיה ועשתונותיה משוקעת תמיד בבעלה מחמת כן
               יצאה מן הדעת. ובע״כ הוכרחה ונתנה מעצר למו פיה ושתקה לימים
               נשמע בעיר שהרב הצדיק הגאון מוה׳ <persName>יעקב שמשון מ<placeName>שפיטיעווקע</placeName></persName> בא
               לכאן בדרך נסיעתו לארצות המערב והלכה העגונה הנ״ל להרב הנ״ל
               וסיפרה לו כל המאורע. והבין ברוח קדשו כי כנים דבריה אז ציווה
               אותה שתקרא לדודה שיבוא להרב הנ״ל ותלך העלמה ותבך ותתחנן
               לדודה בהפצרה גדולה שילך להרב הנ״ל ויתרצה לה ויבא להרב. ויען
               שאמר לו הרב הנ״ל הנה מדבריה ניכר כי כנים הם כי זה המלך הוא בעלה
               שמעני איעצך לנכון הנה תדע כי דרך מלכי גרעקין תיכף אחרי
               משיחתם למלך ויסעו לבית תפלתם הגדולה אשר ב<placeName ref="K_533">ירושלים</placeName> ואח״כ לימי׳
               שנה ורביעית שנה חוק דתם שיסע עוד לבית תפלתם הנ״ל אבל יותר
               מזה הפעם אינו זז ממקומו ליסע עוד להנ״ל רק עד אחר ך״ה שנה
               למלכותו שצריך למשוח עוד הפעם אז יסע כמקודם לכן עצתי הנכונה כי
               מלך הלזה נסע פ״א להנ״ל ועוד פעם שניה יסע בזמן לא כביר לכן תזהר
               ותשמור עת ביאתו שלא תפסיד הזמן ההוא כי אח״כ לא תראהו עוד עד
               כ״ה שנים כנ״ל וכן תעשה בעת בואו לפה ויתאכסן במבצר פלוני כדרכו
               אז תלך גם אתה לקבל פניו ותראה שהמלך הנ״ל רץ בחדרו אנה ואנה
               מפינה לפינה ומעביר ידו על מצחו ומעמיק במחשבתו והמיחם עם
               משקה טייא עומד מוכן על השלחן ואח״כ ישתה כל המשקה הנ״ל אף
               שאין דרך המלך לעשות כן רק מרוב טרדות מוחו עושה כן. ואח״כ
               יפתח את החלון מחדרו וישאל מי הוא אשר יכול לשחוק בשחוק שקורין
               טשיעך. אז תאמר שאתה יכול אע״פ שהאמת שאין אתה יודע כלום בזה
               מ״מ לא תירא מזה ויקרא אותך לחדרו ותשחוק עמו בשחוק הנ״ל ובעז״ה
               תרויח מאד כי כל מה שתעשה בלי כוונה תהיה ידך על העליונה רק
            <pb facs="MifalotZadikim-0006.jpg"/>
               כאשר תראה כי קרוב הוא לנצח את המלך בהרווחתך ותעלה לו בזיון
               אז תפזר עצמות השחוק שלא יתראה הבזיון בפרסום ומאן דזכי למלכא
               וכו׳. ואח״כ יבקש ממך עוד הפעם לשחוק עמו בהנ״ל אז תעשה לו
               בקשתו ותעלה לך עוד כבראשונה. וכשיבקש ממך פעם ג׳ ובזה הפעם
               לא יעלה לך הדבר על נכון רק שתעשה שטות גדול בשחוק הלז. ואז
               יתפלא המלך על גודל הטעות שתעית מן הדרך הנכון בזה לגמרי שאין
               להעריך אז תאמר לו בלשון עברי בזה״ל אוי לי כי הנה אשתך בלבלה דעתי
               בזה. ותיכף יפחד המלך הנ״ל וירעד וישאל אותך מה זה : ותאמר לו
               הנה שכחת כי הנחת את אשתך עגונה בעת אשר לקחו אותך בשבי
               אנשי חיל התוגרים וכן עתה יושבת עגונה ובכן פטור אותה בגט פטורין
               והמלך יעשה בקשתך. וילך העושר הנ״ל ויעש כן ככל אשר ציוה אותו
               הרב הנ״ל ועלה לו כל הסימנים כאשר הבטיח הרב הנ״ל ואח״כ שאל לו
               המלך מאין ידעת דבר סתר כזה ויאמר לו העושר הנ״ל ש<persName>הרב הצדיק
               מ<placeName>שפיטיעווקע</placeName></persName> הודיע לי הדבר הזה ושהוא באמת אינו יודע <choice><corr>בטיב</corr><sic>בטוב</sic></choice> השחוק
               הנ״ל כלל בין ימין לשמאל ויאמר לו המלך א״כ הדבר לך וקח עמך עוד
               איש אחד שיהיה בגודל <choice><corr>קומתי</corr><sic>קומתו</sic></choice>. ותבואו לכאן ואני אפקוד שלא יכנס שום
               אדם בחדרי בלתי זולתכם. ויהי כן וכאשר באו שני האנשים לחדר המלך
               סגר המלך את כל חדריו הפנימים והפשיט את כל מלבושיו לבושי המלך
               וילבוש א״ע בלבוש האיש ההוא שהיה גובה קומתו דומה לו וציוה להאיש
               הנ״ל ללבוש בגדי המלך וישב על הכסא למען ידמה לאנשי ביתו כי המלך
               יושב על הכסא והמלך בעצמו עם העושר הנ״ל הלכו להם מפלטרין
               המלך ויבואו לב״ד ופטר את אשתו בגט פטורין וגם נתן לה כתובה חמש
               מאות אלף רו״כ וחזר לביתו. ונסע לדרכו. ויהי לזמן מה והנה בא
               להעושר הנ״ל אגרת שלומים מהמלך הנ״ל ושם נאמר מעת אשר סיפר
               לו המעשה מהרב הצדיק הנ״ל התעורר בו הרהור תשובה וקיבץ ממון
               הרבה ועזב את מלכותו וברח לו למרחקים לארצות המערב וחזר לדתו
               היהודית וטוב לו בזה ובבא : זכותו יגן עלינו ועל כל ישראל אמן :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0002"><head>Mifalot-HaZadikim_0002</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0006.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:hagiography">תיוגים</span><lb/>
<p>בעיר <placeName>פוזנא</placeName> התקין הרבי ר׳ <persName>נפתלי</persName><note/> בית וועד. וציוה שלא יפסיקו
               שום ד״ת רק בבית וועד הנ״ל. וכן קימו. עד שבימי הגאון
               ר׳ <persName>עקיבא איגר</persName>. נתהוה שיהיה עת גשמים ורפש וטיט ונתעצל הגאון
               <persName>ר״ע</persName> הנ״ל לילך להבית וועד. ואמר בלבו מה זה שציוה. הלא בן אדם
            <pb facs="MifalotZadikim-0007.jpg"/>
               הוא ולאו במקום סכנה עבידא ופסק ד״ת אחד בביתו : אח״כ בלילה
               שלאחריו בא אביו אליו בחזיון לילה ואמר לו צו לביתך כי הנך מת ושאל
               לו מה פשעי ומה חטאתי ואמר לו מה שפסקת דין שלא בבית וועד
               שהתקין ר׳ <persName>נפתלי</persName> ועי״כ פסקת דין מרומה. כי ר׳ <persName>נפתלי</persName> התקין הבית
               וועד בכח גדול כזה שאין יכולים לטעון בו שום שקר אז ביקש מאביו
               שיבקש עליו רחמים והוא יתקן זה והנה בבוקר השכם תיכף הלך להבית
               וועד לראות מה הוא הכח ההוא שתיקן הרב ר׳ <persName>נפתלי</persName> בבית הזה אפשר
               יש שם איזו שמות מלאכים ואורות עליונים. ופשפש ולא מצא עד
               שבא אצל המזוזה ולקח המזוזה מנרתיקה וראה אותה
               שמוכרכת בנייר ועל הנייר כתוב <persName>נפתלי הכהן</persName>. אז ראה דכל אשר יקרא
               להאדם נפש חיה הוא שמו הוא חיותו וכחו : זי״ע
               </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0003"><head>Mifalot-HaZadikim_0003</head><span ana="folkloristics:story_type_rapprochement; supernatural:perception; practice:travel_to_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; halakhah:prayer  ">תיוגים</span><lb/>
                  <!--<pb facs="MifalotZadikim-0007.jpg"/>--><p> ב׳ מעשיות ששמעתי מפי איש נאמן ששמע מפיו הקדוש ממש דהרב
               הצדיק וכו׳ ר׳ <persName>שלום מ<placeName>בעלז</placeName></persName> זצ״ל :
               הא׳ ז״ל הנה בהיותי בילדותי נסעתי להרב הקדוש ר׳ <persName>אורי מ<placeName>סטרעליסק</placeName></persName>
               וכאשר באתי לשם התפלל הרב הנ״ל ועמדתי אחורי הרב הנ״ל
               ואז התחלתי להרהר. אסור להתפלל אחורי רבו ואח״ז עלה ברעיוני
               להיפך מי יאמר שרבו הוא אראה מתחלה מה טיבו ויהי אחרי כן
               אחר אכילה שחרית. ענה הרב הנ״ל ואמר בזה״ל מי ביקש זאת
               לבוא לנסיוני אם אני רבי אם לאו להוי ידוע שבוודאי רבי אני ואסור
               <choice><corr>להתפלל</corr><sic>והתפלל</sic></choice> אחורי אז הבנתי כי איש קדוש הוא ויודע מחשבות הוא ואז
               : קבלתי אותו לרב עלי
               </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0004"><head>Mifalot-HaZadikim_0004</head><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik">תיוגים</span><lb/>
                  <!--<pb facs="MifalotZadikim-0007.jpg"/>--><p> המעשה הב׳ אח״כ כשהייתי מעט לאיש נסעתי להרב הצדיק הקדוש
               מוה׳ ר׳ <persName>יעקב יצחק מ<placeName>לובלין</placeName></persName> על שבת ובליל ש״ק <choice><sic>נת</sic><corr>נתן</corr></choice> לידי
               צלוחית יין לשתות ומחמת שמנהגי היה שלא לשתות שום משקה המשכר
               ע״כ לא רציתי גם היום לשתות ולסרב בדברי הרב ג״כ לא נכון ע״כ
               הנחתי את הכוס עומד על השלחן לפני ועמד כ״כ הרבה עד שנתבקע
               ונשפך היין אז מילא כוס אחר עם יין והעמיד אצלי. ועמד ג״כ
               כבראשונה עד שנתבקע ומילא עוד פעם ג׳ והעמיד לפני ואמר לי
               שתה. הנה באת לשבר כל הזכוכית שלי ואז עניתי לו אין אני שותה
               יין. ויעמוד מליתן לי עוד :
            
                  </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0005"><head>Mifalot-HaZadikim_0005</head><pb facs="MifalotZadikim-0008.jpg"/><span ana="halakhah:prayer">תיוגים</span><lb/>
<p> הרב ר׳ <persName>שלום</persName> הנ״ל היה קולו כקול שחל ונמר ובפרט בעת
               קריאת המגילה לפרסומי מילתא אניסא דרבים היה משמיע
               קולו למרחוק ג׳ מיל שהיתה שם עיר קטנה סמוך ל<placeName>בעלז</placeName> <choice><corr>והיו</corr><sic>והיה</sic></choice> האנשים
               שבה יוצאים בשמיעתם מהרב הנ״ל קריאת המגילה אף שהית׳ רחוקה
               ג׳ מיל אעפ״כ נשמע קולו ממש כגביני כרוז וככ״ג בבהמ״ק ביוה״כ : 
               זכותו יגן עלינו :
            
               </p></div><lb/>
<div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0006"><head>Mifalot-HaZadikim_0006</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0008.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:halakhah; not-a-hasidic-story:virtues">תיוגים</span><lb/><p> מעשה נפלאה ששמעתי איש מפי איש מפי איש נאמן שראה בעיניו
               בספר היקר נקרא בשמו ספר הכנסת אורחים. הנמצא
               ב<foreign xml:lang="">ביבליטעק</foreign> דעיר מלוכה <placeName>וויען</placeName> יע״א :
            
               ז״ל הספר הנ״ל בהקדמתו מפני מה ראיתי לחבר ספר מיוחד רק
               מענין הכנסת אורחים ולקרות אותו ספר הכנסת אורחי׳. מפני
               שעיני ראו ולא זר גודל ענין מצות הכנסת אורחי׳ ע״י המעשה שראיתי
               כמו שאספר ע״כ חברתי ע״ז חיבור מיוחד. וזה הווה גופא דעובדא :
            
               מעשה אני המחבר ס׳ הכנסת אורחים הנ״ל. היה לי אח אחד
               גדול ממני בשנים ובחכמת האמת היינו שהיה בעל רוה״ק :
               ומנערותו נתגלה אליו אליהו ולמד עמו תדיר וגם עד זקנה ושיבה לא
               הוסר ממנו ואני היתי יותר גדול ומופלג ממנו בפשטיות התורה וישבנו
               יחד באהבה <choice><corr>וחיבה</corr><sic>וחקה</sic></choice> כשבת אחים גם יחד והספקת פרנסתינו היתה ממזיגה
               אחת שהניח אותה אבינו לנו בירושה ונמשך זמן רב ישיבתינו יחד
               בהספקת המזיגה לשנינו ובהרחב הזמן נתגדל בת יחידה לאחי הגדול
               הנ״ל והגיעה לפרקה ונתקשרה בשידוכין להגון לה לפי מעשיו אמנם לא
               עלתה <choice><corr>הספקת</corr><sic>הספיקת</sic></choice> המזיגה כדי צורך ההוצאה המרובה היינו הספקת צרכי
               נשואין ואחי הגדול עסק בתורתו החמודה והגנוזה בסתרי תורה ולא
               עלתה על לבו לחשוב עבור זאת מהיכן יצא הדבר לאור בצרכי נשואין
               כי הי׳ בטחונו חזק ב״ד ית״ש <quote>ומי שאמר לשמן וידליק יאמר לחומץ
               וידליק</quote> : אעפ״כ כאשר קרבו הימים וראיתי בחוש שא״א בשום אופן
               שתספיק ההרוחה מן המזיגה לצרכי נשואין המרובים ועוד תספיק
               להוצאות הבית במחיה וכסות לכל ב״ב התחלתי לדבר עם אחי הנ״ל
               מענין הלז ואמר לי מה שביכולתך לעשות ולייעץ ע״ז בוודאי מוכן אני
               לקיים כל דברי עצתך הנכונה ואנכי לא ידעתי מאומה. ואמרתי לו
            <pb facs="MifalotZadikim-0009.jpg"/>
               שמעיני אחי ידידי איעצך בזה הנה ידוע שהקב״ה ברא את העולם
               להתנהג בריותיו במדת הטבע ולא להטריח את הבורא לשדד המערכו׳
               בשינוי מזל ולפי הנראה ועפ״י הטבע מן הנמנע הוא שתספיק הריוח
               מהמזיגה לצרכי נשואין כי רבה היא וכל הנשים יתנו יקר ללבושיהן.
               ע״כ עצתי נכונה להתפרד ממך ותשאר בעצמך על הרווחת המזיגה ואז
               תספיק לך אף לצרכי החתונה ואני אבקש לי מנוח באיזה עיר מאחינו
               בני ישראל להיות לרב או לראש ישיבה. או לכל הפחות להיות מלמד
               תינוקות והיה כי אבוא על שכרי תספיק לי למזונות אנשי <choice><corr>ביתי</corr><sic>ביתו</sic></choice> אבל אתה
               א״א לך למצוא שום עזר וסעד מזה להספקת ב״ב המרובי׳ כי עם
               גדולתך ורוממותך בעסקיך בדברי׳ עליוני, <choice><corr>אסור</corr><sic>אשור</sic></choice> להשתמש בהם בעוה״ז
               ובפרט להרווחה ויהי בשמעו לדברי הנכוני׳ לטובתו וייטב בעיניו רק שלבו
               עליו דוי על פרידתו ממני. ויחד על הטובה בשמעו עצתי וילך שובב
               לחשוב מחשבות ולמצוא עמלה או סיבה אחרת לבל יפרדו איש מעל
               אחיו ויחפרו האנשי׳ ולא מצאו שום אופן אחר וההכרח לא יגונה
               ונתרצה גם אחי לדבר זה ויהי כאשר הכינותי א״ע לדרך וקניתי סוס
               רכב להרכיב עליו אנשי ביתי ואחי וכל אנשי ביתו משתדל ג״כ עבורי
               להכין לי כל צרכי הדרך וגם כלי גולה עשו לי ולחם יבש וחמת מים
               שם על שכמו כנהוג להכין צידה לדרך רחוקה והיתה הדבר הזה ליגון
               ואנחה גם לי גם לאחי ויפרדו איש מעל אחיו וישלח אותו ואנשי ביתו
               ויברך אותו כדרך המתלוים וקרא עלי המקרא הזה <quote>לך לך מארצך
               וממולדתך ומבית אביך אל הארץ אשר</quote> הש״י מראה אותך <quote>ואברכך
               <choice><corr>ואגדלה</corr><sic>אגדלה</sic></choice> שמך והי״ה ברכ"ה</quote> וחיזק ונשק אותו ויבכו שנינו בכי רב עד אחי
               הגדיל ויהי כאשר נתפרדתי מאתו והלכתי לדרכי עם כל ב״ב הלוך
               ונסוע העירה הסמוכה ראשונה והתחלתי לדבר עם אנשי העיר אודות
               רבנות ויענוני עוד לא נתמלאה סאתה מהרבנות דפה לקבור את בעלי׳
               וגם מענין מלמדות השיבוני ריקם באמרם כי העיר מלאה סופרים :
               ותבן אתה מכניס לעפריים וברוב עניי ומרודי טענתי על חמורי לנטות
               אהלי מהלאה לעיר אחרת וגם שם לא מצאתי מנוח לכף רגלי ויעמוס
               איש על חמורו עוד להרחיק נדוד עד אמצא מקום משכונות עד שנתרחקתי
               מעיר מולדתי כמה פרסאות ולא נזדמן לי שום מעמד פרנסה תרתי
               בלבי לחזור לביתי ולשוב על <choice><corr>עקבי</corr><sic>עקבו</sic></choice> אבל אמרתי בלבי עוד ארחיק מעט
               אך הפעם ותקעתי אהלי עוד לעיר אחת הסמוכה אמנם גם שם
            <pb facs="MifalotZadikim-0010.jpg"/>
               השבעתי <unclear>במרומם</unclear> הרוני לענה ואין קול ואין קשב לדברי ואין מי שיטה
               אזנו לשמוע בקשתי למנות אותי לרב ופטרון ואף להתלמד <choice><corr>בתינוקות</corr><sic>בתינוקת</sic></choice>
               אין שום מקום להחזיקני עד אשר כלה פרוטה מן הכיס ואמרתי עתה
               מוכרח אני לשוב לביתי לעיר מולדתי. וכאשר התחלתי לדבר עם ב״ב
               מענין החזרה וידברו. כי אם תם הכסף לאדונינו ואיך נשוב דרך
               רחוק כזה מוטב נסעה להלאה ואפשר יתן ד׳ לנו רחמים ויזמין לנו
               איזה מקום פרנסה ואען ואומר הוצאות הדרך רבה היא מאוד ובידי
               אין כלום : ויאמרו הנה יד ה׳ נגעה בנו ומוכרח אתה לחשוב מחשבה
               אחרת לבקש לנו מחיה וזאת עלתה בדעתינו בכל מקום אשר נבוא נסוב
               דרכינו לבית הפרנס דעיר ותחזיק עצמך לבעל דרשן ותדרוש ברבים.
               ואפשר תחזור אנשים בתשובה ותחשב לך לזכות וגם פליטה יהי' לנו
               שיתנו לך משכורתך שלימה ותקח אזני עצתם ואף שלא הורגלתי בכל
               אלה מ״מ ההכרח לא יגונה והתחלתי לדרוש ברבים בכל עיר ועיר הלוך
               ונסוע והיתה לנו זאת למחיה זמן רב עד שבלתה שמלתינו מעלינו
               וכבר אמר החכם <cit><quote>וחכמת <choice><corr>המסכן</corr><sic>המוסכן</sic></choice> בזויה</quote></cit> ולא רצו לקבל עוד תוכחתי עד
               שהוכרחתי לחזור על הפתחי׳ כדרך העניים ואביוני׳ הפשוטי׳. וברוב
               עתים וימים עד אשר נתרחקתי מעיר מולדתי יותר משני מאות פרסאו׳
               מרחק רב עד אשר לא נשמע עוד גבול ארצינו ומשפחת תולדתי וגם
               הורגלנו בעניות ודחקות כדרך העניים הסובבי׳ מעיר לעיר וענה בדרך
               כחי. ופ״א נזדמן בנסעי מעיר לילך לאחרת תעיתי מן הדרך הישר
               והלכתי דרך עקלתון נתיב לא ידעו עיט עד בואי בין סבכי היער ולא
               הי׳ לי לנטות על ימין או על שמאל ובחמלת ד׳ עלי הוציאני מזה והלכתי
               בלי מסילה ג׳ ימים וג׳ לילות והלחם אזלת מכלינו ולא הי׳ במה
               להחיות נפש בני ובנותי העטופי׳ ברעב וגם החמור לא ידע אבוס בעליו
               שלא היה בידי מספוא להאכילו ומרוב חולשת כחה רבצה תחתינו וגם
               שמים קדרו בעבים והתחיל הגשם לירד בזעף ודלף טורד על ראשינו
               והטיט ורפש גדלה מאוד והיתי במצור ובמצוק ואתפללה לד׳ הצילני
               מטיט ואל אטבעה וקיבל ד׳ תפלתי והוציאני מבית הכלא ויורני דרך
               מסלה דרך ישרה ואסע בזו הדרך דרך שדה בור עד בואי לפונדק אחד
               גדול מאוד ובנין יפה עד מאוד ותיכף דפקתי על הדלת לפתוח לי
               והנה זקן אחד לקראתינו מלובש בבגד שער מעורות כבשים פשוטה
               כדרך העניים ופניו בוערת כלפיד אש וצהלת פניו מאיר כשמש בצהרים
            <pb facs="MifalotZadikim-0011.jpg"/>
               ופתח לנו השער בשמחה גדולה כקבלת פני חתן וכלה שאין לשער
               השמחה שהראה לנו הזקן הלז ואחז תיכף בחמורי ויתן מספוא לחמורי
               וגם אותי הביא הביתה ולקח תיכף בניי הקטנים ונשא אותם כעל כנפי
               נשרים והביאם לביתו וקרא אותי ולאשתי לביתו והכל בשמחה רבה
               ואמרו כולם ברוך הבאים עד שמרוב שמחה שראיתי על הזקן הנ״ל
                נבהלתי מראות ונשארתי עומד ומרעיד בחשבי אפשר זה גזלן היא לכן
               שמח לקראתינו כעל כל המון. ויהי כאשר הבין מחשבתי שאני נבהל
               ועומד בזעף וינחם אותי ודיבר על לבי ואמר לי אפשר שדירה זאת
               אינה לפי כבודכם והכניס אותנו לחדרים הפנימים וראינו שם שולחנות
               במצעות נאות ועליהם מסודרי׳ כל מיני מטעמים ומשקאות רבות ויין
               מלכות רב. וב״א יושבים ואוכלים ושותים ושמחים וטובי לב. וגם
               בפנינו סידר הזקן בעצמו את השלחן עם מעדנים ומאכלי׳ לכלי כסף
               וכלי זהב הרבה מאוד : ואכלנו ושתינו כיד ד׳ הטובה עלינו וברכנו לד׳
               אלקינו ולבעה״ב והזקן הנ״ל בעצמו עומד ומשמש בשמחה רבה גם לנו
               גם ליתר האנשים שאכלו בעת הזאת והיה כאשר ראיתי זאת דמיתי
               בלבי אפשר איזה שמחה הוא לבעה״ב והזקן הוא משרת. והנה אחר
               שאכלנו וייטב לבינו לקח אותנו הזקן הנ״ל לחדר מיוחד ושם הי׳ מטות
               זהב עד חטובות אטון מצרים ואמר לנו לשכוב לנוח א״ע כי הבין
               שאנחנו יגיעים מטורח הדרך כללו של דבר כל מה שדיבר אתנו וכל
               מה שיתן לנו הכל הי׳ בשמחה רבה שאין לשער וכן עשינו ואח״כ כשעמדנו
               משנתינו והתפללתי מנחה ומעריב כדת אז אמר לנו הזקן הגיע שעה
               לאכול סעודת ערבית ויהי בערב ואשא עיני וראיתי כי כל האנשים
               אשר אכלו בצהרים נסעו והלכו לדרכם ובאו אחרים תחתיהם לכאן
               מעוברי אורח וכן גם כנגדם יצא לקראתם הזקן <choice><corr>הנל</corr><sic>ה״ל</sic></choice> והסביר להם
               פנים וסידר לפניהם השולחן עם כל מיני מאכלים ומטעמי׳ הרבה מינים
               ועמד עליהם ושימש אותם ויאכלו כראותי כל זאת אז הבנתי הדבר על
               בוריה שאין בבית זה ח״ו שום מקרה ופגע רע ולא שמחת נישואין וכל
               שמחת הזקן אינה רק מחמת שהוא מכניס אורח גדול ע״כ הוא משמח
               לב אלקים ואנשים ודרשתי על הדבר על נכון וראיתי שהזקן הנ״ל הוא
               בעצמו הבעה״ב ושמחת לבבו ועוז וחדוה בקרבו על דבר שזיכה אותו
               השי״ת לקיים מצות הכנסת אורחים והנאני הדבר מאוד ותודות לאל כי
               היתה לנו הלילה למשמר ברוב טובו ויהי למחרת השכמתי לנסוע לדרכי
            <pb facs="MifalotZadikim-0012.jpg"/>
               ולא הנחני הזקן ואמר לי הנה לא ידעתי על מה ולמה תחפזו לדרכיכם
               הלא בלא״ה אתם מוטרדים ונבהלים הולכים נע ונד ממקום למקום
               לחזור על הפתחים ולבקש טרף למזון ב״ב ומה תפסידו בזה תאכלו גם
               היום על שולחני במנוחה ועונג כיום אתמול העבר וכן היה ג״כ למחרתו
               ברוב הפצרתו מאתי לנוח גם היום עד שנתעכבתי אצלו כמשך שמונה
               ימים בכבוד ובפיוס ובסבר פנים יפות ובתוך משך הימים האלו חקרתי
               עליו על מעמדו ומצבו וראיתי שהוא עושר גדול מאוד ובעצמו אינו עוש׳
               שום <choice><corr>מסחר</corr><sic>מסחור</sic></choice> רק הב״ב עושים המסחר ובעצמו אינו אוכל שום דבר מאכל
               ממעדנים רק לשובע נפשו פת במלח ומים במשורה והחיות שלו הוא
               רק מקיומו מצות הא׳ בשמחה גדולה ומשמש בעצמו האורחים שמזמין
               לו השי״ת ולא ראיתי שמחה מימי כאשר ראיתי שמחה רבה מזקן הזה
               בעת קיומו מצות ה״א ממש כ<persName ref="H_Abraham">אברהם אבינו</persName> ע״ה והנאה לי מאוד שזכיתי
               לראות שנמצא גם בדורות האלו אנוש כזה שעושה נ״ר להבורא ית״ש.
               ובפרט אותי ואת כב״ב קירב בחביבות רב עד למאוד וישבתי עמו ימים
               אחדים אח״כ אמרתי לו מה יהיה הסוף ומתי אעשה גם אנכי לביתי
               כי זה אינו תכלית לישב בכאן ומוכרח אני לנסוע ואפשר יזמין לי השי״ת
               איזה מקום פרנסה והפציר אותי הזקן הנ״ל בכמה הפצרות עד מאוד
               לישב אתו עמו עוד ימים אחדים ואחר כל זאת כשהגיע העת להתפרד
               ממנו ולנסוע כדרכו הכין לנו צידה לדרך וגם מספוא לחמורי ונטע
               א״ש״ל ״אכילה ו״שתיה ״לויה ובעת פטירתי בשלום ממנו אמרתי להזקן
               איזה הדבר חסר לכם בביתכם ועלי לברך אתכם למלאות מחסורכם
               ענה לי ואמר כלום חסר מביתי תודות לאל ואשאל אותו אפשר יש לכם
               איזה בקשה לשאול מאת המלך מלך מ״ה הקב״ה וענני בשברון לב היתה
               לי בקשה גדולה אבל בן אין לי רק ידעתי כי אבד סברי ותוחלתי כי זקנתי
               מהיות איש קרוב למאה שנים וזוגתי ג״כ זקנה בת צ׳ שנים ואיך אוחיל
               להוליד עוד מעתה ויהי כאשר שמעתי זאת נבהלתי מראות ונהפך לבי
               בקרבי המו מעי עלי בראות עיני כדבר הזה לאיש כשר הזה ירשו זרים
               חילו והונו ואענהו בהתחזקות רב ברוב בטחוני על כחו של זקן הוא אחי
               הגדול איש אלקים נורא שברכני בזה״ל והי״ה ברכ״ה בזאת אני מברך
               אתכם שכעת חיה אתה ואשתך חובקים בן ונפרדתי מאתו בשלום והלכתי
               לדרכי הלוך ונסוע עד הזמין לי השי״ת עיר אחת גדולה לאלקים וקיבלו
               אותי עליהם לרב וראש ישיבה ונתיישבתי שם אני וב״ב. והנה כאשר
            <pb facs="MifalotZadikim-0013.jpg"/>
               ברכתי להזקן הנ״ל נתקיים בו ברכתי ותהר אשתו ותלד לו בן זכר כעת
               חיה ועשה עבורו סעודות גדולות ביום הגמל אותו וביום הכניסו אותו
               לברית וקראוהו בשמו יוסף ואביו קרא אותו יָאסִילֶע ובכל פעם עשה
               עבורו משתה לכל אנשי עירו ונתן עבורו נדבות בטוב לב ופזר נתן
               לאביוני׳ והילד היה הולך וגדל שלא כדרך הטבע בן ג׳ כבן ז׳ ובן ז׳ כבן
               ך׳ לקומה ובהיפך לחכמה בן ך׳ כבן ז׳ ובן ז׳ כבן ג׳ ובן ג׳ כבן יומו
               לחכמה שהיה שוטה גדול שאין לשער ואין להעריך ולא היה לו לב להבין
               בתורה ואפי׳ תמונת א׳ לא הכיר וכולו אדמוני כאדרת שער וקולו עב.
               ופניו מגושם עד למאד ורגליו ארוכות ורחבים מאד כתמונת דוב שכול
               מחמת שהלך רק יחף ולא רצה לנעול מנעלים ברגליו והיה לאביו צער
               גדול מזה. אחר כל אלה נגעה יד ה׳ ברכוש הזקן הנ״ל ונשרפה ביתו
               וכל מקנה קנינו מתו ואבד כל רכושו בימים מועטים ומתה אשתו ב״מ<note/>
               ואח״כ מת הזקן בעצמו ז״ל והבחור יאסילע נשאר יתום בלא אב ואם.
               ועני בדעת וחסר מכל אין לחם ואין שמלה. ומה יעשה הבן כזה :
               התחבר א״ע לעניים המסבבים מעיר לעיר ואף שבני העיר הסמוכה
               היודעי׳ ומכירי׳ אביו הזקן ולב' עליה׳ דוי על רוב שפלות הבן היחיד
               הנשאר מהזקן ובכל מאמצי כחם והשתדלות׳ עבורו ללמוד אותו איזה נוסח
               ברכה ותפלה להיות כפחות היהודים ולא יכולו כי היה משונה בטבע
               חסר דעה ובינה שוטה ומשוגע לפרקים עד כי נתייאשו ממנו ולא רצו
               ללמדו עוד וגם עזבו אותו הולך ובטל כמעט שיצא מן הכלל ומחמת שברון
               לבבם על חמלת הזקן בל יהיה ח״ו לכלימה ולבזיון עבור בנו הבזוי והשפל
               שלחו אותו מעירם ומסרוהו לעניים המסבבים לשמש אות׳ ולחזור על
               הפתחים עבורם לקבץ פרוסת לחמם הצריך להם בכל ערב ובוקר בשכר
               נסיעת׳ עמו בחברתם : ונמשך זמן רב בהיותו עם העניי׳ לנסוע מעיר
               לעיר ואכל עמה׳ ולא ידע לברך כלום ולא ידע אם יש אלוק בעול׳ כלל
               רק אכל ושבע באשר מצא זולל וסובא בשר וחלב יחד כשר וטריפה טמא
               וטהור היה אצלו לאחת ולא לבש ציצית כלל וכלל. והרב הראש ישיבה לא
               ידע מזה כלום ולא ראה ולא שמע מהזקן שום ידיעה ומה נעשה בו.
               קיצור הדבר הבחור יאסילע הנ״ל סבב עם העניים הנ״ל מעיר לעיר
               ומכפר לכפר עד בואם לעיר שנתיישב שם הרב ראש ישיבה. ויהי בבוקר
               השכם קם הבחור יאסילע בזריזות לעבודתו לילך על העיר ולחזור על
               הפתחים לקבץ הפרוסות בשביל העניים שהיה תחת רשותם ויקר מקרהו
            <pb facs="MifalotZadikim-0014.jpg"/>
               ויבא לבית הרב ר״י הנ״ל וביקש נדבה מהרבנית ונתנה לו כפי ערכה ולא
               רצה לקבל רק רצה נדבה יותר גדולה מזו ונתגלגל הדבר עד שהתחיל
               לריב עם הרבנית ולקנטר אותה בדברים ולקלל אותה בקללות <choice><corr>נמרצות</corr><sic>נמרצת</sic></choice>
               בקולו קול עב ומגושם ובטפשות לבו וכאשר ראו התלמידים את כל זאת
               התחילו להכות אותו ולגרשו מן הבית ויזעק זעקה גדולה ומרה עד שנשמע
               להרב אב״ד וראש ישיבה הנ״ל וכששמע הרב קול צוחה בביתו הלך
               בעצמו ובכבודו לראות מה זה ועל מה זה. ויהי כראותו איש מסכן
               והתלמידים מכים אותו גער בהם ונתן לו שלום והחזיר לו שלום : ושאל
               הרב להבחור יאסילע מאין אתם ולא רצה הבחור הנ״ל לענות אותו דבר
               מרוב שיחו וכעסו ושטותו וישאל לו עוד הפעם ולא ענהו והפציר לו הרבה
               מאוד עד השיבו אותו בזה״ל אני איש פלוני הנקרא יאסילע בן פ׳ הזקן
               המכניס אורח אשר ישב שם על אם הדרך ההולך מעיר פ׳ לעיר פ׳ והיה
               לאבי שם דירה נאה ועשרות גדול וכאשר ראה והבין וידע שזה בן הזקן
               המ״א הנ״ל הנולד לו מברכתו אשר בירך אותו ויחד (לפי ב׳ הפי׳) שש
               ושמח על שנתקיים ברכתו וחרה לו מאוד אשר מברכתו נולד איש שוטה
               כזה לפי הנראה ותיכף שאל אותו איה אביך. והשיב לו בשטותו הנה הוא
               כבר מת : ועתה טוב לי מאז כי הוא הכה אותי תמיד ועתה כשהוא מת
               ואמי ג״כ מתה וביתו נשרף והונו ורכושו נאבד טוב לי מאוד כי יכול
               אני לילך בשרירות לבי ואין מוחה בידי ונתחברתי אל העניים המסבבים
               וסבותי גם אני עליהם לשקוד על פתחי נדיבים לבקש מזון ומחיה וכל אשר
               שאלו עיני לא אצלתי מהם ואין עלי שום עול ומשא לא מנטילה ולא מתפל׳
               ותיכף שמתעורר אני מהשינה אני מחזיק בשתי ידי את פרוסת הפת
               וחטוף ואוכל וחטוף ושתי ויש לי שני בתי כיסים להניח בהם בשר וחלב
               וכל מיני מאכלים אשר אני רואה בתוך בתי העיר שואל אני מהם שיתנו
               לי בטוב ואם לאו אקח מהם בחזקה ובעת שאני הולך מבית לבית אני
               אוכל מהכיסים מכל מה שמונח שם פעם בשר פעם חלב כאוות לבי. ויהי
               כשמעו הראש ישיבה דברי הבחור הנ״ל הנולד בברכתו אשר ברך לאביו
               הזקן המכניס אורח הנ״ל שהיה ממש כ<persName>אברהם אבינו</persName> ע״ה והבחור הלז הוא
               שוטה רשע ומגושם ושערות ראשו מסובכים ומעורין זה בזה והשחין חופף
               עליו והיה גם בין עיניו והולך יחף. ובזכרו העשירות והתענוג שהיה אף
               לאחרים בבית אביו הזקן ועתה נאבד ונעשה כלה והיה כלא היה וייצר
               לו מאד והמו מעיו עליו ויפלח חץ כבידו ויתמרמר בבכי ואנחה ויאנח
            <pb facs="MifalotZadikim-0015.jpg"/>
               בשברון לב ובמרירות אנחה שוברת חצי גופו ויאמר במר לב והטיח דברי׳
               כלפי מעלה. רבש״ע זו תורה וזו שכרה בתמיה וכי זו חלף משכורתו של
               הזקן אשר עמל ויגע בכל כוחו והונו להנות אחרים ממונו וכל מי שנכנס
               לביתו רעב ככלב יצא ממנו שבע ודבר שעסק בו אותו צדיק יכשל בו
               זרעו חלילה לך מעשות כדבר הזה השופט כל הארץ לא יעשה משפט.
               אחר כך ויתנחם וידבר על לב הנער ויאמר לו יאסילע הנה אביך מת ואין
               מי לגדל אותך אכול אצלי סעודת צהרים ענה אותו הבחור הנ״ל אינו רוצה
      'כי עם העניים אני אוכל כל מה שאני רוצה ובכל פעם שארצה ואצליכ
               אהיה צריך לישב אצל השולחן במתון ובנעימות ולאכול לאט לאט בנחת.
               ובזה לא הורגלתי ולא חפצתי בזה ואמר לו הרב כל מה שתחפוץ לבך אצוה
               ליתן לך ויען הנער ויאמר ומה יוסיף לי אם תתן לי סעודה בצהרים ולא
               בערב ומחמת זה אתמהמה לבוא בחזרה אל עניים וירגזו עלי ויעזבו אותי
               ומצאוני רעות רבות וצרות כי מר לי מאוד בלעדם ענהו הרב גם לערב
               תאכל עמנו אמר לו הבחור הנ״ל ומה יהיה למחר הלא סוף כל סוף
               מוכרח אני לבקש חברתם ועזרתם אז ענהו הרב ברצוני שתהיה תמיד על
               שלחני ואלביש אותך בגדי משי ורקמה. ויען ויאמר לו עוד הנער השוטה
               בלי טעם וריח אעפ״כ אינו רוצה עד שהפציר לו מאד הרב ראש ישיב׳
               בחמלתו על אביו הזקן המ״א הנ״ל והבינו הדבר על מכונו שאצלו
               תהיה לו טוב מאוד יותר מאצל עניים ועוד בכמה הפצרות עד שנתפת׳
               לו לישב בבית הרב והנה כל אנשי בית הרב והתלמידים וכל העומדים
               שם משתוממי׳ על המראה הזה מדוע יבער אש אהבה בקרב לב הרב
               להנער השוטה המשוגע הזה לפצות ולפייס אותו בכל מיני פיוס ופיתוי
               למען יתגורר אצלו וכי אין בנמצא בקרב כל ישראל בחורים ונערי׳
               הגונים מאד שיוכל להפריז עבורם ממונו ורכושו להאכילם ולהשקות׳ ותורה
               יבקשו מפיהו ואפילו אנשי ביתו לא זכרו מענין הזקן הנ״ל ושכחוהו
               ויהי לפלא בעיניהם. רק עלה במחשבתם אין זה כ״א מרוב <choice><corr>ענותנותו</corr><sic>ענותונותו</sic></choice>
               דמר וברצונו להחזירו למוטב עושה כן. ויהי כאשר ישב הבחור הנ״ל אצל
               הרב ימים אחדים בכבוד והדר יעטרהו ותענוגי ב״א שדה ושדות וייטב
               לבו ונעשה כבן בית והעניים עזבוהו והלכו להם אז לקח הרב הנ״ל את
               הבחור בדברים והתחיל לחנכו וללמדו א״ב כי זה היה עיקר כוונתו
               להועילו ולחכמו ולהכניסו תחת כנפי השכינה בעבור שלא שככה תבערת
               אש האהבה בזכרו א״ע בהתגררותו אצל אביו הצדיק המ״א הנ״ל. ויהי
            <pb facs="MifalotZadikim-0016.jpg"/>
               כאשר הראה לו תמונת א׳ וב׳ עד אלף פעמים וכן שאר אותיות והנער
               הנ״ל לא נטה ערפו ולא זכר דברי הרב ומראות האותיות לא נכנסו
               תמונתם במוחו ולבו ולא הכירם בשום אופן ובכל מיני יגיעות והשתדלו׳
               שיגיע הרב עבורו ולא עלה לו כלל וכלל ולא היה באפשרי ללמדו אפילו
               תמונת אות אחת והתחיל ללמדו עכ״פ לכל הפחות פסוק שמע ישראל
               ואף גם זאת לא הבין לענות אחר דברי הרב אף תיבת שמע והיה
               מזה להרב יסורי׳ גדולי׳ שאין לשער בחשבו הנמצא כזאת שלאב צדיק
               ומ״א כזה ובפרט מברכתו שבירך אותו הרב הזה יולד עיר פרא שוטה
               וטמטום הלב והרי הוא כגוי גמור לכל דבריה׳ חוץ לזה הבחור הנ״ל
               יאסילע הלך לו בשרירות לבו ובדרכו הראשון לא נפל דבר מכל אשר
               לפנים זולל וסובא מזיק ונרגען ומחרחר ריב בין התלמידי׳ דהרב ומעורר
               מצותא עם בניו דהרב ומכה אותם מכות אכזריות כדרך איש חסר דעה
               וכל מיני שטות נראה בו הולך בלילה ביחידות ומקרע כסותו : והולך
               יחף ואינו יכול לשאת מנעלי׳ ברגליו ונגמר בדעת ב״ב ותלמידי׳ לגרש
               אותו מבית הרב רק שהרב לא הניח להם לעשות עמו רעה בשביל
               אהבת אביו הזקן. רק מעלה אחת היה להנער הנ״ל שהיה ציית
               להרב בכל דבר שליחות כמעט אפי׳ היה אומר לו לקפוץ לתוך האש
               להוציא משם דבר מה בוודאי היה ציית להרב. ויהי כראות הרב שאין
               מחשבתו יצאה לפועל להביא את הנער הנ״ל לשום תכלית נכון הן
               ללימוד והן בד״א רק זאת היה בידו שציית להרב לכן מינוהו הרב שיהא
               שליח בית דין והנער יאסילע ציית להרב בכל דבר ולכל מקום אשר
               שלח אותו הלך תיכף בזריזות ולא יעצרהו שום עכוב בעולם לא גשם
               ולא רוח לא שלג ולא קור. ויהי הדבר הזה לטובה גדולה להרב להוציא
               כל דבר וכל דין תורה לאמיתו כמעט בכל עת שהיה הנער שליח בית
               דין אצל הרב לא נתעכב הדין למחרתו מרוב זריזות הנער ויהי ד׳ את
               יוסף ויהי איש מצליח בשליחותו ואפילו שלח לו הרב להזמין אחד לדין
               שהי׳ יושב ברחוק מקום מהלך שלשה ימים. אתרמי לי׳ מילתא שהאיש
               הנתבע הלך כנגדו והביאו אותו בו ביום : או בסיבה אחרת לא עכב דרכו רק
               באותו יום נגמר שליחותו והנהו הדבר להרב על טוב הצלחתו בזה חוץ לזה
               עלה בדעת הרב שזכות אבותיו של הנער עומדים לו בדבר הצלחה
               למען לא יצטרך לחזור על הפתחים ולאכול נהמא דכסופא והיה כשבתו
               על כסא הרבנות ימים רבים והנה הביאו אליו כתב מארץ התמני מעיר
            <pb facs="MifalotZadikim-0017.jpg"/>
               מולדתו. ויהי כקרוא הרב את הספר והנה אגרת שלוחה מאחיו הגדול
               ממנו בחכמה ושם נאמר גזירת אחיו עליו בגזירת כיבוד אחיו הגדול על
               הרב ראש ישיבה ובלי שום אמתלא ושום טענה ועכוב יקיים גזירתו
               ויבוא אליו עם כב״ב ולישב עמו בצוותא חדא כשבת אחים גם יחד
               כשנים קדמוניות מחמת רוב השתוקקות אחיו הגדול לראות אותו ולישב
               בחד עם אחיו כי קשה עליו פרידתו מאוד ועוד כתוב שם בבואו לביתו
               אביא עמו ג״כ תלמיד אחד שיברור אותו לטוב מכל בני הישיבה למען
               <choice><corr>יהי'</corr><sic>הי׳</sic></choice> לחתן עבור בתו השניה המהוללה במעלות ובמדות ישרות. והיה
               הדבר קשה מאוד בעיני הרב לשום לדרך פעמיו ולעזוב עיר מושבו עם
               כסא הרבנות שנתיישב שם זמן כביר ושקט הוא על שמריו רק מחמת
               נחיצות וגזירת אחיו הגדול עליו הידוע לו שהוא איש אלקים נורא מאוד
               הוכרח לעשות ולקיים גזירתו והזמין הרב הנ״ל לכל אנשי עירו ויספר
               להם את כל המעשה הדבר הזה שהוא מוכרח לעזוב עיר מושבו ולילך
               ולשום לעיר מולדתו בגזירת אחיו הרם ונשא ויהי כאשר נגמר בדעתו
               לקיים כל דבר אגרת מאחיו הנ״ל ונגמר בדעתו להסב דרכו במעבה
               הספינה בלב ימים למען ימהר <choice><sic>לבנתו</sic><corr>לכתו</corr></choice><note>another potential reading is לביתו?</note> בימים מועטים ולא יצטרך להתמהמה
               בדרך כימים אשר הלך בלכתו מאת אחיו עם מולדתו על דרך היבשה
               בישוב והזמין אתו עמו כל דבר הנצרך בישיבת הספינה והכין מזון
               וצידה לדרך לכל האנשים אשר אתו ויאמרו אליו אנשי ביתו וגם
               תלמידיו הנה אתם צריכים לפרוש בים מקום סכנה וליקח בידכם מזון
               לפי הטף במדה ובמשקל כדרך יורדי הים באניות ועתה מה לכם ליקח
               את הנער יאסילע השוטה הזה זולל וסובא ויוכל לאכול כל המוכן
               ביום אחד וכולכם תשארו בלי מזון ומחיה בדרך סכנה כזה חוץ לזה
               ברוב המיית קולו וכעסו שיצטער עבור מיעוט הספקת מזונו יהפוך
               האניה ותחשב להשבר יותר מרוח סועה מסער ויסתכנו כמה נפשות
               ח״ו לכן עצתינו נכונים שתעזבו אותו בכאן ולא תסכנו בעצמיכם עבורו
               ואף שהיה הדבר הזה לא לרצון לפני הרב בזכרו אביו הזקן מכניס
               אורח הנ״ל רק מיראתו עבור סכנת נפשות הוסכם לדעתם ושמע לעצתם
               ויתיעצו ביניהם איך תעלה הדבר שיוכלו לעזוב אותו בכאן כי ידע
               בדבר בבירור מרוב שטותו וזריזותו קשה הדבר להתפרד ממנו בלתי
               ידיעתו ויבוקש הדבר ולא ימצא שום עצה נכונה ע״ז רק באופן זה
               שנגמר בדעתם להסתיר הדבר מהנער הנ״ל בענין הנסיעה מכל וכל
            <pb facs="MifalotZadikim-0018.jpg"/>
               וכל זאת לא עלתה בידם כי מרוב הצלחתו נתוודע לו הדבר בחשבם
               לנסוע ברחוק מקום ולעזוב אותו בכאן ויתייעץ הרב בהסתר ויהי עוד
               ימים שלשה לירד אל הספינה וישלח הרב הנ״ל את הנער יאסילע לעיר
               אחרת ברחוק שלשה פרסאות להזמין אחד לדין וידוע היה להרב כי
               בוודאי יתעכב דרכו ימים רבים מחמת אלמות הנתבע הנשלח לו ויהי
               רק אך יצא יצא הנער מן העיר והנה איש הבעל דין הולך לנגדו ובידו
               כתב ההזמנה ובעצמו החזיר לביתו בשעה אחת ויהי כראותם כי לא
               נעשה עצתם ותופר מחשבתם עשה הרב עוד המצאה וביום הנסיעה
               שלח אותו ברחוק מקום ובתוך כך יכנסו כולם בהספינה והוא ישאר
               בכאן ומרוב הצלחתו והנה בא איש לקראתו הנשלח אליו ויבא העירה
               ויהי כאשר פנה אל פתח הבית והנה אין איש שם מאנשי הבית ויבן
               הדבר וירץ תיכף אל חוף הים ויקר מקרהו כי עוד לא זה הספינה
               ממקומה וקפץ הנער אל תוך הספינה ויראו בחוש שגדלה הצלחתו עד
               מאוד וא״א עוד להמלט ממנו אל כל אשר יחפוץ יביאנו והתחיל לקללם
               ולקנטר עמהם על מה שרצו לעזוב אותו ולא יכלו לענות אותו כי
               נבהלו מפניו ויהי עמהם בספינה ויהי היום ויעמד רוח סערה ותרומם
               גליו והפליגה ספינתם אל תוך ים הקרוש ונשקע הספינה שם עד
               חציה וידוע לכל יורדי הים אם ח״ו יזדמן הדבר ההוא אין לזה שום
               עצה ותרופה רק אם יחפוץ ה׳ להושיעם יעורר עליהם רוח סערה
               מעבר השני ועוקרת הספינה מתוך מים הקרושי׳ לתוך ים הצלול אבל
               כאן לא היה לה עוד שום תקוה כי מעבר השני היה הר גבוה וגבעה
               נשאה ראשו בשמים וכותל ההר זקוף מאוד שא״א לרוח לבוא שם
               ולהעלות אל ראש ההר ג״כ א״א מחמת שכותל ההר היה שן סלע
               גבוה מאוד וזקוף. וגם ראו שם הרבה ספינות <choice><corr>טבועו' ושקועו'</corr><sic>טבועי׳ ושקועי׳</sic></choice> משנים
               הרבה והאנשי׳ שבהם מוטלי׳ בהם כולם פגרים מתים. אז הבינו שכן
               תעלה להם שם יתמו ושם ימותו ממניעת המזון : וזה מובן שנעשה
               ביניהם הספד רב מרוב צער ויגון ואנחה שרואים בחוש כי כלו ימיהם
               ושנותיה׳ וקרובי׳ למיתה יותר מחיים ואעפ״כ מחמת שרוצה אדם בחיי
               שעה. וע״כ חלקו מזונתם אשר הכינו להם בצמצום רב היינו מה שהכינו
               שיעור מזון ליום אחד חלקו ביניהם על שלשה ימים כדי שיספיק להם
               המזון לזמן מה. אבל הנער יאסילע לא עלתה לו שום צער ואנחה מזה
               וכל זמן שהיה לו במה להחיות נפשו אכל ושבע ודשן ומה שהספיק להם
            <pb facs="MifalotZadikim-0019.jpg"/>
               מזון על שלשה ימים אכל מחלקו ביום אחד והראה את נפשו בטוב
               ולא הצר לו בצרת מחר. וכאשר כלתה הלחם מחלקו אשר חלק לו הרב
               מה עשה הבן ויחתור במחתרת ויגנוב גם את חלק האנשי׳ אשר אתם
               בספינה. וזלל וסבא ברוב שמחה ובטוב לב לא נפל דבר כאשר מקודם
               כדרך השוטי׳. ויהי כאשר ראו כל האנשי׳ כי הלחם אזלה <choice><corr>מכליהם</corr><sic>מכליהו</sic></choice>
               קודם הזמן מחמת שהנער יאסלע גנב מהם כל הלחם שהכינו להם באו
               כולם לפני הרב בבכיה רבה ואנחה שוברות כל גופם על הנער ועל
               מעשהו. ויאמרו לו למה הביא איש עברי לצחק בנו (לשון רציחה)
               ולמה נאבד כולנו קודם זמנו בשביל תאוות הנער למלאות נפשו כי ירעב
               ויאמר הרב אל הנער יאסילע. עלה בכחך אל ראש ההר ההוא ויען
               הנער ויאמר הנני ועלינו. והתחיל הנער יאסילע ויעפיל עצמו לעלות
               אל ההר ההוא. וירא כי לא יכול לו ויחתור בצפרני ידיו ורגליו הגדולי׳
               בתוך כותל ההר כחרט אנוש : ויעל על ההר בכל כחו ועזוז גבורתו
               ושהה עליותיו כל היום ההוא ויהי כאשר עלה לראש ההר ההוא. הלך
               על משמר ההר מהלך רב וירא שם אלנות הרבה וירא כי טוב פרים
               למאכל ונחמד למראה ויקח מפרים ויאכל כל שבעו והותר ויקחם ויניחם
               בתוך הכיסים אשר במלבושיו וירד מההר ברוב תחבולה וגבורה ויביאם
               אל הרב ההוא. ויען ויאמר הנה עליתי על ההר ההוא. ויפג לבו כי
               לא האמין בדבר ויהי כמצחק בעיניהם. ויראם את פרי הארץ מההר
               ההוא ויראו העם וגם הרב ויאמינו כי אמת יהגה חכו ובוודאי היה על
               ההר ויהי הדבר לפלא בעיניה׳. וירא כל העם וירונו כי עלתה ברעיונם
               שאין זה רק מרוב הצלחתו בשליחות הרב עלתה לו זכות הרב. אבל
               הרב ידע בעצמו שאין זכותו גרמה לו רק זכות אבותיו הקדושי׳ עמדו
               לו לקיים כמה נפשות מישראל ולהחיות עם רב כמו אביו הנ״ל שכל
               ימיו עסק בזה לפרנס ולהחיות כל עוברי אורח ויאמר הרב אל הנער
               יאסילע עתה זה הוא עבודתך תעמוד בכל בוקר השכם ותעלה אל ראש
               ההר ההוא ותיקח מפרי׳ ותאכל כל די סיפוקך ועוד תיקח מפרי׳ כמה
               שתוכל להעמיס עליך ותביא אצלנו ותהי׳ לנו למזון ולמחי׳ ונחי׳ ולא
               נמות ויעשו לו שתי כיסים גדולי׳ ויתפורו אותם למלבושיו למען יחזקו
               הרבה לפי משאו שיוכל לעמוד בו. והנער יאסילע הנ״ל עשה מלאכתו
               באמונה ובזריזות כאשר צוה אותו הרב ובכל בוקר השכים ועלה על
               ראש ההר ההוא : ויקח מפרי׳ ויאכל והנותר מילא את כל הכלים
            <pb facs="MifalotZadikim-0020.jpg"/>
               התפורי׳ בתוך מלבושיו כאשר יוכל שאת והוריד אותם מן ההר ויבוא
               להרב והיה לאכול לכל האנשי׳ אשר אתו בספינה על שני ימים ונמשך
               הדבר הזה זמן רב. עדי עלה הרב לבו לשמים והרבה והפציר בתפלה
               שיעזרהו ד׳ להצילו וממצוקותיה׳ יוציאם מתהומות יעלהו. ועלה על
               רעיונו שידע דבר מה נעשה בראש ההר ואיזה מקום מנוחתו ואפשר
               ימצא שם איזה מקום ישוב למען יוכלו לעלו׳ מרפש וטיט ההו׳ אשר המה
               טבועים במצולות ים ויאמר הרב להנער ההוא בזה״ל יאסילע הנני
               מצוה אותך כאשר תעלה אל ראש ההר עוד הפעם תלך לאורך ולרוחב
               ההר ותראה אפס קצהו אולי תמצא שם מקום מיושב ותחזיר לי תשובה
               ויהי כן כאשר עלה הנער על ההר ויאכל כל צרכו כדרכו ואח״כ התחיל
               להלוך לאורך ולרוחב ההר עד שבא לכותל של ברזל וחרות עליו כמו
               בחרט גומות עגולים ומרובעי׳ ארוכים וקצרים וחשב שיוכל לחגור בצפרני
               ידיו ורגליו בתוך גומות הללו ולא עלתה לו כי לא יכול לעלות על
               הכותל ההוא ויחזור הנער על עקביו ויקח מפרי׳ כדרכו וירד מההר
               עד שובו אל הרב : ויספר לו כל המאורע אשר ראה שם כותל של ברזל
               חלק וזקוף גבוה מאוד ועליו חרוט וחרוץ כמו גומות. ולעלות עליו
               א״א בשום אופן ויבן הרב שהגומות האלו הם אותיות כתובים על
               הכותל אבל הנער אינו מבין תבנית האותיות ע״כ נתייעץ הרב ונתן
               לו חתיכת שעוה : ואמר לו כאשר תהי׳ עוד הפעם על ראש ההר
               תלך אל הכותל הברזל ותדבק השעוה לתוך חלל הגומות בכל שטח
               החלל הן לאורך והן לרוחב הן למעלה והן למטה. ואח״כ תקלף השעוה
               מתוך הגומות לאט לאט שלא תכוף את הזקוף ולא תזקוף את הכפוף
               ותביא את השעוה כך לכאן בכדי שאוכל לצרף את האותיות זה לזה
               ואוכל להבין כל הכתוב שם. והנער הצליח בכל דבר אשר עשה אף כי
               לא הבין בעצמו דבר מה אעפ״כ עלתה הצלחתו מעלה מעלה וגם דבר
               זו עלתה לו בשליחות הרב שקלף השעוה בנחת עד שהביא להרב מכוון
               כמו שהיה דבוק על הכותל בתוך הגומות וקרא הרב תבנית האותיות
               של השעוה וימצא כתוב שם ידוע להוי שזה מקום הוא ג״ע התחתון
               והים הקרוש וההר והכותל הנ״ל שומרים וגדרים בל יוכלו לבוא לכאן
               וכאשר יטבעו בני ישראל בתוך ים הקרוש הזה אזי בימים האלו פ׳ ופ׳
               יאמרו אלו הקיפיטליך תלים פ׳ ופ׳ ויכוונו באלו הכוונות ויתענו כך וכך
               תעניתים ויתפללו אלו ואלו התפילות אזי כשיבוא קץ הבירור והתיקון
            <pb facs="MifalotZadikim-0021.jpg"/>
               השייך להם אז ברגע אחת יתעקר הספינה מעצמה אל תוך ים הצלול
               ויהי כאשר ראה הרב כתובה הלזה אז שמח שמחה גדולה והודה לד'
               על כל הטוב אשר גמלתהו ותיכף התחיל הרב לעשות התיקון הכתוב
               שם והנער יאסילע הלך לדרכו הקודם ובכל בוקר השכים לעלות אל
               ההר כבראשונה ויאכל ויותר וימלא את כליו במזון הפירות והורידם מן
               ההר למאכל האנשי׳ אשר בספינה. ויהי היום ברגע אשר נגמר
               התיקון הנ״ל ונעקרה הספינה בפתע פתאום וברגע אחת אל תוך ים
               הצלול ובעת ההוא היה הנער יאסילע על ההר ויהי כאשר הביט הרב
               וראה <choice><corr>שאין</corr><sic>שהין</sic></choice> יוסף הוא הנער יאסילע בתוך הספינה אזי הרים קולו בבכי
               ובהספד מר על מות הנער באמרו אם הוא הציל כמה נפשות מישראל
               במחיה ומזון לבל יומתו ברעב ועתה עלתה לו כך בחשבו כי בוודאי
               לג״ע לא יבוא רק ישאר במים הקרושי׳ וימות ח״ו. אבל לא היה לו
               להרב שום תרופה לזה. והנער יאסילע כאשר ירד מן ההר ויפול
               אל תוך הים הקרוש עד אצילי ידיו וישאר עומד ומיטבע במים הקרושי׳
               ולא יכול לפנות אנה ואנה אז הבין הנער שבוודאי ימות בכאן ויאבד
               במצולות ים ויתאנח מקירות לבו וישא את קולו ויבך בשבירות לב מאוד
               וצעק בקול מר אוי אבי מיד בא אליו אביו ואמר לו בני תדע כי כל
               הסיבות האלו שהי׳ בכאן עם הספינה הכל עשיתי בעבורך בכדי שישבר
               לבך לפחות רק פ״א ומחמת כי מיום עמדך על דעתך לא היה לך בשום
               פעם שברון לב לכן לא היה ביכולתי לעשות לך שום טובה ועתה כי
               נשבר לבך בקרבך אגלה לך סתרי וסודי התורה בפרד״ס ולימד לו בפעם
               הזאת כל התורה נגלה ונסתר. ויגבה לבו בהתנשאות מוחו בדרכי
               ד׳ רק התנה עמו שלא יגלה הדבר לשום ב״א מזה עד אחר החופה
               .ותיכף לקח אותו אביו הנ״ל ויעמוד אותו בתוך הספינה של הרב
               ויהי כאשר ראה אותו הרב עם כל האנשי׳ אשר אתו ויתמהו האנשי׳ אליו
               איך אפשר הדבר שינצל ממעמקי ים ומטיט ורפש הקרושי׳ רק הם תלו
               בהצלחתו הרמה והרב הנ״ל תלה הדבר בזכות אבותיו הקדושי׳ ואף הוא
               התנכר אליהם והתנהג עמם כבראשונה והתחיל לקלל ולהכות אותם
               ולכל אנשי הספינה כדרך המשוגעי׳ והשוטים באמרו בתוכחה להם למה
               עשיתם כדבר הרע הזה אני כלכלתי אתכם בכל אותן הימים וגם ע״י
               נצלתם מהמות ומטביעת בתוך מצולות ים ואתם שלמתם רעה תחת
               טובה ועזבתם אותי בתוך עמקי ים למען אמות באבדון ח״ו. והגם
            <pb facs="MifalotZadikim-0022.jpg"/>
               שעשה להם יסורים גדולים אעפ״כ קבלו עליה׳ בשמחה על הדבר הזה
               שזיכה ד׳ אותם ולא נפקד מהם איש ולא נאבד הנער ההוא ח״ו על
               ידיה׳. ויסעו ויהי כאשר באו לבית׳ לעיר מולדתו של הרב ההוא.
               ותיכף שאל שאל האיש הוא האח הגדול הקדוש לאחיו הקטן הראש ישיבה
               האם קיימת כל דברי האגרת אשר שלחתי למחניך היינו להביא עמך
               איזה בחור טוב הנבחר מכל בני הישיבה למען היות ראוי והגון לחתן
               לי עבור בתי היחידה. ויען הרב ויאמר לו בוודאי קיימתי דבריך על
               נכון וב״ה בחרתי לך הטוב שבכולם ויאמר האח הגדול הראני נא את
               כבודו והביא את הנער אלי ואשימה עיני עליו. ויביאו אותו הרב אל
               אחיו הגדול ותיכף כאשר ראה אותו ענה ואמר בזה״ל צופה אני ברוח
               קדשי שאין זה הוכשר להיות חתני ולא בזה בחר אלקים אפשר יש עמך
               עוד איזה איש. כי בודאי רואה אנכי שהבאת עמך איזה חתן בשביל
               בתי ויענהו אחיו הראש ישיבה אחי עוד לא הבאתי עמי שום ב״א יותר
               ויהי בדבר׳ קפץ הדיוט אחד בראש ונכנס לתוך דבריה׳ וענה ואמר בהלצ׳
               הלא הנה יש עוד נער אחד משוגע ומגושם ומזוה׳ אשר סבלנו ממנו
               כמה יסורי׳ בכל הדרך אשר הלכנו ויצו אבי הכלה תיכף להביאו.
               ויהי הדבר לשחוק והיתול בעיני כל האנשי׳ הרואי׳ ויהי כאשר ראה אחיו
               הגדול את הנער יוסף הנ״ל ויען ויאמר הנה נגד ה׳ משיחו וזהו חתני
               אשר בו בחר אלקי׳ ויהי בהשמע הרב דברי אחיו הקדוש ויאמר בלבו או לי
               משגה הוא ואפשר הוא רואה ברוח קדשו שהוא זיווגה. מ״מ היה לו
               צער גדול וכאב לב מזה ורחש לבו בקרבו הנהיה כדבר הזה שזה הנער
               יאסילע יהיה לחתן בשביל בת אחי הקדוש ומרוב דאגה בלבו התעלף
               הרב בחולשת כבד עד כי ברוב יגיעות התעוררו אותו ואח״ז צוה אבי הכלה
               להלביש את החתן יאסילע לפי כבוד הרב וכל המלבושים הבלוים
               והסחופי׳ הפשיטו ממנו וילבישו אותו שש ורקמה אבל הנער יאסילע לא
               הפך כושי עורו ונמר חברבורותיו ויתנהג כבראשונה בדברי שטות והיתול
               ויהי בוטה כמדקרות כמדקרות חרב לכל אנשי העיר השומעי׳ חרפתו :
               והיתה להם לחרפה ולבזיון שאיש קדוש כזה יקח המשוגע הלז לחתן
               בשביל בתו יחידה ויהי הנער כמחריש לא ידע דבר רק בדברי לצון ושטות
               ויהי אחר החופה וסדר קדושין וישבו כל האנשי׳ סביב השולחן לאכול
               לחם עם חותן הרב הקדוש כנהוג והכריז הבדחן כנהוג ואמר חתן פתח פיך
            <pb facs="MifalotZadikim-0023.jpg"/>
               ויאירו דבריך ואמור הדרשה אז פתח פיו החתן ואמר בזה״ל כל מי שמרגיש
               בנפשו נידנוד הרהור חטא אינו כדאי לשמוע הדרשה היוצא מפי ויהי
               חתת אלקים על כל אנשים ונשמטו אחת אחת וגם הרב ר״י התחיל להמלט
               על נפשו ויאחז בו החתן ואמר לו אתם תשבו כאן ותראו זה תורה וזה
               שכרה (בניחותא) וכל הלילה דרש בסתרי תורה ב״פ״ר"ד״ס ונעשה עילוי
               וצדיק וגדול כאשר ראוי והגון לאביו הזקן מכניס אורח הנ״ל ועתה אני
               הכותב ידעתי כי אין הקב״ה מקפח שכר כל בריה וכאשר ראיתי
               המעשה ההיא הנוראה בעיני חברתי ע״ז חיבור מיוחד מענין מצות הכנסת
               אורחים וגודל שכרה.
               </p></div><lb/>
                  <div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0007"><head>Mifalot-HaZadikim_0007</head> <!--<pb facs="MifalotZadikim-0023.jpg"/>--><span ana="practice:the_travels_of_the_tsaddik; characters-and-roles:ritual_slaughterer; halakhah:kosher_slaughtering;social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; supernatural:perception">תיוגים</span><lb/><p> מעשה מהרב הצדיק הגאון אמיתי הקדוש ר׳ <persName>מרדכי</persName>
               הנקרא ר׳ <persName>מאטילע מ<placeName>טשארנאביל</placeName></persName><lb/>
               מעשה בעיר <placeName>אבאחאוו</placeName> הסמוך לעיר <placeName>וואסילקיוב</placeName> היה שם איש א׳
               אב בחכמה ורך בשנים למדן וי״ש וחסיד ורצה להיות שו״ב
               בעירו הנ״ל עפ״י חזקתו מאבותיו ונסע לאיזה שוחט הגון ולימד עצמו
               אצלו כל דיני שחיטה ובדיקה ואומנות יד כאשר צריך להיות שוחט
               הגון בקרב ישראל עם קדושי׳ וכאשר כלו ימי הלימוד בכל אופן הנאות
               לזה ולקח כתב קבלה מהשוחט הלז שהורה לו הדרך הנכון בשחיטות
               וגם נסע לשאר שוחטים הגונים ולקח גם אצלם קבלה על אומנתו
               וכשירת זביחתו ורצה לקיים ג״כ ולהראות סכינו לת״ח כדינו ונסע
               לעיר <placeName>וואסילקיוב</placeName> הסמוך לה והראה סכינו להרב הצדיק הגאון מוה״
               <persName>יהושע</persName> המגיד דק׳ הנ״ל (הנקרא ר׳ <persName>יהושעלע</persName>) והראה לו סכינו מלוטש
               חריף ושנון אבל לא הוטב בעיניו ויאמר להשוחט הנ״ל שמע בני איעצך
               ויהי אלקי׳ עמך לך ושוב להשוחט <choice><corr>שלמדת</corr><sic>שלמדתי</sic></choice> אצלו ושב שם עוד זמן מה
               עד שתוכל לאמן ידך בלטישות הסכין היטב היטב. כי לפי דעתי עדיין
               לא הורגלת בזה כמצטרך ולא עלתה עדיין לימודך כראוי וכאשר שמע
               השו״ב הנ״ל מדברי הרב ר׳ <persName>יהושע</persName> תומ״י ציית לדבריו ונסע עוד הפעם
               להשוחט הנ״ל ללמוד א״ע היטב ללטוש הסכין יותר ויותר מקודם ושהה
               שם אצל השוחט רבו זמן מה. ואח״כ הלך ושב לביתו ונסע דרך עיר של
               המגיד הנ״ל והראה לו עוד פעם ב׳ את סכינו ועדיין לא הוטב בעיניו
               ואמר הרב המגיד הנ״ל שמעני עוד הפעם ותיסע לשו״ב פ׳ (הידוע
            <pb facs="MifalotZadikim-0024.jpg"/>
            
               להמגיד שהוא מוחזק בכשרות ובוודאי לא יצא מתחת ידו דבר שאינו
               מתוקן) שתיקח מידו כתב קבלה ואח״כ כשתבא בשלום לא תראה לי
               סכינך ותהיה שוחט על מקומך וכן עשה : והנה בהרחב הזמן נזדמן
               הרב ר׳ <persName>יהושע</persName> הנ״ל ליסע על דרך עיר <placeName>אבאחאוו</placeName> מקום השוחט הנ״ל
               וילן שם כי בא השמש ואנשי העיר הנ״ל הכינו עבורו סעודה גדולה
               בלילה הזה למען להנות אותו מנכסיהם אבל הרב הנ״ל לא היה ברצונו
               לסעוד שם בעיר הלז מחמת ידיעתו שלא הוטב בעיניו סכינו מהשוחט
               דלשם וגם לא רצה לספר לפני אנשי העיר כי מניעתו מהסעודה עבור
               השוחט למען לא יקפח פרנסתו כידוע. ע״כ הפציר בתפלתו מהשי״ת
               שישלח לו איזה חולי למען תהיה לו סיבה שיוכל למנוע מהסעודה וכך
               היה שנפל <choice><corr>בקדחת</corr><sic>בקדיחת</sic></choice> הבטן (שקורין הייב מיטער) וצריכי׳ היו לחממו כל
               הלילה ולא אכל מסעודה כלל וכלל אמנ׳ למחרתו בבקר ויהי כאשר רצה
               הרב הנ״ל לנסוע לדרכו והשמועה באה להרב הנ״ל כי הנה הרב הצדיק
               והקדוש מוה׳ <persName>מרדכי מ<placeName>טשארנאביל</placeName></persName> בא לכאן ולא נשא לבו להרב <persName>ר״י</persName>
               הנ״ל לשום לדרך פעמיו ולהעתיק עוד ממקומו. עד יקבל פני הרב
               <persName>מוהר״מ</persName> הנ״ל שהיה כפוף לו מכבר ע״כ נשאר על מקומו ולא זז משם
               כל היום ואנשי העיר כשראו שעלתה להם הדבר בכך שהזמין להם הש״י
               שני אורחים ת״ח צדיקי׳ כאלו בבת אחת אשר לא ראו בעיניהם מיום
               הוסדה העיר הנ״ל שמחה כזאת בוודאי השתדלו ברוב זריזות והכנה
               גדולה לעשות עבורם סעודה גדולה למען הזמינם למסיבה אחת על סעוד׳
               שבת הבאה כי הדבר הזה היה בעש״ק וכך עלתה להם שישבו במסיבה
               אחת בכל סעודות שבת הרב הצדיק מוה׳ <persName>מדרכי</persName> הנ״ל עם הרב מוה׳
               <persName>יהושע</persName> הנ״ל :
               נחזור לענינינו כאשר ראה מוהר״י הנ״ל שהוכרח לשבות בעיר הזאת
               ולסעוד שם ויצר לו מאוד על שנזדמן לידו כך כי חשב מעתה
               א״א לו להמלט ולמנוע ולטעום כלום משחיטת העיר הנ״ל אבל זאת
               היתה נחמתו שעלה ברעיונו כי בודאי ירגיש הצדיק <persName>ר״מ</persName> הנ״ל בזה.
               ויריח בהמאכל ותצא הדבר לאור ע״י <persName>מוהר״מ</persName> הנ״ל ולא בסיבתו :
               ויהי כאשר לקח הרב הצדיק <persName>ר״מ</persName> את הכף עם המאכל והריח בו אמר
               להרב ר״י הנה ריח המאכל ריח ג״ע והשו״ב שבכאן י״ש מאד לא ראיתי
               כמותו ואי״ה כשיבא משיח צדקנו בוודאי יאכל מזבח השו״ב הלזה ויהי
               כאשר שמע הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל דברי הצדיק <persName>מוהר״מ</persName> הנ״ל נשאר יושב ומשתומם
            <pb facs="MifalotZadikim-0025.jpg"/>
               והיה לפלא בעיניו וכשהבין <persName>מוהר״מ</persName> תמיהת הרב <persName>מוהר״י</persName> הנ״ל ענהו
               ואמר לו בזה״ל ר׳ <persName>יהושע</persName> אפשר לא הוטב בעיניכם השו״ב הלזה איתא
               בגמרא <quote><persName>רב</persName> בדק בלישנה</quote> פי׳ בלישניה דהשוחט כשהיה מדבר עמו הבין
               בו אם הוא כשר או מאכיל טריפות ח״ו ואני ג״כ בדקתי אותו בלישניה
               ואומר אני לכם שהשוחט כשר ומשיח יאכל אי״ה משחיטתו ועוד אמר לו
               בציווי אכלו ר׳ <persName>יהושע</persName> ו<persName>מוהר"י</persName> הנ״ל קיים בזה גזירת הרב ואכל ולא עלה
               עוד על לבו ח״ו לדבר אחר : זי״ע ועכי״א :
                  </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0008"><head>Mifalot-HaZadikim_0008</head> <!--<pb facs="MifalotZadikim-0025.jpg"/>--><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:inter_hasidic; supernatural:conversing_with_the_dead; spaces:heaven; practice:the_travels_of_the_tsaddik; experience:dream; supernatural:perception; practice:protection; supernatural:angels; women:minor_character; practice:pidyon_monetary_gift; practice:torat_ha_tsaddik; supernatural:communicating_with_the_invisible; halakhah:prayer">תיוגים</span><lb/>
<p> עוד מהרב הנ״ל הצדיק מוה׳ <persName>מרדכי</persName> זי״ע :
               להרב הנ״ל היה מקורב א׳ רך בשנים ת״ח וי״ש וחסיד ונחלה חולי
               גדול וכבד מאד ונמשכה חלייתו זמן רב עד שנתייאשו אנשי
               ביתו ממנו וגם הוא בעצמו ג״כ נתייאש א״ע מלחיות עוד ונזדמן הדבר
               שהרב <persName>מוהר״מ</persName> הנ״ל נסע על דרך עירו ונשאר שם על שבת קודש ויהי
               בשמעו החולי הנ״ל כי הרב בא לעירו וישב רוחו בקרבו בחשבו עתה
               אפשר יוכל לקבל עזר למחלתו ברוחניות ע״מ בקשת הרב הנ״ל. ויבקש
               מזוגתו שתתן לו איזה מעט מעות על פדיון לילך להרב ולבקש מלפניו
               על נפשו (כי היתה עקרת הבית בהרווחת מו״מ) ולא רצתה לענות
               אותו כלל בזה כי אמרה כבר השתדלותי בהוצאה מרובה עבורך לתרופות
               משונות ע״י רופאים הרבה ולא הועילו כלום ומה יש לך עוד להרבות
               בהוצאה מזו (כי עלתה ברעיונה שהיא רק תוחלת ממושכה ולא יעלה
               לו עוד שום תרופה) ואי״ה ויגזור לך חיים אז תתרפא כי רופא חנם הוא
               אבל ברוב הפצרתו אותה נתרצית לו עד שנתנה לו המעות ותיכף הלך
               לרבו הקדוש ואמר לו בזה״ל הנה יודע אני בבירור שלא אחיה עוד מזה
               החולי אבל זה המעות (ארו״כ) אני נותן לכם בשביל שתעשו לי טובה
               בעלמא דקשוט בב״ד של מעלה ענהו הרב הן לך ואל תירא. והלך לו
               החולי הנ״ל לביתו ולהחולי הנ״ל היה לו חבר וקרוב לו מאד ודבק לו
               יותר מאח וביקש ממנו שיתן לו ת״כ ע״ז שאחר פטירתו כשיעזור לו
               ד׳ ויבא על מקומו בשלו׳ יתראה לחבירו בחלום לומר לו מה נעשה
               מההבטחה שהבטיח לו רבו ומה עלתה לו ולימי׳ מועטי׳ נעדר החולי
               הנ״ל ב״מ ושבק לן חיי. וחבירו הנ״ל מצפה לתשובתו בקרוב ואין :
               ויהי בליל ש״ק בעת עמד הרב הנ״ל להתפלל לפני העמוד בבית מדרשו
            <pb facs="MifalotZadikim-0026.jpg"/>
               כדרכו בקודש ויהי כאשר פנה הרב פניו למערב באמרו החרוז בואי בשלום
               ראו כל העם שהרב רומז באצבעו לצד הפתח כמו שרומזי׳ לא׳ לבוא
               לכאן והיתה הדבר לפלא בעיני כל רואה ויהי בעת לילה כאשר שכב חבירו
               הנ״ל על מטתו לנוח א״ע וירא בחלומו ובחזיון ממש והנה חברו המת
               עומד לפניו בפנים צהובות ואומר לו הנה באתי לקיים התקיעת כף שנתתי
               לך. ואספרה לך הנה תיכף אחר מותי נמסרתי ליד מלאכי חבלה
               והתנהג עמי כמו שכתוב בספרים לא נפל דבר והיה לי עת צרה רע
               ומר היה לי מאד שאין להעריך ולספר ומרוב עניי ומרודי שכבתי בזה
               העול׳ ולא עלתה על לבי לבקש עזר מרבי הקדוש כי נשכח ממני לגמרי
               הדבר מתשועת הרב רק אח״כ בעת קבלת שבת כאשר יצא הכרוז
               במרום בואי ונצא לקראת שבת מלכתא תיכף הניחו אותי מלאכי חבלה
               הנ״ל וברחו להם ולא ראית׳ עוד. ולא ידעתי אנה לפנות וארא והנה
               נשמות העשוקות רצות מאד וגם אני רצתי אחריה׳ אח״כ שמעתי כרוז
               יוצא ברקיע לכו ושמעו להרב הצדיק מוה׳ <persName>מרדכי מ״מ מ<placeName>טשארנאביל</placeName></persName> איך
               הוא מקבל שבת בזמירות ותשבחות אז תיכף נתעוררתי כאדם שנתעורר
               משינתו ונזכרתי שהרב הנ״ל היה לי רבי בעודי בחיים ואז התחלתי לרוץ
               מאוד בזריזות וכאשר באתי לבית המדרש א׳ וכולו מלא בחלונות וזיוו
               מבהיק דרך החלונות כשמש בצהרי׳ ורציתי לבוא הביתה אבל לא
               יכולתי למצוא הפתח וגם ראיתי נשמות אחרות נכנסי׳ פנימה ואני נלאתי
               למצוא הפתח וכל מה שהפצרתי מהם להראות לי איזה דרך שאוכל ליכנס
               לפנים ואין קול ואין עונה והלכתי לצד מערב כי ידעתי שפתח בהמ״ד
               צריכה להיות במערב ועמדתי שם כמה וכ״ז לא עלתה לי למצוא הפתח
               וארא דרך החלון ראיתי והנה הרב אדמו״ר עומד לפני העמוד מעוטף
               בטליתו כדרכו בקודש ומתפלל ונכפל לי יגוני עד מאוד שלא יכולתי
               להתראות לפניו רק בעזר אדון הכל אח״כ בעת אמרו בואי בשלום פנה
               א״ע לצד מערב וכאשר ראה אותי עומד שם ועוד א׳ עמי ורמז באצבעו
               אלינו שאבא אצלו ותיכף פתחו לי הדלת ונכנסתי לשם ועדיין אני שם
               ולא יוכלו לגרש אותי משם רק שלא אוכל לעלות משם למדריג׳
               יותר גבוה. זי״ע ועכי״א :
               נשמע מזה גודל פעולת התקרבות לצדיקי הדוד שיוכלו להטיב להמתחברי׳
               בהם אף בעולם העליון. וכן לעולם התחי׳ אי״ה השם יזכנו לקרב
               עצמינו להם באמת ובאמונה אמן :
                           </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0009"><head>Mifalot-HaZadikim_0009</head><pb facs="MifalotZadikim-0027.jpg"/>
<span ana="spaces:institutions_beth_midrash; practice:protection; spaces:institutions_hassidic_court; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:drinking_alcohol; ethics-and-emotions:fear">תיוגים</span><lb/>
<p> פ״א באישון לילה ואפילה בשעה ב׳ אחר חצות לילה בא הרב
               הצדיק והקדוש הנ״ל עם משמשו לבית מדרשו והעיר לכל
               האנשים הישיני׳ שם (והם ממקורבי׳ המסתופפי׳ בצלו ויושבי׳ שם בבית
               מדרשו ללמוד תורת ד׳ ועבודתו) והוא בעצמו עם משמשו המציאו להם
               מים לנטילה. ויהי בהקיצם ובראותם כי הרב אדמו״ר עומד עליהם.
               וקמו כולם בזריזות מאוד ויתקבצו יחד אצל הרב ואמר להם בזה״ל.
               אתם יודעי׳ מזה שבעת הזאת נתעורר למעלה קטרוג גדול על אחינו
               בני ישראל היושבי׳ חוץ למדינתינו ודיני׳ שורה עליהם ר״ל : ועתה <unclear>את</unclear>
               מסכימי׳ אתם להמתיק הדיני׳ מעליה׳ ולבטל מהם כתוב <quote>אמרתי אפאיהם</quote>
               ותיכף ענו ואמרו יחד כולם הן אמן וכן יהי רצון אז אמר להם יותר
               אין אני צריך עוד כי בעז״ה הכל על נכון ונמתק הדיני׳ לכו לשינתכ'
               וכן היה כזאת בלילה הזה ובשעה זאת בא הרב הצדיק והקדוש מוה׳ <persName>ישראל
               מ<placeName>רוזין</placeName></persName> ג״כ לבית מדרשו ומשמשו עמו וירא והנה חסידים ואנשי מעשה
               ממקורבי׳ יושבים בשם ומדברים מענין התקרבות להשי״ת ולהצדיקי׳
               וגם שותים יי״ש ואומרי׳ לחיים זה לזה ומקרבים את לבם לאביה׳ שבשמי׳
               בדיבורי׳ נכוחי׳. ויהי כאשר ראו פתאום שהרב בא אצלם באמצע הלילה
               שלא ראו כזאת ממנו נבהלו מפניו. ועמדו כולם על מעמדם ומשתוממי׳
               על המראה. והנה ישב הרב אצלם אצל השלחן ואמר להם שתו לחיים ושתו
               ואמרו לו לחיים כנהוג אח״כ אמר להם שתו עוד לחיים בשביל אחינו
               בני ישראל היושבי׳ מחוץ למדינתינו ואף שהם מתנהגי׳ בדרך לא טוב
               הוא רק מחמת טרדת הזמן ואורך הגלות והורקו מכלי אל כלי. וכן
               עשו : זי״ע ועכי״א :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0010"><head>Mifalot-HaZadikim_0010</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0027.jpg"/>--><span ana="practice:the_travels_of_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_conflict_between_tsaddikim">תיוגים</span><lb/>
                  <p> בעת המחלוקת שהיה לש״ש בין הרב הצדיק הקדוש מוה׳ <persName>ישראל
               מ<placeName>רוזין</placeName></persName> ובין הרב הצדיק <persName>האב״ד מ<placeName>סאווראן</placeName></persName> הזמין פ״א שהרב
               מ<placeName>סאווראן</placeName> נסע לדרכו דרך עיר <placeName>רוזין</placeName>. ונתיב הדרך היה לפני החלונות
               דהרב הצדיק מעיר הנ״ל וכאשר חלק והלך מרכבת המשנה של <persName>הרב
               מ<placeName>סאווראן</placeName></persName> לפני החלונות דהרב משם ובעת הזאת עמד הרב ומשגיח מן
               החלונות וראה את מרכבתו נוסע לפניו הפך פניו לאנשי׳ העומדי׳
               סביבו. ואמר בזה״ל מנסיעתו ניכר שהוא נער. (ונער מכונה בל״א בשם
               שוטה) והיה הדבר לפלא בעיני כל השומעי׳ ויהי כאשר נשמע הדיבורי׳
               האלו להרב הצדיק ר׳ <persName>אברהם דוב</persName> <choice><corr>מאוורייטיש</corr><sic>מ<placeName>אוורייניש</placeName></sic></choice> (בעהמ״ח ס׳ בת עין)               התפלא מאוד ואמר הביטו וראו איך הוא מחזיק את <persName>הרב מ<placeName>סאווראן</placeName></persName> לאדם
            <pb facs="MifalotZadikim-0028.jpg"/>
               גדול. גדול הערך כי נע״ר נקרא מט״ט כידוע וזה היה כוונתו מזה
               יש להתבונן שאין אנו צריכים להכניס ראשינו ולהתערב במחלקות׳ ולדבר
               ח״ו דיבור לא טוב על צדיק שכנגדו כי כל דבריהם בפלס שקולים ושיחת׳
               צריכין לימוד : זי״ע ועכי״א.
                  </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0011"><head>Mifalot-HaZadikim_0011</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0028.jpg"/>--><span ana="practice:travel_to_the_tsaddik; practice:travel_to_other_tsaddik; practice:sermon; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:inter_hasidic; experience:enthusiasm; ethics-and-emotions:anger; ethics-and-emotions:prohibitions ">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק הקדוש מוה׳ <persName>שלום מ<placeName>פאראביסיטש</placeName></persName> :
               פ״א שבת הרב הקדוש ר׳ <persName>זלמינא</persName> [הנקרא רב) בעיר <placeName>ראדימישליט</placeName>
               ונסע אליו מקורב אחד של הרב הצדיק ר׳ <persName>שלום</persName> הנ״ל. והנה
               בש״ק אמר הרב ז״ל דיבורי תורה בהתלהבות גדול ונהנה החסיד ההוא
               מאוד ובאמצע הדיבורי׳ נראה להחסיד לפי קטן שכלו שנתקרר הרב
               מההתלהבות הבוער בקרבו עד הנה ויתפלא מאוד על זאת כי באמת
               אדרבה בכל פעם היה צריך להתחזק יותר ויהי אחרי כן בעת שנסע
               החסיד הנ״ל לרבו ר׳ <persName>שלום</persName> הנ״ל ויספר לרבו כל המאורע איך ששבת אצל
               הרב ר׳ <persName>זלמינא</persName> ואיך שראה אותו שנתקרר באמצע התלהבותו ענהו רבו
               הקדוש מאד חרה לי ותרגז בטני על דיבורים כאלו איך מלאך לבך
               להתעולל עלילות על רב וצדיק מזה ולחשוב מחשבות און ובפרט
               להוציא הדיבורים נגד פני איך לא יראת על נפשך להוציא דיבור כזה
               לפני ואם לא אהבתיך אהבה עזה מאוד בוודאי ח״ו היית ניזק ממני אבל
               מה אעשה כי נשגבה אהבתך אצלי עד מאד כי באמת לפי קטן שכלך וקוצר
               השגתך איך אתה מתערב לדבר על צדיק עתק ולומר עליו לשון קר. כלום
               אתה יודע מזה שיש היכל רם ונשא מאד וכשבאים לשם מתבטלי׳ ממציאות
               וא״א להתלהב עוד. זי״ע ועכי״א
               נשמע מזה שלא להרהר אחר הצדיק אף בעת שנדמה לכל מי שרואה
               אותו כי עושה או מדבר בלי שום התלהבות ויראה לו באמת כי אז
               הוא במדריגה יותר גדולה מאוד רק מניעת השגה הוא מקוצר דעתינו.
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0012"><head>Mifalot-HaZadikim_0012</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0028.jpg"/>--><span ana="practice:storytelling; times:shabbat; social-relations:with_non_jews; supernatural:perception; practice:study; ethics-and-emotions:virtues_humility ">תיוגים</span><lb/>
<p> הרב הצדיק וכו׳ מוה׳ <persName>משה</persName> אב״ד מ<placeName>סאווראן</placeName> ברוב ענותנותו בכה
               ונאנח ואמר ראו החילוק שבין דורות הראשונים לדורות האחרוני׳
               הצדיקים שבדורות ראשונים האירו פני תבל וקדשו כל רמ״ח איבריהם שלא
               יכלו אפילו ליגע באצבע קטנה במה שכנגד רצון הבורא ית״ש. ואספר לכם
               מעשה נפלאה מהרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>מנחם נחום מ<placeName>טשארנאביל</placeName></persName>.
               <fw type="catch-word">בעש״ק</fw>
            <pb facs="MifalotZadikim-0029.jpg"/>
               בש״ק היה דולק אצלו תמיד נר ששבת מבעוד יום כדי שתאיר לו אחר
               חצות לילה שיוכל ללמוד אצלה פ״א הלך הרב הנ״ל לחוץ ובעת הזאת
               נכבה נרו שבביתו ותיכף הלך הנכרי שבביתו והדליקה ולא ידע הרב מזה
               כלום ואח״כ כאשר נכנס הרב על פתח הבית והתחיל לילך דרך עקלתון
               לצד מקצוע הבית וגם הוכה ראשו בהכותל וענה ואמר מפני מה זה
               נחשך הבית ומי כבה הנר שהיתה דולקת. אמרו לו הלא גם עתה
               דולק הנר כמקודם ולא רצה להאמינם וכשתכפוהו בדבריהם אמיתים
               ענה ואמר אפשר נעבדה בה עבירה לכן איני רואה אצלה שום דבר כמו
               באישון ואפילה ובדקו ומצאו כדבריו : זי״ע אמן
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0013"><head>Mifalot-HaZadikim_0013</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0029.jpg"/>--><span ana="ethics-and-emotions:prohibitions; women:minor_character">תיוגים</span><lb/>
<p>הרב הצדיק ר׳ <persName>משה</persName> הנ״ל לא ראה אשה מימיו פ״א באתה אשה
               אחת לחדרו וכשראה אותה נכנסת לחדרו התחיל לברוח לחדר
               אחר וברח חדר לפנים מחדר וגם סגר הדלת בעדו וכ״כ בהול לברוח
               עד שהוכה את ראשו בכותל עד שזב דמו ואח״כ בחדר הפנימי הטמין
               א״ע תחת המצע שעל המטה ושאלו לו מפני מה אתם יראים מהרהור
               אשה יותר מכל ב״א והשיב בזה״ל תדעו נאמנה שאין אני מתיירא מהרהור
               בשום אופן רק אני מתיירא מדברי חז״ל שאסרו מלהסתכל באשה :
               זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0014"><head>Mifalot-HaZadikim_0014</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0029.jpg"/>--><span ana="folkloristics:story_type_advent; social-relations:retrospective_recognition; characters-and-roles:hidden_righteous; social-relations:with_non_jews; characters-and-roles:preacher; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness;  experience:revelation; characters-and-roles:elijah_the_prophet">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק וכו׳ מוה׳ <persName>משה מ<placeName>פרעשיוועצקי</placeName></persName> הרב הנ״ל
               בתחלתו הסתיר מעשיו ועבודתו ונראה לכל העולם כאיש
               פשוט ע״ה. וגם הלך נע ונד לסבול גלות עם השכינה ונזדמן לו פ״א
               שבא לבית אחד שישב שם איש הגון ומכניס אורח גדול וכאשר נכנס
               אל פתח ביתו שמח לקראתו וקבלו בסבר פנים יפות ונתן לפניו לאכול
               ולשתות והנה בתוך אכילתו הבין שהבע״ב ואשתו יושבים בדאגה וביגון
               ומדברים זה עם זה מאיזה ענין בהסתר לבל ישמע האורח מדאגתם
               וכאשר הבין הדברים התחיל הרב האורח לבקש מהם לספר לפניו
               דאגתם אולי יוכל ליעצם על הדבר וענו ואמרו דאגתינו על מה שעזב
               אותנו האומן משריפת היי״ש וגרם אותנו היזק רב בזה אפשר אתם
               יכולים והרגלתם באומנות הלזו ויען ויאמר בודאי ידעתי ואומן בקי
               בעסק הלז וכאשר שמעו דבריו נתאזרו בעוז וחדוה על דבר שהזמין
               להם השי״ת בע״מ ואומן לביתם בלי שום חיפוש אחר חיפוש : ותומ״י
            <pb facs="MifalotZadikim-0030.jpg"/>
               הוליכו אותו לבית העושין שם היי״ש והראו לו כל בית נכותם ותיכף
               הזהיר בעוה״ב את הערלי׳ המזומני' לשם לעזר ולסעד לאיש
               הלז ככל היוצא מפיו יעשו : ויהי למחרתו באו הערלי׳ לשאול פיו איך
               להתנהג בדבר עשיית היי״״ש ואמר להם לע״ע כאשר הורגלתם ועשיתם
               עד הנה כן תעשו גם עתה : וכל אשר לא יוטב בעיני אתקן על נכון
               כאשר עם לבבי. וכן עשו ויברך ד׳ את בית הבעה״ב וימצא מאה
               שערים בהיי״ש בגלל יושב האומן הרב הצדיק הנסתר וימצא חן בעיני
               שר בית היי״ש ויעזוב בידו כל ענין בית היי״ש. ולא ידע אתו מאומה
               מה נעשה שם. וגם הרב הנסתר קבע עיקר דירתו שם וכל חפיציו
               הניח רק בבית עשיית היי״ש רק טלית ותפילין שלו עזב בבית הבעה״ב ובכל
               בוקר הלך עבורו ליקח אותו בידו ולהתפלל בבית היי״ש ואח״כ נשא
               אותו עוד לבית הבעה״ב. והיה הדבר הזה לפלא בעיני כל רואיו
               ובפרט בעיני הבעה״ב כי כל חפיציו מונחי׳ אצלו והטו״ת נושא אותו
               בכל יום לבית בעה״ב ולילך עבורו בכל יום הליכה בכדי ובעבור זה
               נחשב <choice><corr>בעיניהם</corr><sic>בעיניה</sic></choice> לשוטה וע״ה רק שהחזיקו אותו לתם וישר גם דרכו היה
               בכל מוצש״ק לאכול סעודת מלוה מלכה ובעבור זאת היה מוכרח לבוא
               לבית בעה״ב בכל מוצש״ק ויהי היום כאשר בא במוצש״ק לביתו לאכול
               שם סעודת מלוה מלכה כדרכו. ובעה״ב היה טרוד בפעולתו הוא
               עשיית חשבונות עם ערלים המקיפי׳ יי״ש ובעבור טרדתו לא היה יכול
               להפסיק החשבון ולאכול סעודת מ״מ עם האומן הרב הנסתר. ויהי
               כאשר המתין הרב האומן הנסתר על סעודת מ״מ ויחל עד בוש וירא כי
               בעה״ב טרוד בחשבונו מאוד והלך לו למקומו לבית שריפת היי״ש ויהי
               אחרי כי כאשר כלתה ונגמר החשבון עם ערלים הנ״ל רצה הבעה״ב
               לישב לאכול סעודת מ״מ ויפן כה וכה וכה וירא כי אין האיש האומן
               בביתו ושאל לאנשי ביתו עבורו ויאמרו אליו הנה בא כבר האומן פה
               ויתמהמה זמן כביר וירא כי אתם טרודים מאוד פנה והלך לו אז אמר
               הבעה״ב בלבו כמדומה כי איש פשוט הוא ואפשר רוצה לאכול למלאות
               נפשו כי ירעב ואפשר הוא מכווין א״ע לשם מצוה ג״כ בשמעו מאביו
               שמצוה לאכול סעודה מ״מ ע״כ משני הטעמי׳ אלך ואקרא אותו : וכן
               עשה והלך לבית שריפת היי״ש שהיתה חוץ לכפר רחוק מאוד ויהי כי
               בא סמוך לבית הנ״ל ראה כי אור זורח ומבהיק דרך החלונות : חשב
               בדעתו בוודאי כי יגנובו הערלי׳ מן היי״ש כי ידע שבלילה אינם עוסקי׳
            <pb facs="MifalotZadikim-0031.jpg"/>
               במלאכתם ע״כ עמד אחרי הכותל לראות מה נעשה שם כי בוודאי
               הלא דבר הוא ויהי כאשר הציץ בחורי ובסדקי הכתלים ראה שהאומן
               הנ״ל יושב עם עוד איש א׳ זקן יפה בהדרת פנים ותארו כתואר פני
               המלך ושער ראשו כעמר נקי ושלחן קטן לפניהם ועליו מונח לחם חמודו׳
               חם ויפה עד מאוד ומפה יפיפיה עד מאוד פרוסה על השלחן ועליו
               דגים ובשר וכל מעדני מלכים אז הבין הבעה״ב שלאו דבר פשוט הוא
               ונשאר עומד נבהל ומרעיד והנה קול לו קול אליו מגיע מדבריה׳ והטה
               אוזן ושמע כאשר שואל הבע״מ הנ״ל להזקן בזה״ל הנה איתא במדרש
               ז״ל <quote>מצאתי דוד עבדי בשמן קדשי משחתיו היכן מצאתיו בסדום</quote> ע״כ
               והמדרש סתום וחתום ענהו הזקן הנ״ל כך תנינין במתיבתא דרקיע
               בסד״ם הוא נוטריקון בסעודתא דדוד מלכה. פי׳ בסעודה זו שהתקין
               מצאתי אותו מהימן לפני : וכאשר שמע זאת הבעה״ב ברח מן הכותל
               וינס לביתו בפחי נפש ולא היה יכול לישן כל הלילה ועמד על המשמר
               ומצפה לאור הבוקר. ויהי בבוקר ובא האומן הנ״ל לביתו ליקח הטו״ת
               כדרכו בכל יום וכאשר נכנס על פתח הבית וראה אותו הבעה״ב עמד
               מפניו מלא קומתו ואמר לו רבי ומורי אין אני רוצה לפגום בכבוד
               תורתכם שתהי׳ אצלי אומן ובע״מ ואין אני כדאי לפי׳ לשמש לפניכם
               ובפרט לשמש אותי באומנות כזו ענהו הרב הנסתר מה לכם לדבר
               כדברי׳ האלה לצחק בי אמר הבעה״ב שוב אין אתם יכולי׳ להסתיר
               א״ע ממני כי ראיתי אתמול בלילה בכבודכם הרמה ובישיבת הזקן
               אצליכם ואני יודע בבירור כי צדיק גמור הוא אדמו״ר רק זאת אני
               מבקש ממעלתכם הרמה שתגידו לי אמתת הדבר מי הוא הזקן הלז
               שהיה אצליכם אמש הלילה ענהו הוא אליהו ובא לבשרני שנגזר למעלה
               כי אלך לביתי להיות מגיד ב<placeName>פרעשעוועצק</placeName> ושאלתי אותו איך אפשר להיו׳
               כך כי כבר יודעים ומכירים אותי. כי האיש משה מפורסם לע״ה ואיך
               יקבלו אותי עליהם לרב ומגיד ויען ויאמר לי כשתבוא לעיר הנ״ל
               תומ״י כל הנערי׳ <choice><corr>ותינוקות</corr><sic>ותינוקת</sic></choice> שבעיר ירוצו ויאמרו זה לזה הנה הרב
               המגיד בא ויכנסו הדברי׳ בלב כל אנשי העיר וכל אנשי החשובי׳ שבעיר
               ואז יתמנו אותך לרב ופטרון ועתה תשארו בשלום בביתכם ויברך
               אותם וילך לו וכן היה כאשר בא ל<placeName>פרשעוועצק</placeName> צעקו כל הנערים הרב
               <unclear>הונך</unclear> ונכנסו הדברים בלב כל אנשי העיר והתמנו אותו עליהם למגיד
               זי״ע ועכי״א :
            
              
               </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0015"><head>Mifalot-HaZadikim_0015</head><pb facs="MifalotZadikim-0032.jpg"/><span ana="ethics-and-emotions:prohibitions; social-relations:retrospective_recognition; social-relations:inter_hasidic; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; characters-and-roles:tsaddik_wife; women:minor_character; practice:worship_through_corporeality; characters-and-roles:hidden_righteous; custom:hasidic_custom; halakhah:tefillin; spaces:institutions_hassidic_court; kabbalah:kabbalistic_terms_yihudim; practice:meditation; practice:travel_to_the_tsaddik; halakhah:prayer; experience:enthusiasm">תיוגים</span><lb/>
<p> מפעלות הצדיקים מהרב הצדיק ר׳ <persName>שמעלקי מ<placeName>ניקולשפורג</placeName></persName> בשבת אצלו איש
               אלקי׳ נורא הרב מוה' <persName>לוי יצחק</persName> אב"ד
               מ<placeName>בארדיטשוב</placeName> :
               תחילת ביאתו דהרב הצדיק <persName>אב״ד מ<placeName>בארדיטשוב</placeName></persName> להרב הקדוש
               מוה׳ <persName>שמעלקי</persName> הנ״ל :
               ויהי בבואו לחצר הרב היה מעוטף בטלית ומוכתר בתפילין בשני
               זוגות ביחד (כידוע דרכו בקודש מהניח ב' זוגות תפילין ביחד)
               ותיכף נכנס לבית שמבשלי׳ שם כך מעוטף בטו״ת. ושאל ל<persName>הרבנית</persName> מה
               המה התבשילי׳ המבשלי׳ על סעודת הצהרים ואף שהיה לה לפלא
               בעיניה שאדם כזה הנראה לת״ח ידבר דברים בטלים כאלו ובפרט שהוא
               מעוטף עוד בטו״ת. מ״מ מרוב צדקתה <choice><corr>וענותנותה</corr><sic>וענותונותה</sic></choice> השיבה לו על
               דבריו ואח״כ שאל אותה עוד הפעם אם הנשים המרקחות יכולים לבשל
               היטב ועוד שאלות כאלה והיא השיבה לו על כל דבריו : וכאשר ראו
               זאת אנשי החצר ובפרט תלמידי הרב הקדוש <persName>ר״ש</persName> הנ״ל חשבוהו לזולל
               וסובא וכלי ריק ואעפ״כ לא הכלימוהו ברבים אח״ז הלך לביהמ״ד דהרב
               <persName>ר״ש</persName> הנ״ל ג״כ מעוטף בטליתו ומוכתר בשני זוגות תפלין ויהי בבואו
               לביהמ״ד מצא איש אחד נבזה וחדל אישים ודיבר עמו כל משך זמן
               התפלה בדברי׳ בטלים ושל מה בכך לפי הנשמע לכל אוזן שומע והיה
               מנהגו דהרב <persName>ר״ש</persName> הנ״ל להתפלל בעצמו לפני התיבה מתחלת התפלה
               עד גמירא ולהתפלל בהתלהבות גדולה. ולעורר גם אחרים שאין
               לשער (וההתלהבות דהרב מוה׳ <persName>לוי יצחק</persName> בעת התפלה כנודע דרכו
               בקודש כ״ז קיבל מהרב <persName>ר״ש</persName> הנ״ל) והרב <persName>ר״ש</persName> הנ״ל הרביץ איסור חמור
               על כל מי שידבר בביהמ״ד בפרט בעת התפלה באזהרה גדולה ויהי
               כאשר ראה איש אחד מתלמידי <persName>הר״ש</persName> הנ״ל שהאיש האורח מדבר בעת
               התפלה אמר לו הס שתוק כי אסור לדבר ולא הטה אזנו לשמוע ויחר
               להתלמיד מאוד ובפרט שבלא״ה החזיק אותו לכלי ריק מעת שראה
               אותו ממשמש בבית המרקחות בעת היותו לבוש בטו״ת ומדבר שם
               מעניני המאכלים חרה אפו מאוד ועלתה בדעתו להוציאו מביהמ״ד רק
               מחמת שלא רצה לבלבל את האנשים העומדים בתפלה משך ידו ממנו
               ואח״כ בעת הסיב הרב <persName>ר״ש</persName> הנ״ל לסעוד סעודת הצהרים וכאשר ראה
               הרב <persName>ר״ש</persName> את הרב ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> הנ״ל נתן לו שלום בספר פנים יפות
               <fw type="catch-word">והחזיר</fw>
            <pb facs="MifalotZadikim-0033.jpg"/>
               והחזיר לו שלום וקרא אותו להסב אצלו והשיבו אותו אצלו ואכל עמו
               מקערה אחת וכאשר ראה התלמיד הנ״ל את כל המעשה אשר נעשה
               עם הרב ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> ואת כל הכבוד אשר עשה לו הרב והתקרבותו
               אותו בחביבות רב <unclear>והמה</unclear> הדבר לפלא בעיניו. ולא יכול יוס״ף עוד
               להתאפק ויען ויאמר לרבו הקדוש <persName>ר״ש</persName> הנ״ל אתפלא מאוד הלאיש הלזה
               ריק מכל יעשה יקר וגדולה וכבוד כזה ובפרט כי קודם התפלה דיבר
               עם הרבנית מענין בישול המאכלים. והיה אז מוכתר בטו״ת בשני
               זוגות תפלין יחד לשם יהורא ושתי רעות עשה הרבה שיחה עם אשה
               ובטו״ת וקודם התפלה בדברים בטלים ועוד זאת יתירה על הכל שדיבר
               בביהמ״ד בעת תפלת אדומו״ר לפני התיבה ובלבל כל המתפללים
               בהברת קולו לדבר עם איש בזוי כדומה לו היכול אוכל לעצור במילין
               נגד פני הרב : אז פתח הרב הקדוש <persName>ר״ש</persName> הנ״ל ואמר הנה איתא
               בגמרא <quote><persName>רב</persName> לא שח שיחת חולין מימיו</quote> תמה ע״ז אטו כל התנאים
               ואמוראים דברו שיחת חולין ח״ו ומה זה שמשבח לרב כזה ועוד לפי
               הנראה כי מלתא זוטרתא הוא לגבי ד<persName>רב</persName> אבל באמת הפי׳ הוא כך
               <persName>ר״ב</persName> ל״א ש״ח שיח״ת חולי״ן. אף כשדיבר בדברים בטלים גשמיים
               לפי הנשמע להמון באמת אף אלו הדיבורי׳ לא הי׳ שיחת חולין רק
               עשה בהם יחודים גדולים מימי״ו. מתחלת היום עד הלילה עשה כן
               שדיבר עם הכל כל חפצם בשיחת חולין ודברים בטלים וגשמיים ובאמת
               עשה בהם יחודים ויכול היה להחזיק המוחין בעבודה כזו כל היום
               כסדר : ולכן שבחוהו רז״ל בזה אשר לא כן נמצא כזאת בשאר התנאי׳
               שלא יכלו להחזיק המוחין בעבודה רמה כזו רק שלשה שעות ואח״כ
               נפלו ממדריגתם. וכן הרב ר׳ <persName>לוי יצחק</persName> הלזה יכול לאחוז המוחין כל
               היום כולו ולדבר דיבורים הנראה לשיחת חולין ודברים בטלים וליחד
               בהם יחודים נוראים כמדריגת <persName>רב</persName> התנא הגדול. משא״כ אני איני יכול
               להחזיק המוחין רק שלשה שעות כדרך שאר התנאים : זי״ע ועכי״א :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0016"><head>Mifalot-HaZadikim_0016</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0033.jpg"/>--><span ana="times:shabbat; ethics-and-emotions:prohibitions; practice:asceticism; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; ethics-and-emotions:repentance; practice:travel_to_the_tsaddik; ethics-and-emotions:Joy; ethics-and-emotions:sadness">תיוגים</span><lb/>
<p> מ<persName>הבעש״ט</persName> עם הרב הצדיק מוה׳ <persName>מיכל מ<placeName>זלאטשוב</placeName></persName> :
               הרב ר׳ <persName>מיכל</persName> הנ״ל בעת אשר הסתיר מעשיו מבני אדם וישב אז
               ב<placeName>ברוסילאוו</placeName>. ואח״כ נתגדל ונתגלה מעט מעט ואירע בעיר
               הנ״ל שאיש אחד חילל שבת בשוגג שאיחר בנסיעתו בעש״ק ממניעת
            <pb facs="MifalotZadikim-0034.jpg"/>
               העגלה ואחר זה בא לפני הרב ר׳ <persName>מיכל</persName> לבקש ממנו שיתן לו תיקון
               על חטאו הגדול חילול שבת החמור וסידר לו הרב תשובה חמורה
               מאוד כפי שכתוב ב<bibl>רוקח</bibl> ושאר ספרים להתענות סכום רב ולגלגל עצמו
               בשלג ולישב במים קרים בימות הגשמים תחת הקרח כדי צליית ביצה
               קלה וכאשר התחיל האיש הנ״ל לנהוג עצמו בסדר הנ״ל הבין בעצמו
               שלא יוכל לקיים כראוי בשום אופן מרוב תשות כחו ונזדמן הדבר
               שהבעש״ט בא לעיר <placeName>חאדירקלאוו</placeName> הסמוך לעיר הנ״ל ותיכף נסע האיש
               הנ״ל על שבת ל<persName>הבעש״ט</persName> ושאל מאתו תיקון על חילול שבת אז השיב לו
               הבעש״ט תיקח א׳ פינט נרות ותדליקם בביהכ״נ על שבת קודש וזה
               תיקון שלך ויהי בשמעו האיש דברי <persName>הבעש״ט</persName> זי״ע נשאר עומד כמתעתע
               בחשבו מה יועיל לו נדבה מועטת מזו לחילול שבת החמורה מאוד
               והבין <persName>הבעש״ט</persName> זי״ע כי האיש משתומם ומחריש ושאל לו הבעש״ט
               מה לך זאת וסיפר לו האיש כל המאורע ואיך שסידר לו הרב ר׳ <persName>מיכל</persName>
               תיקון חמור מאוד שא״א לסובלו ענה אותו <persName>הבעש״ט</persName> עוד הפעם אל
               תירא כלל רע תעשה ככל אשר צויתיך ולך קח א׳ ליטרא נרות ותתן
               לביהכ״נ להדליקם בשבת וזה תהי׳ תשובתך ותיקונך והלך לו האיש
               שמח וטוב לב ותיכף בבואו לביתו לקח א׳ פינט נרות ונשא אותם
               בשמחה רבה לביהכ״נ ליתן אותם לשמש ביהכ״נ ויהי בבואו לביהכ״נ
               ולא ראה אז את השמש כי הלך לו לקח את הנרות ותלה אותם על
               יתד א׳ והלך לו לדרכו ואירע הדבר שקפץ כלב א׳ ואכל את הנרות
               (עבור חולשת הדעת דהרב ר׳ <persName>מיכל</persName> הנ״ל) ויהי כאשר ראה האיש
               הנ״ל דבר זה כי מתנתו נמסרה לכלב נוסף לו יגון על יגונו ושבר
               על שברו ותיכף קם ונסע עוד הפעם ל<persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> זי״ע וסיפר לו כל
   המאורע ואיך שהכלב אכל את תיקונו ענה <persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> ואמר לו תיקח
               עוד הפעם א׳ ליטרא נרות כבראשונה ותתן אותם לביהמ״ד ולא יאכל
               אותם עוד הכלב והרב ר׳ <persName>מיכל</persName> מצחק עמי אמור לו שגזרתי עליו
               שיבוא אלי על שבת הבאה לעיר <placeName>חוואסטוב</placeName> שאשבות שם אוהל וקיים
               האיש הנ״ל כאשר נצטווה מפי <persName>הבעש״ט</persName> זי״ע והרב ר׳ <persName>מיכל</persName> קיים
               גזירת הרב <persName>הבעש״ט</persName> וביום עש״ק אסר מרכבתו ליסע לעיר <placeName>חוואסטוב</placeName>
               ונתגלגל הדבר בסיבת העגלה שחשכה לו בדרך סמוך לעיר הנ״ל והלך
               ברגליו עד שבא ל<persName>הבעש״ט</persName> באישון לילה ובעת בואו על פתח הבית
               אחז הבעש״ט את הכוס על ידו לקדש וכאשר ראה <persName>הבעש״ט</persName> אותו נתן
            <pb facs="MifalotZadikim-0035.jpg"/>
               לו שלום ואמר לו בזה״ל נא <persName>מיכולה</persName> מעתה תדע האיך ליתן לתיקון
               חמור למחלל שבת וכי אפשר אנוש כזה שלא טעם טעם חטא מימיו
               ולכן אינו יודע מכאב ושבירת לב בקרב איש הישראלי כשנכשל ח״ו
               בעבירה ואיך יוכל אתה ליתן תיקוני תשובות להוי ידוע לך שבשבירת
               הלב שהיה לאיש הלזה מהחילול שבת שאירע לו כבר נתקן ונמחק
               החטא לגמרי אתה לא טעמת טעם חטא ולא טעמת שבירת הלב :
               ואח״כ עשה<persName> הבעש״ט</persName> קידוש : זי״ע ועכי״א נשמע מזה שעיקר התשובה
               היא שבירות הלב והחרטה ולא הסיגופים :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0017"><head>Mifalot-HaZadikim_0017</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0035.jpg"/>-->
   <span ana="practice:asceticism; women:minor_character; characters-and-roles:tsaddik_wife; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; ethics-and-emotions:virtues_poverty; supernatural:magic; practice:study">תיוגים</span><lb/>
<p>
               מהרב ר׳ <persName>מיכל</persName> הנ״ל בעת שהתגורר ב<placeName>ברוסילאוו</placeName> : היה בהסתר רב כנ״ל והיה עני
               גדול רק פרנסתו מבהמה אחת שמכרה אשתו מחלבה ובזאת
               נסתפקה זוגתו עם חמשה בניה הקטנים והוא בעצמו דרכו היה בקודש
               לישב בביהמ״ד ולהתענות הפסקות ולא פנה אל ביתו רק משבת לשבת
               ודרכה היתה לצמצם ממיעוט פרנסתה וליתן לכ״א מבניה א׳ גדול בכל
               בוקר על אכילת פת שחרית ויהי היום ומתה הבהמה הנ״ל וכבר שכרו
               ערל א׳ להפשיטה ונזדמן שבא הרב הנ״ל לביתו וראה שהבהמה מונחת
               בחצר והכישה במקלו וגם בגערה אמר כדרך שמגרשין הבהמה בלשון
               הי הי ועמדה וחיה והתפרנסה עוד ממנה זמן רב :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0018"><head>Mifalot-HaZadikim_0018</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0035.jpg"/>--><span ana="knowledge:esoteric; practice:protection; ethics-and-emotions:virtues_humility; ethics-and-emotions:pride; ethics-and-emotions:punishment; experience:mystical; ethics-and-emotions:prohibitions; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik;  supernatural:angel_of_death; supernatural:magic; supernatural:demons; supernatural:communicating_with_the_invisible; practice:use_of_holy_names; ethics-and-emotions:resisting_temptation">תיוגים</span><lb/>
<p> <persName>בעהש״ט</persName> הקדוש זי״ע הוצרך פ״א לידע איזה סוד וגילו לו שהסוד
               ההוא כבוש תחת יד הס״מ בעצמו שחטף אותו מעת שגרם
               החטא. והבין <persName>הבעש״ט</persName> שאין בידו להוציא השם הנ״ל מת״י רק
               בהתחברו עם עוד איזה צדיק ויבחר לו להתחבר עם הצדיק וכו׳ ר׳
               <persName>ליב טרעסטינעצר</persName> והלכו לעזרת נשים וצוה לחבירו הנ״ל בבואם לשם
               יעמדו תיכף פניהם אל הכותל ואף שיקרא ויפייס אותם הס״מ שיהפכו
               פניהם לדבר אתו לא ישמעו אל דבריו כלל ולא יביט לנוכח פניו ח״ו.
               וגם צוהו לשמור א״ע משום הרהור גאוה אף אחר כל פתיותיו.
               ויהי בבואה החדרה הנ״ל תומ״י הפכו פניהם אל הכותל ו<persName>הבעש״ט</persName>
               עשה בשמות הקדושים ואז בא הס״מ והתחיל לפתות אותם ולבקש
               מהם שיעמדו נוכח פניו וידברו אתו עמו פא״פ ולא ענהו כלל ולא
            <pb facs="MifalotZadikim-0036.jpg"/>
               נתפתו לו אז אמר הס״מ בחלקלק לשונו עתה רואה אני גדולתכם
               שכל רז <choice><corr>לא</corr><sic>לה</sic></choice> אניס לכו. כי כמה צדיקים ותנאים רצו ליקח אצלי הסוד
               הלז ולא יכולו ועתה מוכרח אני לגלות אתכם הסוד מחמת ששמעתי
               כרוז יוצא ברקיע תנו כבוד לצדיקים האלו. וכל כוונתו היה להכניס
               בהם שום הרהור גדלות אמנם <persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> לא קם ולא זע ממנו ולא נכנסו
               דבריו באזניו כלל אבל הרב מוה׳ <persName>ליב</persName> הנ״ל התחיל לפול בהרהור
               גדלות מעט והתפארות מרוב התנשאות אותם הס״מ ותיכף נגע הס״מ
               בכף יריכו והזיקו שם ונעשה צולע על יריכו עד יום מותו וכאשר הבין
               <choice><corr>הבעשט</corr><sic><persName>הבעהש״ק</persName></sic></choice> כי גרם בניזק לחבירו ויחזק בו בחבירו בחגורו ואז נתחזק
               הרב הנ״ל ואח״כ גער בו בהס״מ בנזיפה ואמר לו לך מעמנו ואם לאו
               ולא תלך לדרכך אזי אגרש אותך במקום שעז״א ועזא״ל מאוסרים שם
               וגם אותך אאסור שם עמהם ואז הלך לו מהם ויהי כאשר הלך מהם
               התנכר והראה א״ע לרוכל מוכר תמרוקי נשים וסלו על כתפו והלך
               לבית <persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> בכדי שיקחו מהם איזה דברים ויוזקו ונודע זאת ל<persName>הבעש״ט</persName>
               וירץ תיכף לביתו וגער על אנשי ביתו בל יקחו ממנו מאומה ויענהו
   <persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> להס״מ כי מנגד תראה עומד כרי של תבואה של השר ותלך
               לשם ותיכף שהלך מביתו כדי הליכה וירד אש וישרוף את כל הכרי
               ו<persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> וכל אנשי ביתו ניצולו ממנו זי״ע ועכי״א :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0019"><head>Mifalot-HaZadikim_0019</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0036.jpg"/>-->
   <span ana="knowledge:esoteric; practice:healing; social-relations:retrospective_recognition; supernatural:magic; practice:protection; knowledge:practical_kabbalah; characters-and-roles:baal_shem; practice:use_of_holy_names; practice:writing_amulets; social-relations:with_non_hasidim; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:prohibitions; social-relations:conflict; times:shabbat ">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק ר׳ <persName>יצחק דראביטשער</persName> :
               פ״א נסע הרב הצדיק הקדוש מוה׳ <persName>יצחק</persName> הנ״ל דרך עיר <placeName>מעזיבוז</placeName>
   וכאשר שמע שם גודל פעולת הקמיעות ד<persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> זי״ע עלה
               במחשבתו שע״י השבעות בשמות הקדושים פועל זה לכן גזר אומר
               בזה״ל<quote> ודאשתמש בתגא חלף</quote>. צריך ליחלף ויעבור כח הפעולה הזאת
               ממנו : וכן הוה שנילקח כח הפעולה בעת הזאת מהקמיעות ד<persName>הבעש״ט</persName>
   ומהיום ההוא לא פעלו הקמיעות ד<persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> כלל וכלל ולא הועילה כלום
               וכן נמשך הדבר י״ב חודש וכשנתוודע הדבר ל<persName>הבעש״ט</persName> שאין שום תרופה
               עולה מהקמיעות שלו חקר ודרש עבור זאת ונודע לו הדבר שהוא
               סיבת דיבור הצדיק הרב ר׳ <persName>יצחק</persName> הנ״ל ועשה <persName>הבעש״ט</persName> דבר נגדו וישולם 
               פעלו ומשכורתו כפולה. ויהי הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל בדרך והנה טעה בחשבונו
               של יום השבוע ואמר ביום שני יום ראשון בשבת וכן עד יום חמישי
            <pb facs="MifalotZadikim-0037.jpg"/>
               מנה אותו ליום רביעי ולמחרתו ביום חמישי לחשבונו בא לעיר <placeName>מעזיבוז</placeName>
               ובאמת היה יום הששי ובדעתו היה לנסוע לעיר אחרת הסמוכה לה
               על ש״ק הבע״ל וכשהיה בדעתו שהוא יום החמישי לא היה בהול לדרכו
               לעיר הנ״ל בחשבו כי עדיין יש לו שהות שני ימים לנסוע על שבת לעיר
               הנ״ל ועמד על אכסניא שלו במנוחה והתפלל ואכל והניח בעצמו לנוח
               ולישן מטורח הדרך בחשבו עדיין יש לו יום שלם על נסיעת דרכו
               המועט וכאשר קם ממטתו וירא והנה בבית האכסניא שלו המפה פרוסה
               על השולחן ועליו לחם הפנים על שבת קודש ומנורה זקופה עומדת
               עם נרות להדליק לכבוד שבת וישאר עומד כמשתומם ויתפלא על הדבר
               ההוא ויען ויאמר אל אשר על הבית מדוע הכינו הכל כמו בעש״ק
               הלא היום יום חמישי בשבת ויאמרו לו כל האנשים הנה היום עש״ק אחר
               חצות ויפג לבו מלהאמין אותם ויצא החוצה וירא והנה כמה אנשים
               הולכים בכותנותם תחת אצילי ידיהם ורצין והולכים לבית הטבילה וכמה
               אנשי׳ חוזרים מהטבילה אז הבין כי נאמנו דבריה׳ ויבא הביתה להכין
               א״ע לקבלת שבת והנה בתוך כך בא אליו <persName>הבעש״ט</persName> לבקש ממנו
               ולהזמינו לביתו על סעודת שבת ויפצר בו מאד וימאן למלאות בקשתו
               באמרו הנה הבעה״ב הכין בשבילי כל מיני עונג ושמחה לכבדו ואיך
               אעשה הרעה הגדולה הזאת להפסידו כל הכנתו ויענהו <persName>הבעש״ט</persName> כבר
               ביקשתי מהבעה״ב ומחל לי על כבודו והפסדו ודחה אותו בתירוצים
               אחרים ועוד ענה לו עיקר הדבר הנה אני אוכל הרבה כדי שביעה ולא
               תספיק לי הזמנה שלכם כל די סיפוקי ויען ויאמר <persName>הבעש״ט</persName> הלא כבר
               הכינותי סעודה <unclear>מפסקת</unclear> לפניכ׳ ויפצר בו מאד עד שנתרצה לו והלך
               לבית <persName>הבעש״ט</persName> על שבת וישבו לאכול סעודה שבת ותיכף אחר קידוש
               הציע הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל טס של כסף שהיה חקוק עליו שם הוי״ה ב״ה והניח
               אותו לפניו על אצבעו הגודל כי כן דרכו היה בקודש להניח לפניו הטס
               הנ״ל בעת לקח המאכל לתוך פיו ויבט אל מראהו בכל עת הסעודה
               וכשהתחיל לאכול הניחו לפניו כל המאכלים שהכינו ולא נשאר לכל ב״ב
               מאומה ויאכל כל אשר הכינו ואחר גמר כל הסעודה אמר ל<persName>הבעש״ט</persName> הלא
               הבטחתם לי שתספוק לי צרכי עד די סיפוקי ועתה עוד אני רעב ואין
               לי מה לאכול ויען <persName>הבעש״ט</persName> הנה כבר הכינותי לאכול אפילו על מלאכי׳
               אבל לא על השרפים אז לקח ופנה הרב ר׳ <persName>יצחק</persName> את הטס מלפניו ולא
               היה יכול לאכול עוד שום דבר : ובמוצש״ק בעת סעודת מלוה מלכה
            <pb facs="MifalotZadikim-0038.jpg"/>
               שאל הרב <persName>הבעש״ט</persName> מפני מה מנעת׳ ממני כח הפעולה בקמיעות שנותן
               אני לעזרת אנשים ענה הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל אסור לשמש בשמות הקדושי׳ אמר
   לו <persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> בקמיעות שלי לא נכתב בהם שום שם ושום השבעה רק שמי
               לבד <persName>ישראל בן שרה בעש״ט</persName> כתוב בה ולא רצה להאמין בזה ואמר לו
               איך אפשר להיות שרק שמך לבד תועיל פעולות נוראות כאלה עד מאד
               ויביאו לפני הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל כמה קמיעות ופתח אותם וירא כי צדקו
               דברי <persName>הבעש״ט</persName> אז אמר לו הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל אם תתן לי איזה מלבוש חדש
               על שבת ואחזור לך הכח של הקמיעות כמקודם ונתן לו <persName>הבעש״ט</persName> המלבוש
               הנ״ל אשר ביקש ממנו ואז פתח הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל את פיו ואמר בזה״ל
               רבש״ע כשיש לאיש פרנסה משמו מה איכפת לך תחזיר לו כח הפעולות
               בקמיעות שכתוב שמו בהם וכן היה מיום ההוא והלאה חזר <persName>הבעש״ט</persName>
               לפעול פעולות גדולות ונוראות בקמיעות שלו ויתמהו כל האנשים
               העומדים שם שימצא כח באיש הלזה להפך רצון <persName>הבעש״ט</persName> ויאמר הבעש״ט
               מה אוכל עשות כי הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל הוא כעת צדיק הדור וכל העולמות
               מתנהגים על פיו וכמה דברים מהנהגותיו שלא הוטבו בעיני ומוכרח
               אני לשתוק וכשאומר פי׳ ב<bibl>פע״ח</bibl> אף שאני יודע פי׳ אחר אמיתי מזה מ״מ
               מוכרח אני לשתוק : זי״ע ועכי״א אמן
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0020"><head>Mifalot-HaZadikim_0020</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0038.jpg"/>-->
   <span ana="spaces:mikveh; practice:tvilah; practice:the_travels_of_the_tsaddik">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק מוה׳ <persName>מנחם נחום מ<placeName>טשארנאביל</placeName></persName>
               פ״א בא הרב הרב הנ"ל לעיר קטנה ואנשים בה מעט ורצה לטבול
               בעצמו ויאמרו לו לאמר לא נמצא בכאן שום מקום טבילה כי
               המקום ההוא גבוה מאד והעיר על הר יושבת וצריך לזה ממון הרבה
               על הוצאות לחפור בעומק רב ולמצוא שם מים או מעין שיוכלו עשות
               מקוה טהורה כדת ואנשי העיר עניים המה ואין בידם להוציא הדבר
               מכח אל הפועל אז ענה הרב הקדוש אפשר יש בכם איש אחד אמיד
               שירצה לקנות עוה״ב שלי המוכן לי מעת מולדתי עד היום ההוא והנה
               בא אליו איש א׳ עשיר ונתן לו סך שלש מאות רו״כ בעד חלקו לעוה״ב
               בג״ע וקנה ממנו בקגא״ס אליבא דדינא אח״ז לקח הרב הנ״ל את המעות
               שלש מאות רו״כ הנ״ל ונתן אותם לאנשי העיר לעשות בהם בית טבילה
               עם מקוה טהורה וכן עשו : זי״ע ועכי״א :
               מזה הענין ראוי לכ״א להתעורר ולהתפעל אל העבודה למסור נפשו
            <pb facs="MifalotZadikim-0039.jpg"/>
               על כבודו ית׳ ומצותיו וילמוד א״ע ממעשה הצדיק הנ״ל שמסר נפשו בזה
               ובבא בשביל עשיית מעשה הטוב להוציא על ידו מקוה טהורה שיטהרו
               בה אחרים בשביל קדושת שמו ית׳ ולא פנה לשום קיבול שכר בעוה״ב רק
               לעשות נ״ר ליוצרו ובוראו בזה וכמשל בן המלך לנגד עבדי המלך וכנודע
                : בענין הנ״ל
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0021"><head>Mifalot-HaZadikim_0021</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0039.jpg"/>--><span ana="practice:protection; social-relations:with_non_jews; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; ethics-and-emotions:repentance; practice:storytelling; practice:the_travels_of_the_tsaddik; practice:travel_to_the_tsaddik; supernatural:perception; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:virtues">תיוגים</span><lb/>
<p> כשבא הרב הצדיק מוה׳ <persName>מנחם מענדיל מ<placeName>ליבאוויטש</placeName></persName> מנסיעתו
               מ<placeName>עיר המלוכה</placeName> הידוע נודע לו הדבר שאומרים עליו שמסר
               נפשו בעד עמו ישראל בכה בכיה רבה ואמר אוי למי שהעולם מטעים
               בו כי זהו לאו שום מס״נ שימסור האדם נפשו לבד לד׳ לבדו ובפרט
               בעד כלל ישראל ועוד לו בה שיוכל להיות בזה פניה כי בשביל זה יגדל
               שכרו לעוה״ב אין זה שום רבותא רק מהו נקרא מס״נ אמיתי כאשר נשמע
               משם הרב הקדוש ר׳ <persName>ברוך מ<placeName>מעזיבוז</placeName></persName> שמסר נפשו ונשמתו ועוה״ב שלו
               בשביל איש אחד מישראל ואף גם זאת לא בשביל נפש הישראלי לבד רק
               בעבור ממונו ואספר לכם המעשה הנוראה מעשה שהיה כך היה איש
               אחד היה מקורב להרב הקדוש מוה׳ <persName>ברוך מ<placeName>מעזיבוז</placeName></persName> והיה חסיד גדול
               וי״ש והיה מסחרו להוליך יי״ג למרחקים וסכום המסחר עולה לסך רב
               מה שלא היה אמוד לסך רב מזה רק היה בטוח גדול. ויהי בעת היותו
               בדרך במלון נתעורר לו הרהור תשובה על ענין אחד שלא תיקן כראוי
               ומרוב התעוררותו בתשובה נכונה ויעזוב את העגלות עם היי״ג הנ״ל
               ביד ערלים הנ״ל המובילים אותו וינס ויצא לרבו הנ״ל מ<placeName>מעזיבוז</placeName>. והגם
               שהיה דבר זה סכנה שיפסוד ח״ו כל היין הן אפשר שיכחישו לו הערלים
               ויאמרו להד״ם או לפחות יפסיד אותו מחמת ניסוך ואעפ״כ לא השגיח
               ע״ז כלל ויהי כאשר בא להרב הקדוש ותיכף שאל אותו הרב עבור מסחרו
               ויספר לו כל המאורע אז התחיל הרב לבזות אותו בכל מיני בזיונות
               ויאמר לו שוטה אתה ומפני שטותך הפקרת ממון של אחרים בחנם בלא
               דבר וזה היה בעש״ק סמוך למנחה בבואו לביתו ואח״כ בליל ש״ק בעת
               אכילה וכן למחרתו חירף וגידף אותו בכל מיני חרפה ובזיון כל היום
               כולו והכלימוהו ברבים שאין לשער ולהעריך ואז נתארח הרב הצדיק מו׳
               <persName>אברהם מ<placeName>חמעלניק</placeName></persName> מחותנו של הרב הצדיק מוה׳ <persName>ברוך מ<placeName>מעזיבוז</placeName></persName> ונתארח
               ג״כ אצל הרב הנ״ל על שבת זו : וישמע מוה׳ <persName>אברהם</persName> הנ״ל כל הבזיונות
               אשר חרפוהו הרב מוה׳ <persName>ברוך</persName> הנ״ל ולא היה יכול להתאפק וישאלהו
            <pb facs="MifalotZadikim-0040.jpg"/><quote>כל המלבין</quote> וכו׳ ענה אותו הרב
               ר״ב הנ״ל וכי אין אני יודע כי כל מה שכתוב בתורתינו אמת הוא. אבל
               אמת הוא שהפקרתי עוה״ב וגם עוה״ז שלי בשביל לעשות טובה בזה לאיש
               הלזה כי הערלים הנ״ל חשבו ביניהם להכחיש הדבר לגמרי ולהפסידו
               היזק רב לגמרי רק צער והיסורים שסבל האיש הלזה מחירופין וגידופין
               שלי נהפוך הוא על הפסדו הרב וכן בעד כ״א וא׳ מישראל מוכן אני
               למסור בזה ובבא בעבור לעשות לו טובה אפי׳ בממונו וכ״ש בגופו :
               וסיים הרב ר׳ <persName>מענדיל</persName> הנ״ל זהו מס״נ אמיתי למסור ב׳ עולמות בשביל
               אחד מישראל ורק בשביל ממונו לבד. אבל לא רק אנכי כי בעד כלל
               ישראל אפשר להיות שכל איש ואיש ימסור נפשו ובפרט הנפש לבד ולא
               העוה״ב זי״ע.
               מזה יש לכל אדם <choice><corr>להתפעל</corr><sic>להתפלל</sic></choice> בהתפעלות עצום מן נקודה הפנימית
               שבלבו ולראות האיך הצדיקים עובדים את ה׳ שלא ע״מ לקבל פרס
               ואוהבים כאו״א מישראל יותר מנפשם השי״ת יזכנו לעבדו בלבב שלם
               ולאהוב כ״א מישראל כנפשינו כמ״ש <quote>ואהבת לרעך כמוך</quote> :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0022"><head>Mifalot-HaZadikim_0022</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0040.jpg"/>--><span ana="knowledge:esoteric; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:fasting; ethics-and-emotions:charity; experience:journey_to_heaven; experience:devekut; practice:devekut; practice:study">תיוגים</span><lb/>
<p> הרב הצדיק הגאון האמיתי ר׳ <persName>יעקב שמשון מ<placeName>שיפיטעווקע</placeName></persName> 
               דרכו היה לנסוע למרחקים לקבץ ממון
               על פדיון שבוים ולפרנס להצדיקים אשר היה במסתרים ויהי בדרך רחוק
               ממדינתו הרבה מאוד לארצות המערב מרחק רב עד שכאשר שאלו
               אותו מאין אתם לא הכירו בעירו ולא שמעו. עד שהוכרח לומר מדינתו
               ויהי כאשר הרחיק א״ע עוד לא ידעו אף ממדינתו והוכרח לומר בדרך
               כלל מארץ <placeName ref="K_7313">פל״ניא</placeName>. ויהי כאשר הרחיק א״ע עוד יותר וגם לא ידעו
               מארצות <placeName>הפולין</placeName> הוכרח לומר לצפונה של <placeName>א״י</placeName> והנה דרכו היה להתארח
               אצל החכם מהעיר כי כוונתו בנסיעתו היה ג״כ להקביל פני צדיקים
               ויהי היום בא לבית חכם אחד זקן גדול וכראות החכם אותו נתן לו
               שלום והחזיר לו שלום ושאלו מאין אתם והשיבו מארץ <placeName ref="K_7313">פלני״א</placeName> ענהו החכם
               ידעתי את ארץ <placeName>פלני״א</placeName>. אז הבין הרב הנ״ל כי החכם הנ״ל איש קדוש
               הוא ויודע ברוח קדשו את הארץ <placeName>פלני״א</placeName> כי ע״פ השמועה מן הנמנע
               לידע בארצות רחוקות כאלו והנאהו מאוד שזכה להתארח אצלו. ויהי
               כאשר ישבו לאכול שאל החכם הנ״ל את הרב הנ״ל בזה״ל הידעתם את
            <pb facs="MifalotZadikim-0041.jpg"/>
               ר׳ <persName>ברוך מ<placeName>מעזביז</placeName></persName>. אז תיכף נבהל הרב הנ״ל כי ראה בוודאי כי איש
               קדוש הוא וברוח קדשו יודע מהרב ר׳ <persName>ברוך</persName> הנ״ל כי איך אפשר לידע
   מר׳ <persName>ברוך</persName> כי אף <persName ref="H_Besht">הבעש״ט</persName> לא ידעו ממנו ולא שמעו מגדולתו : ואף
               הפוסקים שלנו אינם יודעים מהם וענה לו הרב ר׳ <persName>י״ש</persName> הנ״ל להחכם
               הנ״ל אני יודע אותו וגם כפוף אני לו כאחד מעבדיו. ויבקש החכם 
               מהרב הנ״ל שיאמר לו איזה דיבורים מדברי תורה משמו של הרב ר׳
               <persName>ברוך</persName> ובעו״ה נשכח מהרב הנ״ל כל מה ששמע וקיבל מרבו הרב ר״ב
               הנ״ל ולא זכר אף בדיבור אחד מדברי אדוניו הרב <persName>ר״ב</persName> הנ״ל אף שלא
               דבר אחד ממשנתו כל ימיו רק מד׳ היתה זאת והמתין הרב ז״ל בפחי
               נפש ורוב דאגה ויסורים על הדבר הזה שנשכח ממנו כל מה שלמד
               ממנו. וגם להחכם היתה צער ויגון על מה שלא זיכהו ה׳ לשמוע ד״ת
               בשם הרב <persName>ר״ב</persName> הנ״ל ואח״כ נזכר הרב ר׳ <persName>י״ש</persName> הנ״ל דבר אחד ואמר
               להחכם בשמחה גדולה ב״ה נזכרתי דבר אחד קטן משמו וזהו אנשי
               כנה״ג סידרו בברהמ״ז <quote>נודה לך ד׳ אלקינו כו׳ ועל תורתך וכו׳ ועל הכל
               ד׳ אלקינו אנחנו מודים לך</quote> ואמר הרב הקדוש <persName>ר״ב</persName> הנ״ל פי׳ על כל
               הדברים האלו אנחנו צריכים בוודאי להודות לך ד' אלקינו ועל הכל. פי׳
               ויותר מכל הדברים הנ״ל אנחנו צריכים להודות לך על מה שאתה ה'
               אלקינו ולא תעינו ח״ו מדרך הישר ככל התועים ע״כ ענה החכם הנ״ל
               ברוב פחד ובהלה וכי זה דבר קטן הוא דבר גדול וגדול הוא עד מאוד
               והתחיל לומר ע״ז סתרי תורה וישבו ביחד ג׳ ימים בהתדבקות המוחין
               לקב״ה ובהתפשטות הגשמיות ולא אכלו ולא שתו ג׳ ימים הנ״ל עד שלא
               .היה יכול <persName>הרב מ<placeName>שפיטיעווקע</placeName></persName> לסבול עוד יותר מחמת עמקות הענין
               אח״כ שאל הרב הנ״ל להחכם הנ״ל מאין ידעתם את הרב <persName>ר״ב מ<placeName>מעזיבוז</placeName></persName>
               ענה לו החכם הנ״ל ראיתי אותו ונהירין ליה שבילין דשמיא כשבילין
                 דארעיה : זי״ע ועכי״א : </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0023"><head>Mifalot-HaZadikim_0023</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0041.jpg"/>--><span ana="women:minor_character; social-relations:marital_relationship; characters-and-roles:tsaddik_wife; ethics-and-emotions:virtues_poverty; supernatural:demons; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; supernatural:perception; supernatural:communicating_with_the_invisible">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק ר׳ <persName>ליב הנקרא ספאליר זיידע</persName> הרב הצדיק ה״ה
               מוה׳ <persName>ליב</persName> הנ״ל נתארח אצל הרב הצדיק ר' <persName>יצחק</persName> מ״מ
               מ<placeName>ברום לאוו</placeName> (הנקרא בפי כל ר׳ <persName>איצעלע משיחת</persName>) ושאל הרב ר׳ <persName>ליב</persName>
               הנ״ל את הרב ר׳ <persName>יצחק</persName> הנ״ל אם זכה וטעם טעם עניות ודחקות מימיו
               ויענהו הרב <persName>ר״י</persName> הנ״ל ב״ה טעמתי הנה קודם שהתמנו אותי למגיד בפה
               הייתי עני גדול עד שפ״א בעת עשית הסוכה לא היה לי במה לקנות
            <pb facs="MifalotZadikim-0042.jpg"/>
               חבלים ולקשור דפני הסוכה זל״ז והלכה זוגתי ולקטה זיבות הבצילים
               מתוך הרחוב המעורים ומקושרים. ובהם קשרתי הנסרים מדופני
               הסוכה זל״ז ענהו הרב ר׳ ליב הנ״ל הנה עדיין לא טעמתם רק מעט
               <choice><corr>ואני</corr><sic>ואז</sic></choice> הרבה יותר מזה טעמתי עניות ודחקות ב״ה. ואספר לכם. אני
               ישבתי בחורבה אחת מחוץ לעיר מחמת רוב עניותי לא רצו שום איש
               אחד לקבלנו בדירתם לדור עמהם. כי אמרו מה לנו לצער ודאגת
               אחרים די לנו בצרתינו ובהכרח בחרתי לי זאת החורבה לדור בה
               ונמצא שם שדים כדרך כל החורבות. ויהי היום קנאה זו״ג שלי הנקראת
               <persName>באבע</persName> שני אווזים שהרויחה ע״י מעשי ידי׳. והתחילו השדים לצחק בהם
               ואמרה הבאבע לי הנה השדים מצערים להאווזים שלנו. אז אמרתי
               להשדים חצי׳ שלי וחצי׳ שלכם קחו אתם אווז אחת ולי ישאר אווז
               .א׳ ועשו כן ותיכף לקחו אווז א׳ וקרעוה לגזרים והשני׳ הניחו חיה
               ויהי היום נתעברה באבע שלי עם זה הילד (<persName>ווערגילאש</persName>) (שהיה עומד
               עמו בעת הדיבורים האלו) ויהי כאשר ישבה על המשבר ונצרכה
               למילדת לא ידעתי מה לעשות בה אם להניחה בעצמה ולילך לעיר עבור
               המילדת יראתי שלא תסתכן ח״ו מהשדים כידוע שחיה צריכה שימור
               עפ״י הגמרא ולקחתי אותה על כתפי ונשאתי אותה להעיר ויהי באמצע
               הדרך כי נתייגעתי מכבידות המשא השלכתי אותה מעל כתפי על אם
               הדרך ועת הסתיו היה ושלג גדול וקור היה והנחתי אותה מונח ומוטל
               על הדרך ובעצמי הלכתי להמילדת רק זאת אמרתי לה כ״ז שתשמע
               הברת קול היוצא מפי לא תתירא משום דבר והלכתי לעיר ובקול צוחה
               קראתי אותה באבע עד שהבאתי המילדת וזהו הוולד (<persName>ווערגילאש</persName>)
               : הנולד לה בעת הזאת העומד אצלי : זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0024"><head>Mifalot-HaZadikim_0024</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0042.jpg"/>--><span ana="knowledge:esoteric; supernatural:reincarnation; social-relations:inter_hasidic; supernatural:perception; women:minor_character">תיוגים</span><lb/>
<p> הרב הצדיק ר׳ <persName>אהרן משה</persName> תלמיד דהרב הצדיק <persName>המגיד
               מ<placeName>לובלין</placeName></persName> נסע פ״א לדרכו ויהי כי בא סמוך לפונדק א׳ ויעמוד על מפתן הפתח
               והחזיר פניו מהבית ולא רצה ליכנס ויבא בעה״ב לשאול לו מדוע לא
               רצה ליכנס ויען הרב מפני שנמצא ע״ז בביתך ויבהל מאוד ויחפש ומצא
               על התקרה היה <choice><corr>טמון</corr><sic>טמונן</sic></choice> ע״ז אחת וביערה תומ״י ואז חזר הרב אל תוך
               הבית : אח״כ באתה אליו אשה אחת מאנשי הבית ובנה הולך על ידה
               כמו בן י״ב שנים ויבקש מהרב לברכו אותו. ויהי כאשר הניח הרב את
               ידיו על ראשו לברכהו ותיכף השמיט את ידיו מראשו באמרו אין אני
               רוצה לברך את הערל אז אמרה האשה הנ״ל לא ח״ו מחמת <choice><corr>רשעות</corr><sic>רשעת</sic></choice> לא
            <pb facs="MifalotZadikim-0043.jpg"/>
               נימול רק מחמת שמתו אחיו מחמת מילה וע״פ הדין אינו צריך למולו
               ויהי כאשר ראו אנשי הבית את שני האותות האלה היה לפלא בעיניהם
               והחזיקו אותו כחוזה ממש וכנביא והנה בתוך כך בא להעיר הנ״ל <persName>הרב
               מ<placeName>אפטע</placeName></persName> ונכנס ג״כ בתוך הפונדק ויספרו לפני <persName>הרב מ<placeName>אפטע</placeName></persName> את כל
               המעשים האלו ואת שני המופתים אשר הראה הרב ר׳ <persName>אהרן משה</persName>. ויאמר
               <persName>הרב מ<placeName>אפטע</placeName></persName> להרב ר׳ <persName>אהרן משה</persName> הנ״ל בזה״ל ר׳ <persName>אהרן משה</persName> (סערדצע)
               אתם התחילו להיות חוזה ענהו הרב ר׳ <persName>א״מ</persName> הנ״ל מה אוכל לעשות
               כאשר אני חוזה ממש כמו בענן הגשמי ואיך אפשר ליכנוס לתוך בית
               שיש שם ע״ז או לברך את הערל ענהו <persName>הרב מ<placeName>אפטע</placeName></persName> בזה״ל ר׳ <persName>אהרן משה</persName>
               [סערדצע עֶצט] כשהיתי בילדותי ראיתי אז יותר מכם היינו כשבא
               לביתי ראיתי בכמה גלגולים הוא עבר ומה פגם בכל גלגול
               ומה תיקן בו וכאשר ראינו (עצט) שלא כשר הדבר מה שאנחנו רואים
               על היהודים דברים <choice><corr>לא טובים</corr><sic>למטובים</sic></choice> העתרתי לפני הקב״ה שיקח זאת ממנו
               ויעתר לנו בתפלתינו ומאז והלאה כאשר נוסע איש מרחוק לבא אלי
               עינינו רואים כל הנ״ל. אבל כאשר הוא בא לפנינו אין אנו רואים כלל
                : שום דבר רע עליו רק כל התיקונים וכל המע״ט שעשה בכל הגלגולים
               ועתה לכה איעצכם העתירו אל ד׳ ג״כ שיקח מכם החזיון הזה וציית
               הרב ר׳ <persName>א״מ</persName> הנ״ל ל<persName>הרב מ<placeName>אפטע</placeName></persName> ויתפלל אל ד׳ על הדבר הזה ויעתר
               .לו ד׳ ומן היום ההוא והלאה <choice><corr>פסק</corr><sic>פסוק</sic></choice> מלדבר בחזיון. זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0025"><head>Mifalot-HaZadikim_0025</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0043.jpg"/>--><span ana="ethics-and-emotions:repentance; supernatural:conversing_with_the_dead; practice:lifesaving; ethics-and-emotions:adultery; ethics-and-emotions:lust; characters-and-roles:hidden_righteous; supernatural:miracle; supernatural:demons; times:holidays; practice:tvilah; social-relations:with_non_jews; social-relations:marital_relationship; supernatural:communicating_with_the_invisible">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק המוסתר ר׳ <persName>אברהם מוזג</persName> בכפר <placeName>רעפצייקי</placeName>
               הרב הצדיק הנ״ל פ״א בערב חג הסוכות בעת הליכתו להסוכה דרך
               הבית המזיגה אחר חצות היום ואחר שטבל א״ע לכבוד הרגל
               עמד לפניו ערל אחד שיכור ואחז בו ואמר לו שבה לי בזה ואספר לך
               מעשה נוראה ויסרב בו <choice><corr>מהפסיק</corr><sic>מוהפסיק</sic></choice> אחר הטבילה לשמוע דברים בטלים
               מפי ערל אבל הערל תכפוהו בחוזק יד ובדברים עד שהוכרח לישב
               ולשמוע סיפורו. ויאמר הערל להרב הנ״ל הנה אתה מוזג מימים
               ימימה ואתה יודע שדרכינו עיקר לזרוע שדותינו בימים הנוראים שלכם
               היינו ב׳ ימים ר״ה ויו״כ כי הדבר בחון ובדוק אצלינו שבעת שישראל
               עומדים צפופים שיבולת התבואה תעמוד זקוף (ובאמת הטעם מחמת
               שהם ימי השפעה) ותהי׳ הברכה מצויה בהתבואה וכן גם אני הלכית
            <pb facs="MifalotZadikim-0044.jpg"/>
            
               בשדה לזרוע והנה בשדה שלי נמצאת בקעה אחת עמוק מאוד ומתקבץ
               שם מים מן הגשמים והמים נקוים ועומדים שם בכל עת החורף ואשא
               עיני אל הבקעה הלז וארא והנה איש יהודי אחד מעוטף בטליתו בתוך
               המים עד אצילי ידיו עומד ומתנענע ונבהלתי מראות הדבר ההוא
               ונתחזקתי על עמדי ועשיתי מלאכתי כבראשונה והיהודי עמד כך
               בתוך המים כל אלו הימים ב׳ ימי ר״ה ויו״כ עמד מערב ועד ערב
               ונפלאתי על הדבר הזה ועתה הנה מוחזק אתה לאיש חכם בעיני לכן
               בקשתי שתאמר לי מה המעשה ההוא. ויהי בהשמע הרב הדברים
               הללו ונכנסו הדברים בתוך עמקי הלב ואעפ״כ דחה את הערל הנ״ל
               בדברים של מה בכך והלך לסוכתו והתפלל שם מנחה ומעריב וכו׳
               ואחר גמר התפלה היה המנהג שר׳ <persName>אברהם</persName> הנ״ל נתן יין לקידוש לכל
               המנין המתפללים שם ועתה אמר להם הנה לא אתן לכם לקדש עד
               שתצאו עמי לשדה ערל פ׳ כי נחוץ לי מאוד והבינו האנשים כי הלא
               דבר הוא ולא <unclear>בפשיטות</unclear> ירצה ר׳ <persName>אברהם</persName> לילך לשדה ביו״ט כי מקודם
               היה ר׳ <persName>אברהם</persName> נחשב בעיניהם לאיש משכיל וירא אלקים ויצאו אתו
               תומ״י וכשבאו לשדה הנ״ל סמוך לבקעה ממקוה המים המתקבצים שם
               אמר לאחד מאנשיו להפשיט מלבושיו מעליו ולכנס לתוך המים הנ״ל
               ולמשש שם ברגליים. וכן עשה וימצא שם איש א׳ מעוטף בטליתו
               ויוציאו אותו משם וישאהו עמם לבית ר׳ <persName>אברהם</persName> הנ״ל ויצו להכניסו
               לתוך סוכתו ויאמר הוציאו כל איש משם ויסגור הדלת בעדו ובעד
               המת אז הבינו האנשים שיצמח מזה דבר מה ויעמדו כולם אחורי הדלת
               ושמעו ששאל <persName>ר״א</persName> הנ״ל את האיש המת הגד נא לי האמת ולא תכחד
               ממני דבר מי אתה ומה אתה עושה בכאן אז ענהו אספרה לכם כל
               המאורע מעודי הייתי חתן בעודי לאיש עושר והיית׳ רך בשנים ומחמת
               ששנאתי לזוגתי שנאה גמורה ולא יכולתי לגרשה מחמת כי חמי היה
               איש אלם לכן נגמר בדעתי לעזבה ונסעתי להישיבה של הרב הגאון
               מוה׳ <persName>יהונתן מ<placeName>פראג</placeName></persName> ומנהג הישיבה היה כך באם התלמיד היה בעל
               אשה היה מוכרח לנסוע לביתו בכל שלש רגלים לשמח את אשתו ואם
               פנוי הוא עד ט״ז שנים החזיקו אותו בישיבה ומאז והלאה התחילו
               לגלגל עמו בנשואין ואם הבינו שנפשו חשקה בתורה אזי המתינו לו עד
               היותו בן י״ח שנים ואח״כ מגרשין אותו בע״כ מן הישיבה למען ילך
               וישא אשה וכשבאתי לשם החזקתי א״ע לרווק פנוי וצעיר אנכי לימים
            <pb facs="MifalotZadikim-0045.jpg"/>
               וכאשר כלתה ימי נעורי כמו שאמרתי להם גרשו אותי מן הישיבה ולא
               ידעתי לשית עצות בנפשי אנה אפנה על ימין או על שמאל ולביתי לא
               רציתי לילך מרוב שנאה שנשקע בלבי על זוגתי ומחמת זה הלכתי נע ונד
               כמה ימים עד שבאתי לכפר אחד בערב ר״ה ונתקדש לי היום והוכרחתי
               לשאר בכפר הנ״ל על ימים הנוראים <choice><corr>ונכנסתי</corr><sic>ונכוסתי</sic></choice> לבית ערל אחד להתאכסן
               שם. והנה הבערה ללאו יצאת ותבער אש היצר בקרבי ונטמאתי א״ע
               במשכב ובעל בת אל נכר ותקשר נפשה בו ונתעכבתי שם בטומאתה
               כל ימים טובים הנוראים הללו ואחר גמר המועדים האלו חזרתי לבית
               הרב ר׳ <persName>יהונתן</persName> הנ״ל וכשהציץ בי הרב הנ״ל הכיר ברוח קדשו כל המעשה
               הרע אשר עשיתי אז גער בי בנזיפה ואמר לי בזה״ל רשע מעשה רע
               כזאת עשית ועוד באת אלי אני מוסר אותך לידי החיצונים לעשות בך
               כחפצם וכרצונם רק את נפשך ישמורו ותיכף לקחו אותי החיצוניים ומצערים 
               אותי בכל מיני צער ויסורים זה ששה שנים שאין לי שום מנוחה מהם
               ועתה בימים הנוראים הללו התחלתי לבקש על נפשי שינוחוני להתפלל
               במקום טהרה ובה מצאתי חן בעיניהם ועתה מתחרט אני על מעשים
               הרעים האלו שעשיתי ובקשתי שתתקנוני בתיקון גמור והוציאוני מיד
               : עריצים וירם קולו בבכי בכה ויתחנן לו להוציאו מן המאסר ההוא
               אז גער הרב ר׳ <persName>אברהם</persName> על החיצונים שסבבו אותו ולא ישלוטו עוד עליו
               ותיכף פתח הרב הדלת ויקרא לכל אנשי הכפר ונתן להם קידוש וגם
               להאיש הנ״ל נתן קידוש ושתו לחיים וישב האיש ההוא אצל הרב ההוא
               כל ימים הטובים. ואח״כ נתן לו ר׳ <persName>אברהם</persName> מכתב להרב הגאון ר׳
               <persName>יהונתן</persName> הנ״ל והוכיח אותו ע״ז איך מלאו לבו למסור נפש ישראל ביד
               החיצונים ואף כשחטא ישראל הוא וצריך ליתנו לו תשובה אבל לא עונש
               חמור מזה וכן לא יעשה
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0026"><head>Mifalot-HaZadikim_0026</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0045.jpg"/>--><span ana="knowledge:esoteric; practice:reception_of_hasidim; social-relations:retrospective_recognition; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:smoking; practice:travel_to_the_tsaddik; times:death; social-relations:inter_hasidic; characters-and-roles:hidden_righteous; supernatural:perception">תיוגים</span><lb/>
<p> בשבת הרב הצדיק מ<placeName>ריזין</placeName> הניקרא ר׳ <persName>ישראל</persName> זי״ע על כסאו
               וכל העם עומדים עליו מן הבוקר עד הערב בא איש מסכן
               אחד עם בגדים קרועים ומטולאים ודחק א״ע בין העם עד שנגש לפני
               הרב הנ״ל ואמר להרב דבר סתר וסוד יש לי לדבר עמכם ויענהו הרב
               כעת אני עוסק עם ישראל המתינו לי עוד שעה אחת והלך לו האיש
               מסכן הנ"ל אז הבינו כל העומדים עליו כי האיש המסכן ההוא איש
               חכם ולאו דבר פשוט ידבר עמו ולהרב הנ״ל היה לו חדר מיוחד ע״ז
            <pb facs="MifalotZadikim-0046.jpg"/>
               לדבר בו דברי סתרים חדר מלפנים מחדר ובלא חלונות אז תיכף בחרו
               להם איש אחד מביניהם חכם ולמדן כדי שיוכל לשמוע מה
               שידברו והחביאו אותו בחדר הנ״ל במגדל אחת בין המלבושים התלוים
               שם ויהי אחר עברה השעה המוגבלת בא שנית האיש מסכן הנ״ל
               ותיכף כשראה אותו הרב עמד מכסאו והלך עמו בחדר הנ״ל ויסגור כל
               החדרים ההם בעדם ובבואו לשם ויעשן בעשן <foreign xml:lang="">הטיטין</foreign> אז תיכף פתח
               האיש מסכן הנ״ל את פיו הקדוש בדיבורי תורה עמוקים מאוד בהתלהבות
               ובניגון יפה ונמשך הדיבורים לערך חצי שעה וסיים התורה בניגון הסיום
               ושניהם היו בעמידה והרב הנ״ל עשן <foreign xml:lang="">הטיטין</foreign> עד שנתמלא כל החדר
               בעשן ענן הקטרת אח״כ פתח עוד הפעם איש מסכן הנ״ל ואמר דיבורי
               תורה בסתרי תורה ונמשך ג״כ חצי שעה וסיים ג״כ בניגון הסיום. וכן
               בפעם ג׳ פתח ודרש בדברים העומדים ברומו של עולם ג״כ לערך חצי
               שעה וסיים ג״כ והאיש המוסגר במגדל הנ״ל ראה כל הנ״ל ושמע הכל
               מבין חגוי המגדל ובתחילתו הבין מעט ואח״כ לא הבין אף דיבור אחת
               ואח"כ שאל האיש להרב הידעתם מבטן מי יצאו הדיבורים ההם ענה
               הרב הנ״ל הלא הם מהרב הצדיק ר׳ <persName>משה שטאגעל</persName> אז אמר האיש הנ״ל
               עתה ידעתי כי אתם הצדיק הדור ואספרה לכם אני הייתי תלמיד מובהק
               דהרב הצדיק המגיד ר׳ <persName>ישראל מ<placeName>קאזיניץ</placeName></persName> וכשהגיע הזמן שנתבקש הרב
               בישיבה של מעלה אז בכיתי יותר מכל התלמידים ואמאן להתנחם כי
               אמרתי איך אשאר בלא רב <choice><corr>ומנהל</corr><sic>ומוהל</sic></choice>. אז קרא אותי אדמו״ר ואמר לי
               אחר הסתלקותי תלך לעיר פ׳ ותבקש שם איש אחד שנקרא בשמו <persName>משה
               שטשאגיל</persName> תאמר לו שבקשתי ממנו וגזרתי עליו שילמוד עמך. ויהי
               כאשר תמו ימי בכי אבל רבי הקדוש הלכתי לעיר הנ״ל ושאלתי
               אותם איה הקדוש ר׳ <persName>משה שטשאגיל</persName> ויענוני לא היה בזה קדוש ר׳ <persName>משה
               שטשאגיל</persName> ודרשתי ושאלתי היטב ואין קול ואין עונה רק שהאמנתי כי
               דבר אדמו״ר לא יהי׳ ח״ו לריק ולהבל וחקרתי עוד על הדבר ואמרו לי
               אין כאן רק איש אחד ששמו <persName>משה שטשאגיל</persName> אבל אינו איש קדוש רק לץ
               היין הומה שכר בטלן וכמה מדות רעות יש בו ומרוב גודל אמונתי
               באדמו״ר הקדוש הרהרתי כי זה הוא האיש משה והתחלתי לדרוש עבורו
               ואיה מקום כבודו והראהו לי אותו עומד בחוצות וברחובות קריה מקושט
               במלבושיו ומסולסל בשערו בתוך עגולה של אנשים לצים והוא בראש
               ומצחק וממלא פיו שחוק והוא מדבר וכולם עונים אחריו וכשראיתי זאת
            <pb facs="MifalotZadikim-0047.jpg"/>
               נרתעתי לאחורי כי איך אקבל עלי לץ כזה לרב ופטרון ואח״כ נתחזקתי
               עוד ואמרתי אעפ״כ אפשר הוא נסתר ובאתי לפניו ואמרתי לו רבי
               למדיני אורחות חיים וכששמע זאת אז מילא פיו בצחוק והיתול ואמר
               להעומדים עליו השמעתם איש שוטה הזה קורא לי רבי ורוצה להיות
               בחברתינו הצריכים אנחנו לשוטים כאלו אז ענו כולם בצחוק והיתול ובאמת
               לא ראיתי ולא שמעתי ליצנותא כזאת מעולם ונבהלתי מאוד ועמדתי
               ביסורים ובפחי נפש אעפ״כ אמרתי לו בלחש הנה הרב אדמו״ר <persName>המגיד
               מ<placeName>קאזיניץ</placeName></persName> שלחוני אליכם הנה ואמר שביקש מכם וגזר עליכם שתלמדו עמי
               ועתה לא אניח אתכם וכשמעו דברי אלה הבנתי בו שתיכף התחיל לקצר
               באמרים ונפטר מהם בשלום בכפיפת ראש כדרך הפרוצים והתחיל לילך
               ואני אחריו רחוק ממנו. ויהי כי הרחיק א״ע מן הלצים האלו פנה לנגדי
               ושאל אותי מה אתה מבקש ואמרתי אליו כדברים האלה ואמר לי הנה
               מחוץ לעיר יש בה שם חורבה אחת ואני אוליך אותך שם ותשב שם כל
               הימים אשר אחי׳ אי״ה. ולא תלך משם ולא תראה לשום ב״א אזי אבוא
               אליך בכל לילה אחר חצות ואלמוד עמך עד הבוקר וגם מזונות אביא לך
               על כל היום. ואם רוצה אתה בזה. או לאו אמרתי רוצה אני ולקח
               אותי לשם וישבתי שם כמה שנים עד הסתלקותו ולמד עמי שם אחר כל
               חצות לילה בסתרי תורה. ויהי בעת בוא עתו לעלות למרום להסתלק
               מהאי עלמא התחלתי לבכות לפניו באמרי עתה נשאר אני כיתום בלא
               אם וכצאן בלא רועה אז ענה ואמר לי אין אתה צריך עוד לבקש לך רב
               שאלתי אותו אמור לי סימן לידע מי הוא הצדיק הדור : אמר לי בזאת
               תדע כשתאמר לפניו דיבורי שחידשתי וידע שממני הוא הצדיק הדור
               אח״כ תכף והלך לו כהרף עין ולא ראיתיו עוד זי״ע ועכי״א :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0027"><head>Mifalot-HaZadikim_0027</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0047.jpg"/>--><span ana="supernatural:contraction_of_the_road; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; characters-and-roles:hidden_righteous; practice:storytelling; knowledge:esoteric; times:shabbat; women:minor_character; practice:tvilah; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:sadness; ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים</span><lb/>
<p> זאת שמעשה סיפרה הרב הצדיק ר׳ <persName>דיוד מ<placeName>טאלנע</placeName></persName> בעהמ״ח ס׳ <bibl><choice><corr>מגן</corr><sic>מען</sic></choice>
               דוד</bibl> ו<bibl>ברכת דוד</bibl> :
               <persName>הבעש"ט</persName> הקדוש נסע פ״א במוצש״ק לדרכו. ונסעו עמו ג׳ תלמידים
               הנכבדים הלא המה הרב הצדיק ר׳ <persName>דוד מיקילייאווער</persName> ור׳
               <persName>דוד פורקיס</persName> ור׳ <persName>דוד לייקס</persName> ובאלפי הבדלות הערל <persName>אלעקסע</persName> והושיב
               הערל גבו נגד הסוסים וחלף והלך כמה פרסאות ברגע אחת ע״י שם
               של קפיצת הארץ כדרכו בקודש. ויהי ביום שני בשבת תעו מן הדרך
            <pb facs="MifalotZadikim-0048.jpg"/>
               הנכון ותעו במדבר בישימון דרך עיר מושב לא מצאו ונחלש דעת <persName>הבעש״ט</persName>
               כי לא ידע מה הוא ויסעו כזה שלשה ימים עד בואם בסבכי היער
               וכמעט שלא ראו אור. ולא ניכר להם בין יום ולילה וכן היה עם יום
               הששי עש״ק ויהי להם צער גדול מחמת שלא ידעו נתיב לאיזה מקום
               לנסוע על שבת ונסתלק המוחין מן <persName>הבעש״ט</persName> ויהי כאחד מן האנשים
               הפשוטים ומחמת זה היה ל<persName>הבעש״ט</persName> יסורים גדולים עוד יותר. ויהי
               כראות <persName>הבעש״ט</persName> שזה יום הששי עש״ק ועדיין לא באו אל מכון שבתם
               ומרוב צערו נרדם <persName>הבעש״ט</persName> ועלה ברעיונם של התלמידים אולי מקרה הוא
               ואפשר בחזיון לילה יגלו לו הדבר ובחלום ידבר בו. ויהי כי התעורר
               <persName>הבעש״ט</persName> משינתו ועדיין לא גילו לו שום דבר ונכפל להם הצער ברוב
               יגון ואנחה וכשבא חצות היום של עש״ק האירו להם פני תבל והתחיל
               לזרוח להם מרחוק כמו אור הבקר וישמחו מאוד על אור היום ואמרו כולם
               ב״ה וב״ש כי בוודאי נבוא עתה לעיר נושבת ולפחות לא יהי׳ לנו בשבת
               קודש שום בלבול הדעת. ויסעו עוד להלן וזרחה להם עוד יותר מעט
               עד שבאו למקום אורה ויראו את המקום מרחוק ויראו והנה בית קטן
               עומד באמצע היער <choice><corr>ויבואו</corr><sic>ויבאו</sic></choice> אל הבית והנה עומד איש אחד על פתח
               הדלת ובהכרת פניו ניכר שהוא מגושם מאוד במלבושיו הקצרים כאחד מן
               הפוחזים ויחף ובלא לבוש עם ציצית ויהי כאשר הקריבו לבוא וישאלו אותו אם
               אפשר לנו לשבות ש״ק אצליכ' ענה להם אינו רוצה בשבתותיכם אצלי כי הכרת
               פניכם ענתה בכם שאתם חסידים ומגידים וצאוורי נחושת לכם ואני שונא
               אנשים כאלו מתמול שלשום ומשנים קדמוניות וגם אבי וזקני מאסו
               בטבעם באנשים כאלה לכן גשו הלאה כי אף בפניכם איני רוצה להביטו
               ועוד בכמה ליצנות <choice><corr>הציע</corr><sic>הצניע</sic></choice> לפניהם עבור בזיונם. וישאלו אותו עוד אם
               יש בקרוב מקום ישוב אחר לנסוע על שבת למקום ישוב ויען ויאמר
               כמו הזמן שהאריך לכם עד בואכם הנה כן אתם צריכים לנסוע זמן רב
               עד בואכם למקום אחר ועוד יותר ואז התחילו להפציר באיש הנ״ל
               ברוב הפצרה שיתרצה להכניסם לביתו על שבת ופסקו לו עבור אכילתם
               ושתייתם על חד מאה בשכרו. עד אשר נעתר להם ובתנאי כפול
               ומשולש בכמה דברים א׳ שלא יתפללו בקול רם כדרכם כי יבהילו
               הערלים ויברחו מהמזיגה ב׳ שלא ישהו בהכנות רבות בתפלתם כי אמר
               כי רעב הוא מאוד וצריך לאכול תיכף הן בבוקר והן בערב ג׳ שלא
               ידקדקו הרבה על המאכלים אם כשר הוא עפ״י חסידות כדרך הכסילים
               <fw type="catch-word">ועל</fw>
            <pb facs="MifalotZadikim-0049.jpg"/>
               ועל כל דבריו הוכרחו לענות אמן כן נעשה. ויהי כאשר באו הביתה
               ונחו מעט מטרדות וטורח הדרך. שאל <persName>הבעש״ט</persName> את האיש הנ״ל אפשר
               נמצא בסמוך איזה נהר או בצעי מים שיוכלו לטבול בהם לכבוד שבת
               וכשמוע דברי הבעש״ט שרוצים לטבול לכבוד שבת התחיל לקללם בקללות
               <choice><corr>נמרצות</corr><sic>נמרצת</sic></choice> באמרו שזה בדוק ומנוסה אצלו בסימן מובהק שהם גנבים
               ויתגעש כי חרה לו ורצה ליקח כל חפציהם ולזרוק אותם החוצה בל יבואו
               עוד פנימה ויפצרו באיש הלזה ברוב פיוסים ותחנונים שאין לשער עד
               ששככה חמתו מעליהם ויתרצה עוד הפעם להחזיקם פנימה על שבת
               קודש ויתפלאו על האיש הלזה כי לא ראו מימיהם איש מגושם ומזוהם
               כמוהו ואף בביתו אין כל לא שלחן ולא שום ספסל רק ארבעה יתידות
               נעוצים בארץ ועליהם מונח חתיכת קרש אחד. וגם אין עוד שם שום
               חדר מיושב רק חדרים חרבים מוסגרים ולא ידעו מה זה ואף שאמר כי
               יבלבלו הערלים השותים במזיגה גם זאת אינם רואים ואפילו חתול או
               שום עוף אינם רואים רק הוא לבדו ערירי בביתו וכאשר ראו כן תמהו
               ואחזתם חיל ורעדה ויהי השמש באה ואינם רואים שום הכנה בתבשילים
               לכבוד שבת רק רואים אותו הולך מזוית זו לזוית זו ואוכל מפרי הפנימי
               מהאבטיחים ובדרך הילוכו מנשב ברוח פיו המוציא קול דק בנגינה
               כדרך הערלים ויתמהו האנשים האלו איש אל רעהו בחשבם שהוא אפשר
               ח״ו אינו שומר שבת כראוי. ויהי השמש לבוא כי פנה יום ויקח האיש
               הלזה חתיכת פשתן עב ושחור ויפרש על שלחנו הבזוי והשפל והניח חתיכת
               טיט שחור ותחב אצבע בו ואח״כ תחב בו נר אחד קטן והדליקו
               והאנשים ההם רואים כל מעשהו ותפלת מנחה לא ראו אותו <choice><corr>מתפלל</corr><sic>להתפלל</sic></choice>
               רק התחיל לקבל שבת במהירת הלשון והבלעת התיבות כדרך
               הע״ה הפריצים ויפן כה וכה וברגע אחת גמר כל תפלתו וכשראו זאת
               הוכרחו ג״כ לקצר כפי תנאם שהתנה עמהם. אח״כ אמרו לו שבת
               טוב וענה להם שנה רעה יבא אליכם וכאשר רצו לומר הזמר שלום עליכם
               הרגיז עליהם בבזיונות וחירופים עד שהוכרחו לשתוק ונטל כוסו בשתי
               אצבעות ויקדש בהבלעת תיבות ובדילוגים וקודם אמר להם שיתכוונו
               לצאת בו ידי קידוש והפצירו בו שיתן להם יי״ש לקדש בעצמם והם ישלמו
               לו במיטב כספם חוץ השכירות בעד אכילה וימאן ליתן להם בשום
               אופן בטענו שהנר יכלה ויכבה כי רצו כולם לקדש כ״א בפ״ע והוכרחו
               לצאת בברכתו וכשגמר הקידוש פתח פיו בהלעטה ושתה הכוס ולהם
            <pb facs="MifalotZadikim-0050.jpg"/>
               השאיר מעט על שולי הכוס ונתן להם המעט ואמר להם שיכורים אל תשתו
               הרבה ואח״כ הניח על שלחנו לחם אחת עב ושחור מעורב עם המורסן
               מדגן וכשרצו ממנו ליתן להם לחם משנה פער פיו עליהם ורצה לבלעם
               חיים והכלי נטילה ג״כ לא הוכשרו בעיניהם אבל מה יוכלו לעשות
               נגד רצונו. אח״כ חתך בעצמו חתיכת המוציא ולא נתן להם אפילו
               לנגוע בלחם עצמו רק נתן לפניהם פריסת המוציא כי אמר ידים מאוסים
               להם ועל כל זה הוכרחו לנהוג כמנהגו הרע אח״כ נתן לפניהם תבשיל
               מנזיד עדשים וכפות גדולות הניח לפניהם ואמר להם אכלו והתחיל בעצמו
               לאכול בכפיפת ראש על הקערה ושפך מפיו לתוך הקערה כדרך הרעבתנים
               ועוד לא היה שום מאכל ולא הניח להם לזמר זמירות לכבוד שבת וגם
               לא הניח אותם לברך במזומן וראו שנושא אצלו מעות בשבת ואמר להם
               זהו מזומן כללו של דבר שהפיר ובילבל אותם שלא ידעו אם שבת היום
               אם לאו : אח״כ רצה ליתן ל<persName>הבעש״ט</persName> בגד מאשה ליתן תחת מראשותיו
               ולר' <persName>דוד פורקיס</persName> בגד צמר שעטנז של הערלית ולא רצו ליקח ויהתל
               בהם מאוד. ויהי בבקר עוד לא ראו אור היום והנה האיש הנ״ל הולך
               יחף בביתו מפה אל פה ומתפלל במהירות כנ״ל ומזמר נשמת בניגון
               הערלים בעת שיכרותם אז התחילו לזרז א״ע וגמרו תפילתם עמו בשוה
               ועשה להם יסורים עוד יותר גדולים מן האתמול בליל ש״ק ואח״כ לעת
               המנחה רצו לאכול סעודה השלשית ולא רצה ליתן להם ואמר זוללים
               וסובאים אתם זה זמן לא כביר שאכלתם ועתה רוצים אתם עוד הפעם
               לאכול הצאן ובקר ישחט להם ומצא להם והוכרחו לצאת ידי סעודה השלישית
               ע״י תורה שאמרו בחשאי ומ<persName>הבעש״ט</persName> <choice><corr>ותלמידיו</corr><sic>ותלמידו</sic></choice> הקדושים הסתלק כל
               המוחין והשגותיו הגדולים ולא ידע מאומה מה זה ועל מה זה עשה לו
               אלקים ככה ויהי בערב אמר להם עתה מחויב אני לתת לכם סעודת
               הערב וחשבו הם זה יאכל לשם אכילה גסה ואנו נאכל לשם סעודת
               מלווה מלכה ויהיו בעת סעודתם קינטרם בדברים עד מאוד ושהה עמם
               עד קרוב לאור היום ואח״כ שכבו לנוח לישן מעט ואח״כ כשהאיר היום
               התחיל <persName>הבעש״ט</persName> להתפלל בוותיקין כי דרכו היה שלא ליפרד לנסוע קודם
               התפילה ואחר התפילה רצו לנסוע לדרכם ויסגור הדלת בעדם ויאמר הנה
               הכנתי הכל לסעודתכם ורצו לשלם לו בעד הסעודה ההוא ולא רצו לאכול
               עמו אז רצה להכות אותם ואמר בזה״ל האם גזלן אני שאקח מעות
               בכדי אמרו שאינם רוצים לאכול אז ענה ואמר עני אני והכנתי הכל
            <pb facs="MifalotZadikim-0051.jpg"/>
               אז הוכרחו לאכול עמו ושהה אתם עד הערב ובערב יראו ליסע ביער
               מסוכן מזו והוכרחו ללין שם ואח״כ ביום המחרת היה ג״כ הכל כמו
               באתמול וכן היה עד יום הרביעי וביום הרביעי ואז לקח כל אשר להם
               בעד אכילתם אשר אכלו אתו ויהי בעת פטירתם ממנו הלך ללות אותם
               אז חשבו אפשר גם להרוג אותם הוא רוצה והנה בתוך כך נפתחה דלת
               אחת מן החדרים המוסגרים החרבים ויצא משם אשם אחת עשירה
               ומקושטת ויגש לפני רום פני <persName>הבעש״ט</persName> זי״ע ואמר לו רבי אני מבקש
               מכם לשבות אצלי בשבת קודש ענה <persName>הבעש״ט</persName> ואמר שתי פליאות לי אחת
               האיך אתה יודע שאני רב והשנית אם ידעת שאני רב האיך הנחת אותי
               להיפר הש״ק שלי כ״כ ומדוע לא באת מקודם אז אמרה לו האשה הנ״ל
               רבי לא הכרתני ולא הכירה ענתה ואמרה הלא שמי שרה ואעפ״כ לא
               .הכירהענתה לו בזה״ל זכרו שבשנה פלונית הייתי אצלכם למשרתת
               והייתי יתומה בלא אב ואם והייתי מוכת שחין מראשי ועד קדקדי. והיה
               דרך <persName>הרבנית הבעש״ט</persName>. לגרוד אותי במגרדת בכל עש״ק פ״א צעקתי
               הרבה ולא הטיתי ראשי להמגרד. והיה לה צער הרבה ממני. והכתה
               אותי מכה אחת על לחיי ואתם ישבתם מנגד ולא מחיתם ושתקתם אז
               כביכול קוב״ה בעצמו ובכבודו התרעם מתערומותו שעברתם על
               <quote>אלמנה ויתום לא תענון</quote>. ופסק שתאבדו העוה״ב שהזמין <choice><corr>לכם</corr><sic>להם</sic></choice>. ויהי
               כאשר נשיאתי להאיש הזה והנה הוא צדיק גדול מוסתר במעשיו ויהי
               כאשר ראינו זאת וכאב לבינו ע״ז הרבה והתפללנו אל ד׳ וע״י תפלתינו
               הפכנו שתיפר לכם שבת אחד כי שבת מעין העוה״ב הוא וזה היה
               חליפתו וכאשר ראינו שאין מי בעולם שיפר לכם השבת אז גמרנו בדעתינו
               שאנו בעצמינו נעשה זאת וע״כ סובבנו כל הסיבה הזאת כאשר היה
               ועתה חלקיכם בראש בג״ע ובאותה שעה חזר ל<persName>הבעש״ט</persName> המוחין וראה
               שאמנם <unclear>אתה</unclear> וחזר לביתה ושבת שם שבת הבאה בשמחה ובטוב לבב ומרוב
               כל. ושניהם חידשו הרבה בפרד״ס. זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0028"><head>Mifalot-HaZadikim_0028</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0051.jpg"/>--><span ana="women:major_character; practice:meditation; ethics-and-emotions:resisting_temptation; ethics-and-emotions:lust; ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק הקדוש מוה׳ <persName>הירש ליב מ<placeName>אליק</placeName></persName>
               הרב הצדיק הנ״ל כיתת את רגליו והלך לרבו והנה באמצע הדרך
               פגעה בו מטרוניתא יפיפיה בתוארה שאין דוגמתה ונסעה בעגלה
               כבודה וכשראתה את הרב הנ״ל הדר ויפה תואר חמדה את יפיו בלבה
            <pb facs="MifalotZadikim-0052.jpg"/>
               וצותה את עבדיו הנוסעים עמה לתופסו ותקפה אותו בחזקה והושיבה
               אותו אצלה במרכבתה והתחילה לפתות אותו אמר לה הרב הנ״ל אין לי
               גבורת אנשים ולא האמינתו ובחנה אותו ממש כמה וכמה שעות והרב
               הצדיק הנ״ל הפשיט א״ע מגשמיות מכל וכל והדביק מחשבתו בדברים
               עליונים רוחנית עד שלא הרגיש בכל מעשיו ונעשה כמת ממש ועי״כ נאמנו
               דבריו עליה ומחמת רוב רוגזתה עליו השליכה אותו ממרכבתה והלך לו
               לדרכו זי״ע :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0029"><head>Mifalot-HaZadikim_0029</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0052.jpg"/>--><span ana="practice:study; ethics-and-emotions:punishment; women:major_character; ethics-and-emotions:resisting_temptation; ethics-and-emotions:lust; ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים</span><lb/>
<p> מהנ״ל פ״א הלך הרב הצדיק הנ״ל ושקעה לו חמה פתאום והוכרח
               ללון בפונדק על אם הדרך שלא ברצונו ויהי בלילה אחר אכילתו
               בעוד הנר דולקת ותבא אליו הפונדקית מקושטת וערומה ותבעה אותו
               ברוב פתוי ופיוסים להיות אצלה ולשכוב עמה וירא והנה על השולחן
               מונח <bibl>חומש</bibl> אחד ופתח הרב את החומש ונפתח ב<bibl>פ׳ סוטה</bibl> והתחיל הרב
               לקרות את הפ׳ סוטה ויהי כאשר קרא שם כן נתקיים באשה הנ״ל <cit><quote>וצבתה
               בטנה ונפלה יריכה</quote></cit> ועד אור הבוקר מתה במיתה משונה כן יאבדו כל
               אויבך ד׳ וינצלו הצדיקים זי״ע :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0030"><head>Mifalot-HaZadikim_0030</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0052.jpg"/>--><span ana="experience:devekut; practice:devekut; practice:meditation; practice:reception_of_hasidim; social-relations:inter_hasidic; ethics-and-emotions:repentance; practice:torat_ha_tsaddik; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; ethics-and-emotions:sadness; experience:enthusiasm ">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק בוצינא דנהורא שרגא דאורייתא איש
               אלקים קדוש וכו׳ ר׳ <persName>זוסיא מ<placeName>הניפאלי</placeName></persName> :
               פעם אחת בימי התשובה כד הוה יתיב הרב הצדיק הנ״ל על כסאו
               וכל העם עומדים עליו מן הבוקר עד הערב והרב הצדיק הנ״ל
               נשא עיניו ולבו לשמים וישב בהתדבקות המוחין לקוב״ה מופשט מכל
               מחשבות גשמיות כדרכו בקודש והנה א׳ מתלמידיו נתעורר בו הרהור
               תשובה והיה מהרהר בתשובה וזלגו עיניו דמעות וכאשר ראו אחרים
               והבינו זאת נתלהבו ג״כ מאוד כדרך הגחלת שא׳ מתלהב מחבירו ונתהוה
               בין כולם <choice><corr>התעוררות</corr><sic>התעוררת</sic></choice> והתלהבות גדול ועמדו בפחי נפש וכאשר ראה זאת
               הרב הצדיק הנ״ל נשא עיניו למקום ואמר לפניו רבש״ע הנה בודאי העת
               והעונה לעשות תשובה אלא שאתה יודע האמת שאין לי כח לעשות
               תשובה אלא מה יכול <persName>זוסיא</persName> לעשות יעלה לך האותיות של תשובה היינו
               הר״ת של תשובה הת׳ רומז <quote>תמים תהי׳ עם ד׳ אלקיך</quote> : הש' רומז
               <quote>שויתי ד׳ לנגדי תמיד</quote> : הו׳ רומז <quote>ואהבת לרעך כמוך</quote> : הב׳ רומז <quote>בכל דרכיך
               דעהו</quote> : הה׳ רומז <quote>הצנע לכת עם ד׳ אלקיך</quote> זאת יעבוד לך <persName>זוסיא</persName> : זי"ע ועכי"א
               </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0031"><head>Mifalot-HaZadikim_0031</head>            <pb facs="MifalotZadikim-0053.jpg"/>
<span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק וכו' פה קדוש <choice><corr>מפיק</corr><sic>מפ"ק</sic></choice> מרגליות הרב מוה׳
               .<persName>אברהם יהושע העשיל</persName> אב"ד מ<placeName>אפטא</placeName>
               פי׳ נאה ומתקבל על הלחש שם קידוש לבנה (הנדפסת בס׳ תפלה
               ישרה) ז״ל : <quote>ומי ששונא אותי נושא אצלו לשון של מ׳ ואני נושא
               אצלי לשון ל׳ של מרע״ה</quote>. ע״כ ולפום רהיטא אין לזה שום הבנה :
               ואמר ע״ז הרב הנ״ל פי׳ ע״פ התיקונים בהקדמתו (ד׳ יודין) ז״ל <quote>לית
               הוי״ה דלא אחז על רזא עילאה. הוה״י כד נוקבין שלטין על דכורין דינא
               אחזי בעלמא מיתה ועוני ודא הוא רזא דהפך משה שמיה וקטל למצרי
               דאתמר בי׳ ואמרו ל״י מ״ה שמ״ו מ״ה. ומשה הפך ליה כגוונא דא
               מ״ה שמ״ו מ״ה ל״י הוה״י כו׳</quote> ע״ש ועוד בשאר מקומות כתב כן זה הוא
               הפי׳ ומי ששונא אותי נושא אצלו לשון של מ׳ (של מרע״ה) היינו מ״ה
               שמ״ו מ״ה ל״י הוה״י דאחזי דינא מיתה ועוני. ואני נושא אצלי לשון ל׳
               של מרע״ה פי׳ לי מ״ה שמו מ״ה יהו״ה כסדרן דאחזי רחמים גמורים
                .ודפח״ח וש״י
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0032"><head>Mifalot-HaZadikim_0032</head>            <!--<pb facs="MifalotZadikim-0053.jpg"/>-->
   <span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> עוד מהרב הנ״ל <quote>ההופכי הצור הגם מים</quote> (תלים קי״ד) אמר
               בזה״ל רבש״ע ההופ״כי כשתהפך תיבת הצו״ר ותהי׳
               תיבת רוצה וירמוז ר״ת <quote>ראה והתקין צורת הלבנה</quote>. אזי אג״ם ירמוז
               <quote>א״בדו ג״וים מארצו</quote> ואז תהי׳ מי״ם ירמוז <quote>מגדיל ישועות מלכו</quote>. זכותו
               ובקשתו יגן עלינו ועל כל עם ישראל שיתקיים זאת במהרה בימינו אמן :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0033"><head>Mifalot-HaZadikim_0033</head>            <!--<pb facs="MifalotZadikim-0053.jpg"/>-->
   <span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p>
               במדרש <quote>בונה ירושלים ד׳ אפילו הכי נדחי ישראל יכנס</quote> . ע״כ
               והמדרש הזה סתום וחתום ופלא : ופי׳ בזה הרב הצדיק
               הנ״ל דהנה איתא במשנה (ב״מ פ׳ יוד) <quote>הבית והעליה של שנים שנפלו
               אמר בעל העליה לבעל הבית לבנות והוא אינו רוצה לבנות הרי בעל
               העליה בונה את הבית ואת העלי׳ וכו׳ ויושב בתוך הבית עד שיתן לו
               את יציאותיו </quote>ע״כ וזה ידוע שבהמ״ק של מטה מכוון נגד בהמ״ק של
               מעלה וזהו. הבי״ת היינו בהמ״ק של מטה. והע״ליה היינו בהמ״ק של
               מעלה של שנים היינו כביכול קוב״ה וישראל שנ״פלו בעו״ה אמ״ר בע״ל
               העלי״ה. היינו קוב״ה מבקש מאתנו לבנ״ות ליישר ולתקן דרכינו ויבנה
               בהמ״ק והו״א אינ״ו רוצ״ה לבנו״ת היינו באם אנו ח״ו לא נעשה תשובה
               ולא נתקן דרכינו. ה"רי ב״על ה״עלי׳ ב״ונה א״ת ה״בית וא״ת ה״עליה
            <pb facs="MifalotZadikim-0054.jpg"/>
               וי״ושב בבי״ת ע״ד שי״תן ל״ו א״ת יציאותיו פי׳ יוכרח כביכול קוב״ה
               בעל העליה לבנות ג״כ את בהמ״ק התחתון רק ששורת הדין נותנת
               שידור בתוכה עד שיתן לו יציאותיו היינו שלא יכנס ח״ו נדחי ישראל עד
               שיעשו תשובה. לזה אמר המדרש אפילו הכי ברוב חסדו יכנוס עמנו
               לפנים משורת הדין ויקבץ אותנו מד׳ כנפות הארץ וזהו אפילו הכי נדחי
               ישראל יכנס וידור עמהם בבהמ״ק שיבנה במהרה בימינו ע״כ ודפח״ח
               : וש״י זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0034"><head>Mifalot-HaZadikim_0034</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0054.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק המופלא וכו׳ ר׳ <persName>ברוך מ<placeName>מעזיבוז</placeName></persName>
               <quote>מה טובו אוהלך יעקב</quote> (במדבר כ״ג) פירש״י ז״ל <quote>שראה שאין פתחיהן
               מכוונין זה מול זה</quote> ע״כ פי׳ לפירושו ע״פ דאיתא <quote>פתחו לי כפתחו
               של מחט ואני אפתח לכם כפתחו של אולם</quote>. וזהו כוונת רש״י אין פתחיהם
               פי׳ פתחו דישראל ופתחו דקוב״ה מכוונים שהקב״ה פותח להם פתח יותר
               גדולה ממה שהם פותחים. ע״כ לא היה יכול בלעם הרשע להרע להם
               כי ראה שאם יעשו תשובה מועטת כל דהוא <unclear>ע ד</unclear> הקב״ה ישפיע להם רב
               טוב לבית ישראל.
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0035"><head>Mifalot-HaZadikim_0035</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0054.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> עוד מהנ״ל <quote>חם לבי בקרבי בהגיגי תבער אש דברתי בלשוני</quote> (תלים לט)
               פי׳ ח״ם לב״י : מאוד יחם לבי ונתעוררתי אל הבכי
               והצעקה בהגיג״י כשאני מדבר וחושב תבע״ר א״ש מה שהיו מכפרים
               הקרבנות המתבערים ע״י אש המזבח וכן הקטרת. ועתה דברת״י בלשונ״י
               אין לנו רק אמירת שפתיים שאנו עוסקים בהלכות עבודה ואומרים
               ונשלמה פרים שפתינו זי״ע שיבנה בית המקדש במהרה בימינו ויכפר אש
               המזבח ממש כבראשונה.
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0036"><head>Mifalot-HaZadikim_0036</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0054.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> (עוד על פסוק תלים צד) <quote>היחברך כסא הוות יוצר עמל עלי חחוק</quote>.               פי׳ היחבר״ך מלשון חבורה הוו״ת לשון שבר וזהו היחבר״ך כס״א הוו״ת
               הנחשב לחבורה ומכה לך מה שהכסא שבורה (ע״ד <quote>כי יד על כס יה
               ופירשו אין השם שלם ואין הכסא שלם</quote>) והדר אמר מפני מה ומסיק
               יוצ״ר מעת שנוצרת עמ״ל רק אתה עמל על״י חו״ק רק על החוק הפרנסה
               אח״כ הדר אפי׳ כלפי הקב״ה להמליץ טוב בעד עמו ישראל מן המקרא
               זה עצמו ואמר לפניו רבש״ע היחברך מלשון חיבור כפשוטו ר״ל היוכל
               מי לחבר לך כס״א הוו״ת הכסא שלך שהיא שבורה כביכול (כנ״ל) כי
               יוצר הוא האדם יציר כפיך מעת שיצרת אותו עמ״ל עלי חוק מוכרח הוא
            <pb facs="MifalotZadikim-0055.jpg"/>
               לעמול עצמו עלי חוק פרנסה לפרנס צרכי ב"ב המרובים (גם חוק
               המלך) ומוטרד מאוד וא"א לו לעבוד עבודתך כראוי : ע"כ דבריו זי"ע ועכי"א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0037"><head>Mifalot-HaZadikim_0037</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0055.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> בשם הרב הצדיק המפורסם וכו' הרב ר' <persName>מנחם נחום</persName>
               זצלל"ה מ<placeName>מקארוב</placeName>
                <quote>ותעל הצפרדע ותכס את ארץ מצרים</quote> (שמות ח') כי הנה ראשית 
               המחשבה כשאדם קם ממטתו בבוקר צריך לדבק להשי"ת בדבקות
               המוחין בגדלות הבורא ובשפלות עצמו. וממילא בתר התחלת היום כל
               היום גרירא ובנקל לו לעבוד השי"ת כל היום כולו וז"א. ותעל הצפרד"ע
               הצפר דעה (פ' תיבת צפרדע  נחלק לשתי תיבות) פ' כשיתקשר להשי"ת
               מחשבתו הראשונה <choice><corr>בצפרא</corr><sic>בצפרה</sic></choice> אזי ותכס הוא מכסה את כל הארץ פי' ארצות
               וגשמיות מצרי"ם ר"ל ועל כל מיצר ים פי' הקליפות והס"א שנקראים
               מיצר ים כנודע זי"ע ועכי"א.
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0038"><head>Mifalot-HaZadikim_0038</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0055.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> עוד בעניין הנ״ל <quote>ראשית עריסותיכם חלה תרימו תרומה לד'</quote> (פי'
               ראשי"ת בראשונה. עריסותיכ"ם כשתקומו ממטתכם (<choice><corr>מלשון</corr><sic>מלחון</sic></choice> עריסה
               המוזכר בתלמוד) חל"ה תתפללו להשי"ת (מלשון ויחל משה) תר"ימו
               פ' תקום ותרום אתי תרומה לד' קימה בשביל עבודת השי"ת. זי"ע ועכי"א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0039"><head>Mifalot-HaZadikim_0039</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0055.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> מהנ״ל <quote>רב לכם סוב את ההר הזה</quote> (דברים ז') פי' כי  הנה כשישראל
               עמדו על הר סיני <choice><corr>פסקה</corr><sic>פתקה</sic></choice> זוהמתן ונתבטל מהם היצה"ר רק הם מרוב
               ענותנותם לא ידעו מזה ואמר להם הקב"ה ית"ש ר"ב לכ"ם פי' מרובה
               לכם ואין אתם צריכים. סו"ב למצוא סיבה האיך להנצל א"ת הה"ר.
               מן היצה"ר הנקרא הר (ע"ד צדיקים נדמה להם כהר) כי כבר <choice><corr>פסקה</corr><sic>פתקה</sic></choice>
               זוהמתכם ובטול לי' היצה"ר פנו לכם צפונה אתם צריכים להתחיל לעסוק
               בעבודה הצפונה וגנוזה שהיא עבודה תמה. זי"ע ועכי"א כן יעזר  לנו
               השי"ת <choice><corr>שיעביר</corr><sic>שיעבור</sic></choice> את רוח הטומאה מן הארץ ונתחיל לעבוד עבודה הצפונה
               והגנוזה אמן.
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0040"><head>Mifalot-HaZadikim_0040</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0055.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק וכו' מוה' <persName>אורי מ<placeName>סטרעלסק</placeName></persName>
               <quote>ברוך שאמר והיה העולם ברוך הוא</quote>. פי׳ כי הנה כאשר אדם מתפלל
               בדחילו ורחימו נבראים מדיבוריו עולמות חדשות וזהו. ברוך
               שאמר אם אמר אדם ברוך בתפלתו וכו׳. והיה העו״לם שנברא מזה
               העולם ברו״ך הו״א זהו ברכה ותפלה כדת מה לעשות ובאם לאו לא
            <pb facs="MifalotZadikim-0056.jpg"/>
               פרחת לעילא ואינה עושה שום פעולה ח״ו השי״ת יזכנו לעבוד עבודתו
               .בדחילו ורחימו לעשות נ״ר ליוצרינו אמן
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0041"><head>Mifalot-HaZadikim_0041</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0056.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> עוד מהרב הנ״ל <quote>רזא דשבתא דאיהו שבת דאתאחדת ברזא דאחד</quote> הנה
               התרגום של ד׳ אחד. ד׳ חד והתחיל תיבת אחד לטעון לפני הקב״ה
               מפני מה גרע התרגום ממני אות האל״ף שרומז לענין רם ונשא אלופו
               של עולם השיב התרגום לפייס אותו ואמר אבל הוספתי אותו לשבת כי
               .תרגום של שבת שבתא ושבת ג״כ שמא דקוב״ה. וזהו רז״א דשבת״א
               מה שהוסיף התרגום ואמר שבתא דאי״הו שב״ת דבאמת הי׳ צריך לומר
               שבת רק דאתא״חדת בר״זא דא״חד מפני שגרעתי מן תיבת אחד אות
               אלף והוכרחתי להוסיף אותה על שבת. זי״ע
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0042"><head>Mifalot-HaZadikim_0042</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0056.jpg"/>--><span ana="knowledge:esoteric; practice:travel_to_other_tsaddik; social-relations:retrospective_recognition; practice:sermon; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; ethics-and-emotions:anger; kabbalah:kabbalistic_terms_yihudim; practice:meditation; practice:study ">תיוגים</span><lb/>
<p> פעם אחת שבתו אצל הרב הקדוש וכו׳ ר׳ <persName>אהרן מ<placeName>קארלין</placeName></persName> שני אנשים
               מתלמידי הרב הקדוש מוה׳ <persName>זלמינא</persName> (בעהמ״ח <bibl>ש״ע דהרב</bibl>
               ו<bibl>התניא</bibl> ועוד חיבורים) ובעת סעודת שבת הושיבם קרוב אצלו וחלק
               להם כבוד כראוי לאנשים מכובדים כאלה והנה מרוב הסתרת הרב
               הקדוש מעשיו הטובים וכל פעולותיו ביחודים היו רק בהסתר גדול
               ומחמת שהם הורגלו אצל רבם הקדוש לשמוע ממנו דברי תורה בסודות
               נוראות עד מאוד והתגלות הפעולות ביחודים מחב"ד ובכאן כל זמן
               הסעודה לא ראו שום דבר בהתגלות ולא שמעו ממנו שום דיבור קדוש
               עלה ברעיונם שכל הדברים שעושה הרב הם בפשיטות. ובעבור
               זאת לא הראו שום הכנעה לפני הרב הקדוש בעת ישבם במסיבה על
               השלחן וכאשר הרגיש הרב הנ״ל בדבר זה הרגיז בלבו עליהם ותיכף
               אמר להם בזה״ל אתם שנקראים בפי כל העולם חב״ד ניקיש. אתם
               ת״ח ואתם לומדים התורה או לאו : השיבו הן אנו לומדים התורה :
               ענה הרב הנ״ל ואמר אבל אנו מתפללים להשי״ת שהתורה תלמוד
               אותנו : אח״כ אמר להם אתם לומדים כמו שאמרתם הנה איתא במדרש
               שהסעודה שעשה יוסף הצדיק בשעה שהכיר א״ע לאחיו היה השבת
               היכן הוא במדרש ולא ידעו וצוה תיכף להביא לפניו מדרש והראה להם
               אח״כ אמר להם חב״ד ניקיש (פי׳ אנשים שלומדים סתרי תורה בחב״ד)
               אני יודע בכם כשתבואו למדינתכם תספרו שראיתם בכאן איש א׳
               שאומרים עליו שהוא צדיק ואוכל הרבה ושותה הרבה זולל וסובא אלא
               אך <foreign xml:lang="">מאַמֶע וואסע</foreign> [פי׳ בלשון הגוים אמר להם אוי לאם שלכם] גם
               יודע אני שתאמרו שהוא מדבר ג״כ בלשון חול ובלשונות
            <pb facs="MifalotZadikim-0057.jpg"/>
               הגוים בשבת קודש אלא אָך <foreign xml:lang="">מַאמֶע וַואסָע</foreign> [פ' <unclear>כר"ט</unclear> לזה] כי הנה 
               <choice><corr>רשי</corr><sic>הש״י</sic></choice> ז״ל פי׳ על הפסוק <quote>כי פי המדבר אליכ׳</quote> [בבראשי׳ 
               מ״ה] בלשון הקודש : ונבין האיך רמיזא בקרא שדיבר אתם בלה״ק
               ועוד כי המדב״ר משמע לשון עבר ומקודם על העבר כתוב בפי׳
               הפסוק כי המליץ בינותם שדיבר בלשון מצרי אלא האמת כן הוא כי
               יוסף אמר לאחיו הלא ראיתם בחוש שפי המדבר (לשון עבר פי׳ מכבר)
               אליכם בלשון מצרי בשבת קודש (כמו שהראתי לכם המדרש שהי׳
               בשבת) כמ״ש כי המליץ בינותם מ״מ הי׳ כלשון הקודש היינו שדברתי
               בלשוני בקדושה ובטהרה שזה אינו יכול מצרי : וזהו שפי׳ רש״י הקדוש
               בצחות לשונו בלשון הקודש פי אך לשון מצרי הי׳ בלשונו הקדוש :
               והאמת כן הוא שהאיש שיש לו לשון קדוש מותר לדבר אף בלשונות
               העמים בשבת והאיש שפגם בלשונו אף שישתוק כל השבת מ״מ לאו
               .כלום הוא זי״ע ועכי״א
               .</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0043"><head>Mifalot-HaZadikim_0043</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0057.jpg"/>--><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:sermon; folkloristics:story_type_death_of_the_tsaddik; times:death; ethics-and-emotions:repentance">תיוגים</span><lb/>
<p> כשנתבקש הרב הנ״ל בישיבה של מעלה ונגנז ארו״ן אלקים
               עשה עליו הספד תלמידו הרב הקדוש מוה׳ <persName>שלמה
               מ<placeName>קארלין</placeName></persName> ואמר בזה הנה רש״י ז״ל כתב על הפסוק <quote>ויתהלך חנוך את
               האלקים ואיננו כי לקח אותו אלקים</quote> (בראשית ה') ז״ל <quote>צדיק היה וקל
               (ס״א וקבל) בדעתו לשוב ולהרשיע לפיכך מיהר הקב״ה וסילקו והמיתו
               קודם זמנו</quote> : ע״כ והקשה אי ס״ד שקבל בדעתו לחזור להיות רשע
               אלא שהקב״ה חס עליו וסילקו קודם זמנו א״כ לא היה צריך להעלותו
               לבחי׳ גדולה מזו ולעשותו מט״ט שר הפנים לקשור כתרים לקונו וכמה
               מלאכים נשרפים בהבל פיו כנודע אלא האמת היא שא״א לומר ח״ו
               שהיה קל בדעתו להרשיע חלילה אלא הכי פירושו שהיה לו לחנוך עבודה
               ובחי׳ רמה כזו שאם היה מדבר עם איזה איש אף בדברים פשוטים
               ואז שלא הוכיח אותו אעפ״כ התחיל האיש להרה״ר בתשובה ולצעוק
               אל המלך וכאשר ראה הקב״ה שעי״כ יהי׳ הבירור קודם זמנו והקב״ה
               רצה לעשות הבירור לאט לאט ע״כ סילקו קודם זמנו מן העולם
               עשה לו בחי' גדולה בחי׳ מט״ט וזהו שכתב רש״י ז״ל צדיק היה וק״ל
               <choice><corr>ורל</corr><sic>ורל</sic></choice> שהיה קל לרוץ ולשוב לאחרים בתשובה בדעתו מחמת דעתו הרחבה
               אף בדיבורו חול בעלמא שלא יעשו עוד מעשים רעים להרשי״ע עוד
               <choice><corr>ובעבור</corr><sic>יובעבור</sic></choice> זאת היה מוכרח להיות קץ הבירור קודם זמנו ע״כ סילקו מן
               העולם קודם זמנו ואדומ״ר היה ג״כ בבחי׳ זאת (כי כן היה דרכו כאשר
            <pb facs="MifalotZadikim-0058.jpg"/>
               דיבר עם אחד אף דיבור חול תיכף הרהר בתשובה וצוח רבי תנו לי
               תיקון) לכן סילקו הקב״ה קודם זמנו (כי יסתלק בן ל״ה שנים) :
               זי״ע ועכי״א :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0044"><head>Mifalot-HaZadikim_0044</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0058.jpg"/>--><span ana="practice:travel_to_the_tsaddik; practice:travel_to_other_tsaddik; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; ethics-and-emotions:pride; practice:study; ethics-and-emotions:prohibitions ">תיוגים</span><lb/>
<p> פעם אחת הלך אחד מתלמידי האשל הגדול הרב <persName>המגיד מ<placeName>מעזירטש</placeName></persName>
               בחזרה מרבו הנ״ל והלך דרך עיר <placeName>קארלין</placeName> ואתרמי מילתא שנכנס
               לעיר הנ״ל בעת לילה והשתוקק מאוד לראות פני הרב הצדיק ר׳ <persName>אהרן</persName>
               ז״ל אשר ישב בעיר הנ״ל והלך באישון לילה ואפלה ודפק בהחלון של
               הרב הנ״ל ואמר בזה״ל אהרן אהרן פתח לי והרב הצדיק הנ״ל ישב בעיון
               רב בעומק הלימוד וענהו הרב הנ״ל מי אתה ואמר התלמיד הנ״ל אנכי
               בחשבו כי בוודאי יכיריהו בקולו ואישתיק הרב הנ״ל ולא ענהו עוד וגם
               לא פתח לו וכאשר דפק על החלון עוד פעם ב׳ ופעם ג׳ ולא ענהו
               ואמר לו התלמיד הנ״ל אהרן מפני מה אין אתה רוצה לפתוח לי ענהו
               בזה״ל מי הוא אשר יוכל לומר אנכי כביכול קוב״ה בעצמו היה יכול לומר
               אנכי אבל לא זולתו ואמר התלמיד הנ״ל בדעתו א״כ לא למדתי כלום
               אצל רבי וחזר לאחוריו לנסוע תיכף לרבו : זיעועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0045"><head>Mifalot-HaZadikim_0045</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0058.jpg"/>--><span ana="practice:travel_to_the_tsaddik; practice:reception_of_hasidim; ethics-and-emotions:pride; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:virtues_humility; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:study; supernatural:perception">תיוגים</span><lb/>
<p> להרב הצדיק הקדוש וכו׳ ר׳ <persName>אלימלך</persName> (הנקרא ר׳ מלך)
               מ<placeName>ליזענסק</placeName> נלוה אליו איש כפרי אחד והיה להאיש הנ״ל חתן
               א׳ למדן גדול <choice><corr>ויש</corr><sic>ויי״ש</sic></choice> ועסק בתורה ובעבודה יומם ולילה בלי שום הפסק
               ולא רצה החתן הנ״ל ליסע להרב הנזכר מחמת שדימה בנפשו שהרב
               ישאל לו שאלות בגפ״ת ויתהא על קנקנו ואפשר לא ידע להשיב ויבוש
               אמנם בהמשך הזמן ברוב השתדלותו לשקוד על דלתות הספר ובתורתו
               יהגה יומם ולילה ומילא כריסו בים התלמוד ובפוסקים ובחכמה האמיתית
               עלה ברעיונו לנסוע להרב שנדמה באומד דעתו כי א״א להיות שלא
               יוכל להשיב להרב בשאלתו מאומה כי כל רז לא אניס לי׳ אז אמר לחמיו
               הנ״ל הנה העת והעונה עתה לנסוע להרב וכאשר שמע זאת האיש
               חותנו הנ״ל שמח שמחה גדולה ברוב תודות לאל שיזכהו השי״ת להכניס
               את חתנו תחת כנפי השכינה הוא לחסות בצל כנפי הרב הנ״ל ותיכף
               אסר מרכבתו ונסעו ביחד לרבו הקדוש ויהי כאשר צעדו על פתח
               מפתן הרב הנ״ל הלך הרב ר׳ <persName>אלימלך</persName> ונתן שלום לחותנו הכפרי
               הנ״ל ולחתנו לא נתן לו שלום ופנה עורף כנגדו רק
               שאל לו תיכף בזה״ל אברך (בל״א יונגר מאן) מה יאמר ד׳ ונזדעזע
            <pb facs="MifalotZadikim-0059.jpg"/>
               החתן הנ״ל ברוב פחד ובהלה. ותסמר שערת בשרו כי לא ידע מה להשיב
               לו וגם לא הבין פי׳ הדבר נשאר החתן עם חמיו לעמוד על עמדם מרוב
               <choice><corr>השתוממות</corr><sic>השתוממת</sic></choice> על דברי הרב הנ״ל ואח״כ חזרו לביתם בפחי נפש. והנה
               האברך הנ״ל יושב ודומם ומתנחם על נסיעתו לכאן באמרו מי הכריח
               וכפה אותי על דבר הנסיעה רק מה שעבר אין ואח״כ ביום ש״ק בעת
               ישבו אצל השולחן של הרב הנ״ל בסעודת שבת תיכף אחר בציעת המוציא
               פנה הרב אל האברך הנ״ל ושאל לו עוד הפעם מה יאמר ד׳. וכן בכל
               השבת ובכל פעם שאל ישאל לו הרב מה יאמר ד׳. ויהי במוצש״ק באו
               לפני הרב לפטור ממנו ולחזור לביתם לשלום ושאל לו הרב עוד הפעם
               אברך מה יאמר ד׳. והוא שתק ולא ענהו דבר מרוב תמיהתו על
               העדר פירוש הדברים. ואמר לו הרב הקדוש כתיב <quote>אם יסתר איש
               במסתרים</quote> פי׳ אף אם יעשה האדם כל המעשים טובים ובהסתר שזה
               .בוודאי טוב ואנ״י רק שיאמר ויחשוב בדעתו אנ״י למדן וצדיק וישר
               .ל״א ארא״נו אין אני יכול לסובלו ולראות אותו נא״ם ד׳ זה יאמר ד׳
               .זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0046"><head>Mifalot-HaZadikim_0046</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0059.jpg"/>--><span ana="social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; halakhah:kosher_slaughtering; custom:hasidic_custom; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:study">תיוגים</span><lb/>
<p> להרב הצדיק הנ״ל היה מקורב אברך אחד וחותנו היה למדן גדול ולא
               דרך בדרכי החסידות וציער תמיד לחתנו על מה שהוא נוסע
               לרבו ואומר בטלן אתה אין אתה רוצה ללמוד ע״כ אתה מבקש איזה
               סיבה ועילה לבטל לנסוע להרב ואם אתה רוצה להיות לירא שמים קח
               וראה בספר <unclear>ר״ח וחו״ה</unclear> וכדומה ותקבל יותר מאצל רבך. וגם האברך
               הנ״ל שמר א״ע אף מספק ספיקא דמאכלות אסורות היינו שלא אכל
               מבהמה שהורה בה חכם או שהיה בה סורכא ושחק ורגז עליו חמיו הנ״ל
               ואמר לו אם טריפה היא טריפה לכל העולם ובאם לאו מפני מה היא
               אסורה לך וכי אתה הוא הצדיק ולך לבד ניתנה התורה פ״א בא החותן
               הנ״ל לחתנו ואמר לו אם רוצה לנסוע תיכף לרבך וגם אני אסע עמך
               ואתוכח עמו בעסק חסידות שלכם : והחתן הנ״ל כאשר היה לבו
               בטוח שבוודאי יענה רבו אותו דבר שלא יוכל להשיב ואפשר יעשה תשובה
               ע״כ נסע עמו תיכף והיה כאשר באו להרב הצדיק הנ״ל ושאל לו אז ענהו
               על ראשון ראשון ועל אחרון אחרון על הראשון ענהו כתיב <quote>וישמע יתרו
               וכו׳</quote> (שמות<choice><corr>יח</corr><sic> </sic></choice>) ופירש״י <quote>מה שמועה שמע ובא קי״ס ומלחמת עמלק</quote> וקשה
               אדרבה כיוון ששמע בביתו שיש אלוה פטרון ומשגיח לא הי׳ צריך לנסוע
               (כקושייתך בנידון החסידות) <choice><corr>בשלמא</corr><sic>בשלמה</sic></choice> אם לא שמע היה צריך לבא
            <pb facs="MifalotZadikim-0060.jpg"/>
               לשמוע אבל עתה ששמע מה הי׳ לו לבטל מעבודתו אלא הפי׳ כן הוא
               שרש״י ז״ל בעצמו הקש' זאת ותירץ זאת והכי פירושו מ״ה שמוע״ה שמע וב״א
               אם לומר ששמע קי״ס אדרבה היה צריך לישב בביתו ולעבוד את השי״ת
               אלא עיקר ומלח״מת עמ״לק ראה אף שיודע האדם בגדלות הבורא
               ושפלות עצמו מ״מ יש מלחמה של עמלק הוא היצה״ר כנודע שלזה אין
               יכול האדם עצמו להועיל רק ע״י הצדיק ע״כ נסע למרע״ה שהי׳ הצדיק
               הדור וכן בכל דור ודור חייב אדם לעשות כן : ועל ששאלת אם סירכה
               טריפה היא טריפה לכל העולם ואם כשירה <choice><corr>היא</corr><sic>הוא</sic></choice> מפני מה הוא אינו אוכלה
               אשיב לך דוגמתו מצינו הנה התורה. אסרה אלמנה לכ״ג ולכהן הדיוט
               מותר גרושה וחלוצה אסור לכהן הדיוט ולישראל מותר בזה ג״כ קשה
               כקושייתך אם אסורה תאסור לכל העולם ואם מותרת תהיה מותר אף
               להכה״ג אלא האמת כן הוא הכ״ג היה קדושתו יותר גדולה נאסר לו
               אף אלמנה כדי שלא יפגום ח״ו קדושתו משא״כ שאר הכהנים וכן גרושה
               וחלוצה לענין כהן הדיו״ט כמשל רבב על בגד נקי וכן חתנך הנ״ל דרך
               בדרכי החסידות ונתקדש אסור לו סירכא אבל לא לכל העולם : זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0047"><head>Mifalot-HaZadikim_0047</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0060.jpg"/>--><span ana="experience:dream; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:reception_of_hasidim">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק וכו׳ ר׳ <persName>מנחם נחום מ<placeName>וקארוב</placeName></persName>
               פעם אחת נחלה הרב הנ״ל ע״י נפיחות ראשו ופניו ונפל למשכב ולא
               הניחו לבוא לפניו שום אדם כדי שלא יבלבלו שינתו. והנה אח״כ
               באו ממרחק ג׳ אנשים ממקורביו וכשראה אותם אמר להם החייתנו כי
               מזה שאין מניחים לבוא אצלי שום איש ישראל החולאת מתגברת עלי
               ביותר כי מה אני בלא יהודים אח״כ נדדם מעט ותיכף נתעורר
               . וסיפר להם בזה״ל הנה <choice><corr>חלום</corr><sic>חלם</sic></choice> לי שאמרתי חידושי תורה. וכן אמרתי
               <quote>עצביה״ם כס״ף וזה״ב מעש״ה יד״י אד״ם פ״ה לה״ם וגו׳</quote> : עצביה״ם
               מה שהם תמיד בעצבות ודאגות ממה נתהווה מכס״ף וזה״ב. מחמת
               שהם משתוקקים תמיד להרבות כסף וזהב ומי שיש לו מנה רוצה מאתים
               ולמה משתוקק לזה כ״כ מעש״ה יד״י אד״ם מחמת שסוברים שכל ריוח
               שאדם מרויח הכל הוא מעשה ידי אדם מי שמשתדל ביותר מרויח ביותר
               ולא עלתה ברעיונם שהכל בהשגחה פרטית וע״כ פ״ה לה״ם ול״א ידב״רו
               מדברים בפיהם רק שלהם לצרכיהם ולא ידב״רו ואינם יכולים לדבר בתורה
               ותפלה מה של עבודתו הבורא ית״ש עיני״ם לה״ם ג״כ כנ״ל. עם כל
            <pb facs="MifalotZadikim-0061.jpg"/>
               איבריהם משמשים רק לצרכם ולא לעבודת הבורא ית״ש : השם יזכנו
               : לעבדו בכל לבבינו אמן זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0048"><head>Mifalot-HaZadikim_0048</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0061.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:sermon">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק וכו׳ קדוש ד׳ ר׳ <persName>שלום מ<placeName>פאריביסטש</placeName></persName>
               בגמרא <quote>אם רואה אדם שיסורין באים עליו יפשפש במעשיו פשפש ולא
               מצא יתלה בביטול תורה וכו׳</quote> והקשה בזה הרבה א׳ מה הוא
               הלשון שיסורים באים עליו היה לו לומר שיש לו יסורין מהו עליו. ב׳
               אומרו פשפש ולא מצא קשה הלא אין אדם צדיק בארץ אשר יעשה טוב
               ולא יחטא. ג׳ אומרו יתלה בביטול תורה משמע שביטול תורה לא נחשב
               בכלל חטא מדכתב מקודם פשפש ולא מצא וכו׳ הלא ידוע לכל שאין עון
               גדול יותר מביטול תורה : ופי׳ בזה האופן דהנה כל היסורים צריך
               האדם לקבלם באהבה בר מיסורין שעל גופו ממש שמבטל אותו מתורה
               ותפלה ועבודה כמ״ש <persName>הבעש״ט</persName> נב״מ כשנחלש הגוף נחלש גם הנשמה
               וצריך לזה רחמים גדולים <choice><corr>וזכויות</corr><sic>וזכיות</sic></choice> הרבה שיגינו עליו מצרה כזאת וזה הפי׳
               כאן בגמרא אם רואה אדם שיסורים באים על״יו דייקא פי על גופו ממש
               יפשפ״ש במעשי״ו למצוא מעשה טוב <choice><corr>שבשבילו</corr><sic>שבשבילה</sic></choice> יתפלל להשי״ת להצילו מצרה
               הזאת פשפ״ש ול״א מצ״א מעשה <choice><corr>טוב</corr><sic>טובה</sic></choice> כדי להצילו ולהגין עליו. יתלה
               תפלתו בביטול תורה שיוכרח לבטל תורתו בשביל היסורים הללו. ויאמר
               לפניו רבש״ע אם תביאני ליסורים וחולי הגוף ממש אזי לא אוכל לעבוד
               עבודתך מוטב שתרפא אותי ואעבוד אותך כראוי. ע״כ זי״ע ועכי״א
               : להצילנו מכל חולי וצרה ולרפאנו ולהחלימנו אמן
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0049"><head>Mifalot-HaZadikim_0049</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0061.jpg"/>--><span ana="folkloristics:story_type_death_of_the_tsaddik; times:death; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; ethics-and-emotions:sadness; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_inheritance_of_leadership">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק וכו׳ מוה׳ ר׳<persName> אהרן מ<placeName>זיטאמיר</placeName></persName> בעהמ״ח <bibl>תולדת אהרן</bibl> :
               באתדבקותא רוחא דהרב הנ״ל בקוב״ה קודם הסתלקותו בכו אז
               תלמידיו בכיה רבה מאוד קרא הרב אותם ואמר להם
               מה אתם בוכים סוף כל האדם למות אמרו לו האיך לא נבכה ולא נכה
               ראשינו כי תעזוב אותנו אדמו״ר ונשאר אנחנו בלא מנהל ואין מחזיק
               בידינו והצדיקים אחרים אשר בדורינו עבודתם מוסתרת מאוד ולא נראה
               מהם שום התגלות העבודה כאשר הורגלנו אצל אדמו״ר ואז ניחם אותם
               ודיבר על לבם ואמר להם בזה״ל תדעו שהצדיקים שיהי׳ באחרית הימים
            <pb facs="MifalotZadikim-0062.jpg"/>
               בעקבות דמשיחא יהיו יותר גדולים ממני ואף בקחתם המפה לקנח צואת
               האף גם בזו ייחדו יחודים יותר נוראים ממה שהיינו מיחדים בתורתינו
               ותפלתינו זי״ע :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0050"><head>Mifalot-HaZadikim_0050</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0062.jpg"/>--><span ana="folkloristics:story_type_death_of_the_tsaddik; times:death; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:inter_hasidic_inheritance_of_leadership; ethics-and-emotions:sadness; supernatural:perception">תיוגים</span><lb/>
<p> וכן קודם ההסתלקות דהרב הצדיק והקדוש ר' <persName>זאב מ<placeName>זיטאמיר</placeName></persName> בכה
               לפניו תלמידו וחתנו הרב הצדיק ר׳ <persName>שניאור</persName> ואמר לו הרב הנ״ל מה
               .לך לבכות כ״כ הצדיקים שיהיו אחרינו בזמנים הבאים יהיו גדולים מאוד
               וזה לך האות והסימן למי שישתוקקו לראות ולהביט בפניו סימן הוא
               שהשכינה שורה עליו : זי״ע ועכי״א : כן שמעתי מפי מגידי אמת
               ששמעו באזניהם ממש מפה קדשם :
               : </p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0051"><head>Mifalot-HaZadikim_0051</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0062.jpg"/>--><span ana="not-a-hasidic-story:halakhah">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק הקדוש אור עליון ר׳ <persName>פנחס מ<placeName>קאריץ</placeName></persName>
               אין לחתוך פרוסת המוציא בסכין ביום עש״ק בבוקר וטעמו כי רמז
               חתוך המוציא לשם חת״ך הוא שם של פרנסה. ומשבי״ע גימ׳
               חת״ך וביום הששי עש״ק כתב הש״ע שאין לאכול כדי להשביע ע״כ אין
               : לחתוך המוציא בסכין רק לפרוס אותה בידים
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0052"><head>Mifalot-HaZadikim_0052</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0062.jpg"/>--><span ana="social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:conflict; ethics-and-emotions:shame">תיוגים</span><lb/>
<p>מהרב הקדוש הנ״ל. פעם אחת קבל איש אחד לפניו ואמר לו
               מפני שיש הרבה מלעיגים עלי לכן הם מבטלים אותו מעבודתי
               ענהו הרב הנ״ל הלא נכתב עצה לזה בש״ע ז״ל <quote>ואל יתבייש מפני
               המלעיגים</quote> ר״ל הש״ע מזהיר את האדם וא״ל יתביי״ש וא״ת מנא לך הא
               שאין צריך לבוש לזה גמר אומר מפני המלעיגים ר״ל תלמוד מהם שהם
               צריכים בוודאי לבוש מפחד הדר גאונו שהם מלעיגים בתורת ד׳ ואעפ״כ
               העיזו פניהם לגמור חפצם ולהלעיג על עובדי ד׳ ק״ו ב״ב של ק״ו שאין
               אתה צריך להתבייש מהמלעיגים ולא יבושו ולא יכלמו לנצח כל החוסים
               .בך זי״ע ועכי״א
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0053"><head>Mifalot-HaZadikim_0053</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0062.jpg"/>--><span ana="social-relations:inter_hasidic; supernatural:perception; custom:clothing; ethics-and-emotions:virtues; supernatural:magic;  ethics-and-emotions:prohibitions">תיוגים</span><lb/>
<p> הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>זאב מ<placeName>זיטאמר</placeName></persName> בעל המ״ח <bibl>אור המאיר</bibl> היה
               מחותן עם הרב הצדיק מו״ר <persName>צבי יהודא מָ<placeName>אליק</placeName></persName> הנקרא ר׳ <persName>הירש
               ליב אָליקער</persName> פ״א התוועדו יחד בעיר אחת ואח״כ כאשר נתפרדו והלך
               לו הרב ר׳ <persName>צבי יהודא</persName> הנ״ל מבית<choice><corr>ר'</corr><sic>   </sic></choice><persName>זאב</persName> הנ״ל ושאלו את פי הרב
               <persName>ר"ז</persName> הנ״ל באיזה ערך נחשב אצליכם הרב ר׳ <persName>צבי יהודא</persName> הנ״ל (כי
               הרב ר׳ <persName>צ״י</persName> היה מצער בשנים מהרב <persName>ר״ז</persName> הנ״ל) וענה אותם בזה״ל אני
               רואה שהוא הולך במלבוש של משי מחודש ומהודר מן החדש ולא הבינו
            <pb facs="MifalotZadikim-0063.jpg"/>
               פי׳ ושאלו אותו לבאר דבריו ואמר להם הנה כתוב <quote>איש קדוש עובר
               עלינו תמיד</quote> ואמרו רז״ל <quote>מנא ידעה כי קדוש הוא אלא שלא ראתה זבוב
               על שלחנו ולא ראתה קרי על סדינו</quote> ע״כ ולפום ריהטא קשה להבין
               הלא עובר אורח הוא ולא התמהמה בביתה ימים רבים וא״כ מה חידוש
               הוא שלא ראתה קרי על <choice><corr>סדינו</corr><sic>שדינו</sic></choice> וכי יקרא לאדם אחר בכל לילה ח״ו אף
               שאינו קדוש אלא הכי פירושו שבדקה אותו בשבעה חקירות ובשבעה
               בדיקות היינו שבכוונה עשתה דבר מה שהניחה תחת סדינו כל מיני בגד
               עדים טמאים מנדה וזיבה וקרי ובבוקר כשקם ממיטתו ראתה כי כל
               הבגדים המלוכלכים נתלבנו ונעשו נקיים מגוהצים ומחוורים יותר מחדשים
               ואז הבינה שהוא איש קדוש מאוד שהטומאה בורחת מהקדושה זהו
               כוונת רז״ל בדברי קדשם וכן אני אומר על הרב ר׳ <persName>צבי יהודא</persName> הנ״ל
               כי כל מלבושיו מהודרים מאוד יותר מחדשים כי כל טומאה בורחת
               מפניו זי״ע ועכי״א :
</p></div><lb/><div type="story" xml:id="Mifalot-HaZadikim_0054"><head>Mifalot-HaZadikim_0054</head><!--<pb facs="MifalotZadikim-0063.jpg"/>--><span ana="social-relations:conflict; practice:the_travels_of_the_tsaddik; characters-and-roles:preacher; ethics-and-emotions:virtues_humility; ethics-and-emotions:pride; ethics-and-emotions:shame">תיוגים</span><lb/>
<p> מהרב הצדיק ר׳ <persName>מנחם נחום מ<placeName>טשארנאביל</placeName></persName>
               מעשה היה בבעל דרשן אחד שסבב מעיר לעיר ומכפר לכפר עד שבא
               לכפר אחד ושם ישב איש אחד ת"ח ומכניס אורח ועושר גדול
               וביקש האורח מבעה״ב להתאכסן אצלו וקבלו בסבר פנים יפות והכניס
               אותו לחדר אחד יפה ומהודר מאוד שחלק אותו החדר לביהמ״ד עבור
               בניו וחתניו לישב שם וללמוד ולהגות בתורת ד׳ ולהתפלל שם בצבור
               בעת התפלה ולכן הכניס את האורח ג״כ לשם בל יהי׳ לו בלבול הדעת
               מהמיית הערלים היושבים בבית הגדולה לשתות ולשכור וגם מטרדת
               המון מעוברים ושבים ומב״ב ויהי כאשר בא האורח הנ״ל לפנים בהחדר
               אשר הכין והזמין עבורו בעה״ב הלכו לקראתו בניו וחתניו של בעה״ב
               היושבים בשם לעסוק <choice><corr>במלאכתם</corr><sic>במלאכתו</sic></choice> מלאכת ד׳ להגות באמרי ספר ונתנו
               לו שלום בפנים שוחקת וצהובות וברוב חביבות ובעת לכתו לחדר הנ״ל
               הלך על דרך החדר שמבשלים שם והריח ריח התבשילין הטובים מבשר
               שמן מתובל בתבלין וייטב לבו בחשבו כי נזדמן לו אכסניא הגונה מאוד
               במנוחה ועונג במאכלים טובים ומסתמא יקבל מהם גם נדבה הגונה
               ממתנת ידם הפתוחה ויהי כאשר התחיל לנוח א״ע מטורח הדרך בהרחבת
               דעת על מטה מוצעת משכבו וירדם בשינה וערבה לו שינתו עד מאוד
            <pb facs="MifalotZadikim-0064.jpg"/>
               כי לא היתה לו מנוחה כזאת מעולם וכאשר <choice><corr>התעורר</corr><sic>יתעורר</sic></choice> משינתו והכין
               במחשבתו איזה דרש ומאמר להציע לפני הבעה״ב כי כן היה דרך
               הבע״ד ובעבור זאת יקבל תמורתו והנה בתוך כך נעשה רעש גדול
               <unclear>תרוך</unclear> הבית והנה קול לו קול אליו מקשה ואומר שהרב הצדיק הקדוש
               <choice><corr>ר'</corr><sic>ב׳</sic></choice> <persName>נחום מ<placeName>טשארנאביל</placeName></persName> בא לכאן והנה כאשר שמע הבעה״ב מביאת הרב
               הצדיק הנ״ל והתחיל לזרז ולהכין לו מקום מנוחה ופינה את החדר הנ״ל
               מכל דבר וגם הוציא משם מקלו ותרמילו של הבע״ד הנ״ל והניחם בבית
               הגדולה ולא זכר עוד את הבע״ד הנ״ל וישכחהו וגם כל ב"ב ובניו וחתניו
               הבריח מהחדר הנ״ל למען פנות מקום עבור הצדיק הנ״ל ויכבד החדר
               במטאטא <choice><corr>לפני</corr><sic>לפי</sic></choice> כבוד הרב ויהי בשמעו קול מצהלות סוסים ממרכבת
               הרב תומ״י לבש א״ע במלבושי שבת וכל אנשי ביתו צוה לעשות כן
               והדליק נרות בכל חדרי ביתו ובפרט החדר אשר הכין בעבור הרב
               בעצמו מילא כל החדר בנרות כמו לשבת (כי ת״ח יקרא שבת כנודע)
               ויצא לקראתו וקבלו בכבוד גדול ובאהבה וחיבה וכאשר ראה הבע״ד
               הכנה דרבה שנעשה עבור הרב הנ״ל ויחר לו מאוד ויפלו פניו כי נהפך
               לו מנוחתו לאנחה ושמחתו לאבל וליגון ועונג לנגע וכמעט שנפל מאגרא
               רמא לבירא עמיקתא בראותו הכבוד שנתכבד הרב וכדומה לו שהוא
               אך למותר ויותר מזה כי הוא רעב וצמא ועיף מן הדרך ובעה״ב שכח
               אותו לגמרי ולא פנה אצלו כלל ורק עומדים צפופים בהשתוקקות רב
               לפני הרב הנ״ל ויחלש לבו מאוד שלא סעד כלום עדיין באותו הזמן
               ומצפה מאוד אימתי יבא העת להסב לאכול והרב ר׳ <persName>נחום</persName> הנ״ל עושה
               שהיות והכנות רבות מאוד כי הוא עדיין לא התפלל ערבית ויהי אחרי
               כל אלה שגמר הרב הכנתו וגם תפלתו התחילו להכין לסעודה עבור
               הרב הנ״ל וגם עבור כב״ב שיש בו יחד בסעודה והושיב בעה"ב את
               הרב בראש לפי כבודו ויהי אחרי כאשר טעם הרב פרוסת המוציא
               ושתה לחיים לכל העומדים עליו זכר הבעה״ב בהאיש הבעל דרשן
               שבא אל ביתו קודם לכן <unclear>וקסא</unclear> אותו אל השלחן ונתן לו ג״כ מעט
               י״ש וישת וישכר ויתגאה בגובה לבו (וידוע כאשר נכנס יין יצא סוד)
               ובתוך הסעודה התחיל הבע״ד לדבר לפני הרב ואמר לו הנה יש מריבה
               בינינו פתח הרב את פיו ואמר אין לי מריבה עמך ומה יש לך לדבר במריבה שים כה נגד אחינו ויוכיחו בין שנינו פתח הבע״ד ואמר
               איתא בגמרא <quote>אורח טוב מה הוא אומר כל מה שטרח בעה״ב לא טרח
               אלא בשבילי</quote> ואני רוצה להיות אורח טוב כנ״ל וכן גם אתם רוצים בכך
            <pb facs="MifalotZadikim-0065.jpg"/>
               ענהו הרב בזהו אין לנו מריבה כי אין אחד מבין פי׳ הגמרא כי
               לכאורה מאי נפקא מיני׳ אם טרח בעה״ב בשבילי או בשביל אחר אמנם
               מוסר גדול למדו אותנו רז״ל בדברי קדשם כי הנה בעת בריאת האדם
               נברא עמו כל מזונותיו עד כל ימי חייו רק אחר שחטא ועורב טוב ברע
               נפל תחת טירדת וטירחת הזמן שהיה צריך לטרוח בשביל מזונותיו
               וכן הוא הדבר אצל כל אדם ועובר אורח שמזונותיו מוטל על הבעה״ב
               מטיל טרחתו ג״כ על הבעה״ב ואם האדם עושה תשובה ומתקן מעשיו
               אזי פרנסתו מוכנת ומזומנת לו בלי שום טרחה וא״כ אם העובר אורח
               וראה שיש הרבה טרחה לבעה״ב אינו יודע בשביל מי הוא הטרחה
               אם בשביל חטא האורח שהטיל טרחתו על בעה״ב או הטרחה בשביל
               עצמו שגם בעה״ב לא תיקן מעשיו וזהו מה שאמרו רז״ל אורח טוב מה
               הוא אומר כ״ל מ״ה שטר״ח בעה״ב היינו שצריך להטריח על המזונות
               הי״א בשבי״לי ר״ל בשביל חטאים שלי שהם גרמו טירדא וטרחה לבעה״ב
               וא״כ צריך לעשות תשובה להקל על בעה״ב זהו כוונת רז״ל ועתה מה
               תריב עמי ותאמר שבשביל חטאתכם באה הטירדא והטרחה לבעה״ב
               או בשבילי ח״ו : ונשאר הבע״ד בבושה ובכלימה :
            
       </p> </div> 
      </body>   </text>
</tei:TEI>