<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="main">PeerMikdoshim-dedupmrg285469486_IE42385007</title></titleStmt>
<publicationStmt><p></p></publicationStmt>         <seriesStmt><title>Hasidim</title></seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">PeerMikdoshim-dedupmrg285469486_IE42385007</title><idno type="Transkribus">1469471</idno><idno type="external">NA</idno></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <front>
         <div type="titlePage">
            <pb facs="Peer-MiKdoshim_0005.jpg"/>
            <p facs="#facs_5_region_1701707969007_27">
               ספר
               פאר מקדושים
               והוא
               צרי ליגון
               .מעז יצא מתוק. מני שפתי ישנים יצא עתק
               צוף ונופת תטופנה לכל אוזן שומע דברים עתיקים
               מעולפים סיפורים יקרים. קדש קדשים רמים ידברו
               נשגבות יספרו ומלין לצד עילאה ימללו כולו מלא
               אותות ונפלאות ודעת קדושים מלא יראת
               ד׳ ומוסר השכל משובצים בתהלות נוראות מצדיקי
               .יסודי עולם ובראשם תפארת המקובלים והדרם
               חמדת ישראל וצבי עדים איש אלקים קדוש
               .ר׳ ישראל בעש״ט זי״ע 
               דרך הקודש יקרא לה דרך לא סללוהו ראשונים
               בשבחי בעש״ט ואחרונים לא <choice><corr>דרכו</corr><sic>דרכי</sic></choice> בו. ולא
               הקימו בעדת צדיקים ולא במעשה הצדיקים
                ולא ידעום בסיפורי הצדיקים :
               ומעשיות אלה מיוסדים על אדני האמונה ומפתח 
                גדול המה לכל חובות הנפש והגוף :
               שנת הטוב והברכה גיל והצלחה לנצח לפ"ק</p>
            <pb facs="Peer-MiKdoshim_0006.jpg"/>
            <p facs="#facs_6_region_1701928061470_33">
               מודעה
               מודעת לכל איסור השגת גבול על הדפסת ספר חדש הן על פי דת
               תורתינו הקדושה והן על פי נימוסי הקסרים יר״ה שבכל מדינה ומדינה
               ועל פי הדברים האלה הנני אוסר הדפסת זה הספר לכל אדם בכל מקום
               בלתי רשותי והעובר יענש בפלילים : והשומע ישכון בטח ושאנן עד ביאת
               ינון ותבא עליו ברכת טוב
               המביא לבית הדפוס
               אני הצעיר אברהם יהושע העשיל דרוקער
               הוצאתיו לאור בלשון הקודש גם בעברי דייטש</p>
            <p facs="#facs_6_region_1704177838619_6">
               Peer Mikdoschim
               Verleget A. Druker
               Druck des S. L. Kugel. Lewin et Comp
               Lemberg 1865
               nach Druk verboten</p></div>
            <pb facs="Peer-MiKdoshim_0007.jpg"/>
           <div type="preface">
               <head>הקדמה</head><p>
               צרי ויגון אמצא <choice><corr>ובשם</corr><sic>יבשם</sic></choice> ד׳ אקרא
               כבר ידוע זאת איפוא מכל הצדיקים : כי ממה שהיה כבר טובה נוכל
               להמשיך עוד טוב. וכן איתא בזוהר פ׳ בא ברעיא מהימנא
                על ספורי נסים. והרב המגיד מזלאטשוב ז"ל צוה להספר מעשי הצדיקי׳ תמיד :
               כי באותיות הסיפור מעוררים שורש כל הנסים כי הכל באותיות. לכן מלבד
               אשר נמשך לב כל אחד מישראל אל מנעמי נהרי דברות הוד קודש אלה נחזה
               בחוש כי הדברים יכו שורש על תלמי לב כל אחד מישראל כי כמו היורה
               בחצים כל עוד יורה בכוונת הלב ובכח חזק יעמיק החץ אל תוך מרכז
               הנקודה אשר שת אליו מבטו. כן מעשה כל הצדיקים כי חשו עתידות
               למו. וחזו עצות מרחוק ואל אשר שמו מגמת מטרת כוונתם : אם לשבט
               אם לחסד הבריקו ברק נוגה תוך סתרי לב ישראל בפעולותם הנוראות
               ורשפי <choice><orig>אמרהם</orig><reg>אמריהם</reg></choice> הגביהו עוף וינשאו להפעם רגש האמונה הטהורה לדורות
               שהיו לפניהם ויתפצצו גם לדורות שלאחריהם כי מי לא חת להמונם שני
               כפירים נתעו מקולם שאגת ארי׳ וקול שחל תחתיהם שחחו כל שרי האומות :
               וכל כוכבי השמים וכסיליהם נשמות וגלגוליהם כדור התגלגלו לעיניהם :
               להם ניתנה הברכה : ובספורי גזירותם פעמים אין מספר <choice><corr>נשדד</corr><sic>נשדר</sic></choice> המערכה
               כאשר עינינו תחזינה מישרים במעשיות האלה העומדים לנס. רבים הגיעו
               עד שערי מות : ויטו הצדיקים הקדושים חבל להחיות והתוו עליהם תיו חיים.
               חשוכי בנים ר"ל נפקדו בזרע של קיימא : תפלת ישראל הקריבו לאל אלים
               נשמות אשר בתהו הלכו הרביצו למענותם : אוילים השיבו מדרך פשעם.
               ונפשות שובבות תמכו בזרועות רוממות : עד כי העלו אותמו לשמי על עד
               שלבי תשובה לאסירי התקוה קראו דרור. והוציאו ממסגר אסיר. לריש
               ולכפן שחקו : מלב היגון עני ומחסור אומללים מדוכאים פרקו. הם האירו
               .נתיב הרימו כל מכשול ופוקה. סללו כל מעגל הסירו כל צרה וצוקה
               <choice><corr>בחכמת</corr><sic>בחכמה</sic></choice> הקבלה ובצירופי שמות ארגו את המערכת : והניעו כל סדרי הטבע
               אל אשר היה רוח קדשם ללכת : ולכן לכל שבט כי תניף. וכי תמשיל על
               אחד מישראל את יכפר מעשי הצדיקים. או יקשיב הסיפורים מזהירים אלה
               יחבוש עציבת וימצא צרי ליגוני. כי מעורר בסיפורו את אותות הנסים
               כאשר מלתי אמורה במפתח שפתי : והנסבה הזאת באתי עתה לקבץ ליקוטים
               יקרים האלה. והוא הטעם אשר <hi>צרי ליגון</hi> <choice><corr>כניתיו</corr><sic>בניתיו</sic></choice>. כי צרי לכל תוגת לב
               אנושי הוא ולאשר הספורים נצורים לך על שפתי החסידים חושבי שמות
               הצדיקים : מצאתי נכון להדפיסו בקונטריס מיוחד קטן בכף איש למען יהיה
           
            <pb facs="Peer-MiKdoshim_0008.jpg"/>
           
               מצוי אצל כל איש ואיש וכל אשר רגש קודש בקרבו פועם לב תמים ימצא
               בדברים קדושים אלה מבוא גדול לכל מדות הטובות להכנע מלפני ה׳ כאשר
               יחזה כי יש אלקים שופטים בארץ. ולבלי התגאה בעושר בגאון וגובה לב כי
               ברגע אחת לוקח כל חן והדר מעל ראשו. וד' הוא המוריש ומעשיר משפיל
               אף מרומם. להזהר מקנאה ושנאה ולפשפש תמיד במעשים. לתקן ככל אשר
               תמצא ידו כי מי יודע לאיזה תיקון נשלח שנית אל העולם השפל ולחשוב כל
                הימים חשבון הנפש :
               ומאת הקורא אהוב אשפוך שיחי לכף זכות אותי לדיינה ואל תחקורו
               לדעת את המלקט מי הוא כי הדברים בעצמם קדושים הם ולא
               כוונתי לעשות לי שם בין שרי <choice><corr>ישורין</corr><sic>ישורין</sic></choice> עם הקדוש. למען ימגנו לי עטרת
               תפארת חלף עמלי ואך לתועלתך הקורא סללתי מסלה הלזו העולה בבית אל
               וזכות הצדיקים אשר נשאתי על שפתי יגינו עלי ועל כל ישראל. ויתעוררו
               אותיות הנסים עלינו להאיר בתורת ד׳ עינינו אורו ואמתו המה ינח<supplied reason="damage">ו</supplied>ני ואל
               הר הקודש יבואוני. וצדקת הצדיקים תמיד עלינו תהי חופפת. ויהי׳ צרי
               למכאובינו ולתיקון נפשינו בצל כל אחד עד נצח תסתופפת.
               ועתה אפתח לפניך שערים ונתתי לפניך סגולת יקרים ומטמוני
               מסתרים ובזכות הצדיקים נחי׳ לפני ד׳ בחיי עונג ויושפע לנו
               ברכה והצלחה. ויקרב קץ גאולתינו לפדות נפשינו בביאת משיחנו במהרה
               בימינו אמן :</p></div>
            </front><body><p></p></body>
   </text>
</TEI>