<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt><title type="main">Shivhei-Harav שבחי הרב</title></titleStmt><publicationStmt><p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; Named Entities annotation: Yeshayahu Goldenhersh; Topic annotation: Dorit Peretz; Supervising Editor: Sinai Rusinek. 
            This edition was prepared using an implementation of TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil Shalit).</p></publicationStmt>
         <seriesStmt><title>Hasidim</title></seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">Shivhei-Harav-dedupmrg329404700_IE128045948</title><idno type="Transkribus">1469246</idno><idno type="external">NA</idno></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <body><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0001" n="1">            <pb facs="Shivhei-Harav_0010.jpg"/>
           
         <head>שבחי הרב</head><lb/><head>Shivhei-Harav_0001</head><lb/><span ana="times:birth; practice:study; ethics-and-emotions:virtues_poverty; practice:travel_to_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic; social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; ethics-and-emotions:lying; experience:enthusiasm; practice:dance; women:minor_character; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; halakhah:prayer; custom:hasidic_custom">תיוגים</span><lb/>
               <note>בעזה"י נחל לספר אפס קצהו מגדולת רבינו
               הגאון <persName>הק' בעהמ"ח <name type="work">ספר התניא</name> ו<name type="work">השו"ע</name> ז"ל</persName>
               נבג״מ זי"ע ועכ״י אמן :</note>
               <head/><head>א</head><lb/><lb/><p> איש הי' בארץ <placeName>רוסי׳ הלבינה</placeName> בעיר <placeName>לאזנע</placeName> ושמו ר' <persName>ברוך</persName> ויוליד
               האיש לעת זקנתו שני בנים ויקרא שם האחד <persName ref="#Tsadik_027.001">שניאור זלמן</persName>
               ושם השני קרא <persName>יהודא ליב</persName> וכאשר גדלו הנערים ראו כי הנער
               <persName ref="#Tsadik_027.001">ש״ז</persName> הפליא מאוד בלימוד על כל בני דורו ויחכם מכל האדם
               בדורו בכל השבע חכמות ובחכמת התורה הפליא לעשות ובהיותו
               בן ט״ז שנים גמר את כל הש"ס עם כל המפרשים והפוסקים
               ראשונים ואחרונים עד שהי׳ שגורים על פיו ממש (והשני גם הוא
               הי' גדול בתורה מאוד וחיבר ספר <bibl>שארית יהודא</bibl> על הל'
               מליחה) ולאשר כי האיש ר׳ <persName>ברוך</persName> לא הי׳ עשיר ואחרי
               פטירתו נשארו בניו הקטנים עניים ומחמת כי התמידו מאוד
               בלימוד לא הסתכלו כלל על צרכי הגשמיות וכאשר נתפרסם
               בעולם גדולת הרב <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד הגדול מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> ונשמע בעולם רוב
               חכמתו וגדולתו. רצה לכתת הבחור <persName ref="#Tsadik_027.001">ש״ז</persName> רגליו לק"ק <placeName>מעזריטש</placeName>
               לשמוע לקח מפיו ומחמת כי המרחק רב מן העיר <placeName>לאזנע</placeName> לעיר
               <placeName>מעזריטש</placeName> נתעכב מלנסוע הרבה ובין כך לקחו עשיר אחד
               מ<placeName>וויטעפסק</placeName> לו לחתן אבל הרב לא פנה  לצרכי העולם והי'
               דרכו בקודש ללמוד יום ולילה בעמידה ואח״כ כתת רגלי׳ לק"ק
               <placeName>מעזריטש</placeName> ושם קנה שלימותו בתורה ועבודה ויראת ה׳ ונדבר
               ממה שקרה עם הרב <persName ref="#Tsadik_027.001">רש״ז</persName> ב<placeName>מעזריטש</placeName> להלן ולמען לא להרבות על
               הקורא בסיפורי דברים אשר לא ממגמתינו נניח לספר פרטיו מעשיו
               וגדולת הרב על שעה קטנה ונבאר התגלות הריב אשר נתגלגלה
               אז בין תלמידי <persName ref="#Tsadik_002.001">הה״מ מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> ובין הרב הגאון ר׳ <persName>אליהו
               מ<placeName>וילנא</placeName></persName> כי אינשי דלא מעלי דברו סרה בפני הגאון ר׳ <persName>אליהו</persName> על
               תלמידי <persName>הה״מ</persName> כי אינם מתנהגים בדרך <choice><corr>התורה</corr><sic>התירה</sic></choice> ורק חדשות אותה
               נפשם והרבה גביית עדות הי' בזה אשר אנשי מרמה העידו ע״ז
               לשוא מה גם כי לקטנות שכלם לא הבינו מעשיהם כאשר קרה<pb facs="Shivhei-Harav_0010b.jpg"/>
            
               פעם אחת אשר באו שני אנשים מ<placeName>וילנא</placeName> והעידו לפני <persName>הגאון</persName> הנ״ל כי
               היו ב<placeName>מעזריטש</placeName> ושבתו שם ובליל ש״ק ראו כי רקדו האנשים
               בלילה ועל הפתח עמדה אשה לראות הריקודים וקיבל <persName>הגאון</persName>
               הנ"ל זאת לדבר מגונה והאמת הי' כי הרב הקדוש <persName>האבדק"ק
               <placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName></persName> התפלל שם עם עוד רבנן כגילו ודרכם הי׳ לפזז
               ולרקד ולכרכר בעת תפילת' ו<persName>בת הבעש״ט מרת אדל</persName> ז״ל אשר חשק׳
               נפשה מאוד לראות תפילתם <choice><corr>בלבת</corr><sic>כלבת</sic></choice> אש עמדה לפני הפתח
               לראות והמלשינים שלא הבינו מהות התפילה ברעש ובריקוד
               מה גם <choice><corr>בליל</corr><sic>כליל</sic></choice> ש"ק והמה ראו מחורי החלונות כי המה מרקדים
               ואשה נצבת אצל הפתח וכרצונם כן שפטו את הדבר
               הזה והגידו ל<persName>הגאון</persName> בתו״ע מה שבדו מלבם ועוד הרבה
               שקרים דברו בפני הגאון עד אשר הוא דן את דינם
               כי המה נטו מדרך הישר ומדרך התורה וכתב עליהם שטנה מאוד
               כאשר נדפס המכתב בספר <bibl>מצרף העבודה</bibl> והנה בעת ההיא הי׳
               הרב הק' <persName ref="#Tsadik_023.001">לוי יצחק</persName> שהי' אח״כ ב<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName> הי׳ אז 
               אבד"ק <placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> וכאשר נסע ל<placeName>מעזריטש</placeName> נתרבה עליו <choice><corr>מחלוקות</corr><sic>מחלוקית</sic></choice> 
               מאוד וגוף המעשה נספר אח״כ אי״ה לקמן ועתה לא זאת מגמתינו
               (כי רצוני לבאר קודם מעשה הרב ר׳ <persName ref="#Tsadik_027.001">ש״ז</persName> במאסרו) ונתגלגל
               הדבר עד כי גרשו את הרב מ<placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> ונתקבל מקודם ל״ק <persName>זעליחאב</persName>
               ואח"כ ל<placeName>בארדיטשוב</placeName> וב<placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> נתקבל <persName><choice><corr>אבגדור</corr><sic>אבנדור</sic></choice></persName> <choice><corr>המסור</corr><sic>המסיר</sic></choice> לאב״ד
               וסוף מעשיו הוכיחו על תחלתו כי הי' רשע עריץ : והנה אחרי
               גניזת ארון הקודש הה״מ הגדול וה<persName>רב </persName>ר׳ ש״ז ישב על כסא קדשו
               בק׳ <placeName>לאזנע</placeName> ומשך לבבות <choice><corr>אח\u0022כ</corr><sic>אח״כי</sic></choice> לתורה ולתעודה ולתפילה ושינה
               את נוסח התפילה חרה מאוד לאנשי העולם אשר נטו אחרי
               הגאון הנ"ל ונתרבה המחלוקות מאוד וביני לביני ניתן מקום
               לשטן להשטין כי הי' <choice><corr>שו\u0022ת</corr><sic>שי"ת</sic></choice> מנידון <choice><orig>ראה</orig><reg>ריאה</reg></choice> אחת <choice><corr>והכשירה</corr><sic>והכשירח</sic></choice> 
               <persName>הגאון האב"ד מ<placeName>בא</placeName></persName> ו<persName><choice><corr>אביגדור</corr><sic>אבינדור</sic></choice></persName> הרב מ<placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> אסרה <choice><corr>וכתב</corr><sic>יכתב</sic></choice> 
               דבריו להגאון והוסיף וגרע דברים מגוף המעשה למען הצדיק
               נפשו עד שנתגלגל הדבר כי הגאון הנ"ל הסכים לדבריו ואז
               צעק <persName>אבגדור</persName> על החסידים כי הם אוכלי טריפות והחסידים אשר
               הי' ב<placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> (כי שם גרו אז הרב ה<persName>ק׳ ר׳ שלמה </persName>מ<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> ותלמידו
               ר׳ <persName ref="#Tsadik_016.003">אשר מ<placeName>סטאלין</placeName></persName> ואנשיהם) <choice><corr>עשו</corr><sic>עשי</sic></choice> בזיון ל<persName><choice><corr>אביגדור</corr><sic>אבינדור</sic></choice></persName> הנ"ל על אשר
               חפה דברים על עם ה׳ וע״כ לקח <persName><choice><corr>אביגדור</corr><sic>אבינדור</sic></choice></persName> דרך אחרת לעצמו<pb facs="Shivhei-Harav_0011.jpg"/>
            
               ומזה נצמחה כל הרעה אשר<persName> נע</persName>שה עם הרב הק׳ ר׳ ש״ז :
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0002" n="2"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0011.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0002</head><lb/><span ana="social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; ethics-and-emotions:lying; social-relations:with_the_authorities; halakhah:prayer; custom:hasidic_custom ">תיוגים</span><lb/><head>ב</head><lb/><p> <persName>אביגדור</persName> הנ"ל נסע ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> להחם לבב העם בהראותו
               המכתב אשר כתב הרב הק׳ על הגאון (אשר לא רצה
               לקבל דבריהם ולא להסתכל בהם מחמת המלשינות שהי' עוד בימי
               <persName>הה״מ הגדול</persName> וע״כ האמין ל<persName>אביגדור</persName> כל אשר אמר וע״כ כתב עלי'
               הרב) כי הוא חבר לאיש משחית ולכן כאשר הראה להם זה
               המכתב נתוועדו קהילה גדולה ואספו כסף הון רב ונתנו ל<persName>אביגדור</persName>
               שיסע ל<placeName>פעטערסבורג</placeName> להלשין את הרבנים הנ״ל בדיניהם ויבז
               <persName>אביגדור</persName> לשלוח יד ב<persName ref="#Tsadik_023.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName></persName> ובהרב ש״ז לבדם כ״א
               רצה לקעקע ביצתן של שונאי ישראל ורצה כי שם חסידים
               לא יזכרו עוד ויסע ל<placeName>פ״ב</placeName> וילשין לפני <persName>הקיסר פאויל</persName> בעצמו את
               ארבע' גדולים ה"ה הראשון הי׳ הרב <persName ref="#Tsadik_027.001">רש״ז</persName> הלשין אותו כי לקח לו יד
               ושם מאנשי בליעל לאסוף הון ולשנות מנהגי ישראל והוא הי׳
               עליהם לשר ורצונו למרוד במלכות ב׳ כי שולח סך מעות רב
                ל<placeName>א"י</placeName> ובודאי רוצה לקנות לו לאוהב את הסולטאן ועוד דברים רבים
               כהנה אשר תקצר היריע' מהכיל אותם והשני הי' <persName ref="#Tsadik_023.001">הרב מ<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName></persName>
               והשלישי הרב הק' ר׳ <persName ref="#Tsadik_045.001">מרדכי מ<placeName>לעחוויץ</placeName></persName> והרביעי הרה"ק ר׳ <persName>אשר
               מ<placeName>סטאלין</placeName></persName> ועליהם אמר כי הם התומכים והעוזרים להרב בכל
               מקומות מושבותיהם ודורשים ברבים לחדש המנהגים נוסח
               להתפילה בכדי שיצמח מזה רצון <persName>הרש״ז</persName> ועוד אנשים רבים
               מהחסידים התומכים ימין הרב מסר את כולם ועלה מספרם רב <choice><corr>מאוד</corr><sic>מאיד</sic></choice>.
               וכשמוע <persName>הקיסר פאויל</persName> את הדברים האלה אמר כי אין מן
               הצורך ליקח את כל האנשים אשר מסר <persName>אביגדור</persName> כולם
               במשמר למען לא להרעיש את כל העולם ורק יקחו את הרב
               <persName ref="#Tsadik_027.001">רש״ז</persName> להעמידו לפניו וממנו ירא׳ ויחקור אם כנים דברי המסור כלה
               יעשה מכולם ואם לא ידע מה לעשות וע״כ נעשה פקודה
               מהמלך לשר הפלך כי תיכף יביא הרב לעמוד בחצר המלך
               לאיזה דבר כי לא רצה ליקח אותו במשמר (כי <persName>הקייזער פאויל</persName>
               הי' <choice><corr>אוהב</corr><sic>איהב</sic></choice> אמת מאוד ורצה להעמיד כל <placeName>מדינת רוסי׳</placeName> על מרכז
               האמת והי׳ רגיל להתחפש ולהיות בכל מקומות המשפט ובכל
               שוקי העיר לראות הנהגת העם) וע״כ אמר כי אין מן הצורך
               לשלוח אחרי האיש הנצרך ולהרבות הוצאות כ״א לשלוח<pb facs="Shivhei-Harav_0012.jpg"/>
            
               פקודה כי הוא יבא ולקבל חתימתו ע״ז ועי״ז יהי' מוכרח לקיים
               חתימתו למען לא יהי' מורד במלכות וע״כ רצה לשלוח פקודה
               לשר הפלך שיראה שיבא הרב ליום אשר הגביל לו אבל
               כמדקירת חרב הי׳ הדברים להמסור כי ירא אולי יביא הרב גביית
               עדות וראייות כי הצדק אתו ואתו יהי' יד רמה מגבירי ישראל
               וע״כ נתן שוחד רב ליועצי המלך והוכיח להם כי בודאי יברח
               הרב למדינה אחרת ומי יאמר לו מה תעשה כי כבר אסף הון
               רב חוץ למדינה כאשר הלשין אותו קודם וע״כ ישלחו אחרי הרב
               ציר מיוחד שיביאו אותו אסור בנחושתיי׳ כי <persName>אבגדור</persName> בדה שקרים
               מלבו על הרב כי הוא משתמש בקבלה מעשיו׳ ויוכל לברוח אם לא
               ישמרו אותו שמירה מעולה והצליח מעשי שטן ופעל גם זאת ע״י
               שוחד ופתו השרים את <persName>הקייסער</persName> ונתרצה לשלוח אחריו סרדיוט
               מיוחד ויצו עלי׳ לאסרו בזיקים ו<persName>אבגדור</persName> הנ"ל נתן שוחד
               להסרדיוט הנשלח אחרי הרב כי יקחנו פתאום מביתו ולא
               יתעכב עמו בשום עיר מעיירות ישראל למען לא יודע הדבר
               לאנשי שלומיו אבל מה המה תחבולות אנוש ובפרט נבזה
               וחדל אישים נגד ההשגחה פרטיות משי״ת על יריאיו כי תיכף
               נודע הדבר לאנשי שלומינו כי <persName>אבגדור</persName> הלשין את הרב לפני
               הקייסער בעצמו וממילא הבינו כי יצמח איזה חדשות מזה
               והודיעו הדבר להרב כי יסע מביתו עדי ידעו פשר דבר אבל
               הרב אשר חכמה האלקית נוססה בו אמר האיש כמוני יברח
               רצוני לעמוד לפני מלכינו כי אקוה להשי״ת כי יוציא לצדק דיני
               ובאמת אם הי' בורח ח"ו לא הי׳ לשונאי ישראל תקומה ח״ו כי
               אז הי' מצדיק הקייסער את המסור כנראה מהבריחה אשר אמת
               בפיו וע״כ ישב הרב בביתו ויצפה לישועת ה׳ :
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0003" n="3"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0012.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0003</head><lb/><span ana="social-relations:with_the_authorities; halakhah:tefillin; supernatural:magic; supernatural:perception; ethics-and-emotions:fear; ethics-and-emotions:prohibitions; halakhah">תיוגים</span><lb/><head>ג</head><lb/><p> ויהי כאשר בא הסרדיוט עם האנ״ח (<foreign xml:lang="">זאנדארין</foreign>) ל<placeName>לאזנע</placeName> והבינו
               כל אנשי העיר כי עבור הרב נוסע הוא והודיעו להרב כי
               אנשי חייל נוסעים אחריו והרב היה לבוש תפילין אז ופתח החלון
               והסתכל בהנוסעים ותיכף נפל הסרדיוט הנשלח אחרי' מהמרכבה
               ושבר רגלו אחת והרב אמר ע״ז כי אין זה חידוש כי הלא ארז"ל
               <quote>וראו כל עמי הארץ כי שם ה׳ נקרא עליך ויראו ממך אלו תפילין
               שבראש</quote> וע״כ כאשר ראה התפילין נפל עליו פחד עד שנפל
               מהמרכבה וכאשר שאלו אנשיו להרב למה אין אוה״ע יריאים<pb facs="Shivhei-Harav_0013.jpg"/>
            
               מפני התפילין שלנו ענה להם הלא רז"ל אמרו אלו תפילין
               שבראש ולא תפילין שעל הראש והתפילין שלי ב״ה הם בראשי
               ולא רק על הראש וה׳ נתן חנו בעיני הסרדיוט ונהפך עליו לרחמן
               וירא מאוד לנפשו פן יענש אם ילחץ את הרב בחזקה וע״כ בא
               והתחנן לפניו כי יסע אתו ולא יענישו כי הוא שלוח מ<persName>הקייסר</persName>
               ויסע הרב אתו והסרדיוט נשאר ב<placeName>וויטעפסק</placeName>(וע"ז אמר הרב אח"כ הלצה בעת אשר יצא מהמאסר <quote>צווחין אף עקתין בטלין ושביתין</quote> כי גם העקתין זעקו כי יבטלו
               מסעם ביום השבת) ואח״כ כאשר הביאו אותו ל<placeName>פעטרסבורג</placeName>
               קשרו את עיניו במטפחת והוליכו אותו במדרון כמו שתי שעות
               והביאו אותו למבצר בבית חומה גדול עם חלונות גדולות אך
               הרחק מהחלונות עמד שם כותל אחת גדולה קומתה יותר
               מהחלונות למען לא יראה האסור שם את פני הרחוב והביאוהו
               למאסר ההוא וסגרו אותו שם ויהי הרב בהמבצר שלשה ימים
               רצופים ולא טעם מאומה כי הי׳ נותנים לו לשם לחם ומים אבל
               הוא לא טעם מאומה אך הרב הי' נושא חן בעיני כל רואי'
               כי השר הממונה על המבצר (שהי׳ יעניראל גדול) הסתכל
               עלי' בעינא פקיחא וראה כי <choice><corr>איננו</corr><sic>אנינו</sic></choice> אוכל מאומה ויכנוס השר אליו
               וינחם אותו וידבר על לבו ויאמר לו כי לא לטבח חלילה הובל
               פה ורק שיעיינו בדינו וישאל אותו למה אינך טועם מאומה הלא
               מאבד עצמו לדעת אין לו חלק כו' והשיב לו הרב יען כי אנני
               בקו הבריאה שאוכל לאכול לחם אשר הוא מותר לי כעת
               וזולת זו אין לי מה לאכול כי בשולי עכו"ם שאסרו לנו חז"ל לא
               אוכל עד מיצוי הנפש ומה בכך אם לא יהי' לי חלק לעוה"ב
               עכ״ז אין רצוני לאכול טרפות וזולת זאת איני יכול להכיל כעת
               שום מאכל מחמת כי חולה אנכי. ויאמר לו השר ספר נא לי
               דרכך בביתך אם אין אתה בקו הבריאה מה היתה דרכך לטעום<pb facs="Shivhei-Harav_0014.jpg"/>
            
               להשיב נפשך ויאמר הרב דרכי היתה כי הייתי טועם מעט
               משקה מדבש על וויינסיל (שקורין וויסניק) והיתי אוכל צנון
               מרוקח בדבש (שקורין אייננימאחטש מרעטעך) ויאמר לו השר
               אם אנכי אביא לך את המאכל הזה מיהודי האם תאמין לי
               ותאכל ממנו אז ענה לו הרב אם לא ישלח בו יד זר זולתך
               ורק אתה בעצמך תקבלו אצל היהודי לא תסיח דעתך ממנו
               עד תביא אותו לכאן אאמין לך ואאכול וימצא הרב חן בעיני
               השר וירתום סוסיו ויסע להגביר ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.301">מרדכי מ<placeName>לעפלע</placeName></persName> אשר הי'
               אז ב<placeName>פ״ב</placeName> ויאמר לו בעוד שעה תכין לו צנון מרוקח בדבש
               בקדירה חדשה והגביר ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.301">מרדכי מ<placeName>לעפלע</placeName></persName> הי׳ מכירו כי הוא
               השר מטיינע סאווייעט ולא ידע בשביל מי חרד את החרדה
               הזאת כי על הרב נשמע כי הוליכוהו על הים ובאמת לא כן
               היה כי לא הוליכוהו כ"א בטיינע סאוויעט ויתקן הגביר את
               המרקחת וישימהו בקדירה חדשה ועל שולי הקדירה הניח פתקא
               קטנה לאמור להודיע מי ומי ויביא השר בעצמו את הקדירה
               עם המרקחת ויתנו להרב ויתן לו הרב תודה ויאכל ממנו וכראות
               השר כי הוא אוכל והבריא מעט שמח מאוד ואחר שבוע היה
               קרוב שיכלה המרקחת אמר השר להרב רצונך שאביא לך עוד
               ויאמר אם תרצ' בחסדך רצוני בזה אבל רק לך אני מאמין ולא לשום
               איש ולקח השר את הקדרה עם מעט המרקחת אשר הי׳ בה
               ונסע שנית להר״ר <persName>מרדכי</persName> וצוה <choice><corr>לרקוח</corr><sic>לרקיח</sic></choice> עוד מרקחת הזה והרב
               הניח ג״כ פתקא קטנה על שולי הקדירה כתוב בה לאמור
               "<persName>ליב מ<placeName>יאנעוויטש</placeName></persName> יסע תיכף ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName>" ויען כי כסה אותה במרקחת
               לא ראה אותה השר והוא לא נגע בזה על כי האמין לו הרב
               רצה לעמוד באמונתו והי׳ ירא ממש לנגוע בהמרקחת ויהי
               כאשר ראה <persName>ר״מ</persName> הפיתק' ור' <persName>מרדכי</persName> הנ"ל הי' מאנשי הרב והכיר תיכף
               את הכתב וחפשו בכל העיר הנמצא בה איש ליב מ<placeName>יאנאויטש</placeName>
               ותחילה דימו כי דעתו על אחיו הרב ר <persName>ליב בעהמ"ח ספר <name type="work">שארית
               יהודא</name></persName> אבל כי לא הי' אז ב<placeName>פ"ב</placeName> ובפתקא כתוב תיכף וע"כ
               הלכו לחפש בעיר בין כך הביאו לפני <persName>הר״מ</persName> איש המוני מכת
               החסידים שמו <persName>ליב</persName> והוא מ<placeName>יאנעוויטש</placeName> ויחקרו אצלו אולי הי'
               ב<placeName>וילנא</placeName> ואחרי החקירות נודע להם כי הוא בן אחותו של הגאון<pb facs="Shivhei-Harav_0015.jpg"/>
            
               ר׳ אלי' מ<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> וע״כ נשאר בדעתם תיכף כי זה הוא אשר כיון הרב
               עליו ונתנו לו סך שני אלפים רו״כ כי הכירוהו כי איש ישר הוא
               ונוטה מאוד לצד החסידים ואוהב מאוד את רבינו הרב וצו'
               לו שיסע ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> תיכף ואמרו לו המקום והזמן ילמדוך את
               כאשר תעשה שם כי עוד אין אנו יודעים כוונת הנסיעה ויקבל האיש
               את צה״כ ויסע לדרכו :
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0004" n="4"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0015.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0004</head><lb/><span ana="social-relations:with_the_authorities; supernatural:perception;  ethics-and-emotions:fear; supernatural:prognostication; knowledge:esoteric ">תיוגים</span><lb/><head>ד</head><lb/><p> עתה נניח מעט מלספר מעשי האיש ב<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> ונדבר מעט
               מסיפור הטיינע סאוויעט ואת אשר קרה שם עם הרב תיכף
               כאשר לקחו את הרב למאסר נסע תלמידו הקדוש ר׳ <persName>אהרן
               הלוי</persName> זצ״ל לאסוף מעות עבורו ובתוך ג׳ שבועות אסף ארבעים
               אלף רובל סי״ג כי בכל מקו' בואו גזר על כל החסידי הצעירי׳ שיתנו
               מהנדוני׳ עשרה פריצאנט ומי לא ישמע לדברי הרב <persName>ר״א</persName> אשר הי'
               המוציא המביא והמכניס בכל בית הרב שלשים שנה על פיו
               יצאו ועל פי׳ באו כידוע לכל וכאשר קבץ את המעות שלחם
               ליד ר' <persName>מרדכי</persName> הנ"ל וכאשר נודע להם בבירור עפ"י מעשה הנ"ל כי
               הרב אסור במבצר הסתר הנ״ל מצאו דרך בשוחד רב שיוכל
               איש אחד לכנוס להרב ובחרו את החסיד המפורסם ר׳ <persName>שאול
               מ<placeName>סיראטשינע</placeName></persName> והוא הי׳ הולך אליו בכל פעם והי׳ נושא אלי'
               אכילה ושתיה ושארי צרכיו ואח״כ קבלו בכל פעם פורטקאלין
               הניקרא בלשון רוסי׳ <foreign xml:lang="">וַואפְרָאסִין</foreign> ממנו ושרי המלוכה שלחו בכל
               פעם לקבלת הפורטקאל איש אחר ואשר שאלו אותו
               הי' מפני מה שינה <choice><corr>הנוסחא</corr><sic>דנוסחא</sic></choice> ומפני מה קיבץ מעות <placeName>א"י</placeName> ומפני מה
               נאספי׳ אליו מכל המקומו' ועל כל השיב בחכמ' פעם אחת בא אליו
               לקבל דאפראס <persName>הקייזער פאויל</persName> בעצמו והרגיש הרב תיכף ועשה לו
               הכבוד השייך להקייסער וקראו אדוני הקייזער ויגער בו <persName>פאויל</persName>
               ויכחש לו ויאמר אנני קייזער ומפני מה תעשה
               לי הכבוד השייך לקייזער ויען לו הרב <quote>מלכותא דארעא כעין
               מלכותא דרקיע</quote> ובבואך נפל עלי פחד והבנתי תיכף כי ודאי
               אתה בעצמך הקייסער ואח״כ בחן חכמת הרב בכל השבע
               חכמות כידוע לכל ומצאו אותו יודע בכל חכמה על בורי' פעם
               אחת השיבו אותו במאסר במקום אפל וחושך מאוד ביום כמו
               בלילה והי׳ דולק שם נר ביום במו בלילה ויבא אליו מניסטער<pb facs="Shivhei-Harav_0016.jpg"/>
            
               <sic>מניסטער</sic> אחד וישאלהו האם תוכל לידע בלא מורה שעות השעה
               בצמצום כמה שעות אזלו מן הלילה כעת ויען לו הרב אנכי אוכל
               להגיד לך בצמצום כי כעת הוא שעה ב׳ אחר חצות היום ועוד
               ד׳ מנוטין ולא לילה הוא כעת וישאלהו <choice><corr>המניסטער</corr><sic>דמניסטער</sic></choice> מאין אתה
               יודע ויאמר לו הרב כי ביום מאירים י"ב צירופי הויה ובלילה י״ב
               צירופי אדני וע"י הצירוף אנכי יודע השעה בצמצום
               פעם אחת קראו את הרב לבית היועצים כי יקבלו שם פורטקאל
               ממנו והיה בבית ההיא מחוגה אחת מכוסה בריצפה וכל הצועד
               עליה היה נופל עד חציו מתחת להריצפה ושמה עמדו אנשים
               ליסר את החוטא בשוטים למען יודה על מה שדורשים מאתו
               וישערו הם כי בודאי יפול גם הרב שם וילעגו ממנו. אבל הוא
               בבואו לבית הבין תיכף וילך מן הצד בימינו עד אשר עמד לפני
               שולחן היועצים בלי שום פגע ויתמהו כל הרואים ע״ז וישאלו
               אותו למה הלכת מן הצד ולא הלכת כדרך כל ההולכים באמצע
               ויען להם הרב לא לחנם הזהירו רז"ל <quote>כל פינות שאתה פונה לא
               תהא אלא לימין</quote> כי כל ההולך בלא דעת ל<choice><sic>מקים</sic><corr>מקום</corr></choice> אשר ישאוהו
               עיניו יוכל ליפול ברשת אשר הכינו לו ואז שאלוהו היועצים
               הגד נא לנו אם מן השמים הודיעוך כי יש פה מחוגה או מעצמך
               הבנת ויען להם אנכי בהכנסי לבית ראית כי שם הרצפה משונה
               מעט והבנתי כי לא לחנם הוא זאת וע״כ למה לי לילך בסכנה מוטב
               לילך במקום אשר ראיתי כי אורח מישור דוא וכה פלס שם כל
               דבריו בהשכל ובמדע עד כי נשתוממו כל השומעים רוב חכמתו
               והר׳ שאול הנ"ל היה נכנס ויוצא אליו תמיד :
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0005" n="5"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0016.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0005</head><lb/><span ana="social-relations:with_the_authorities; ethics-and-emotions:fear">תיוגים</span><lb/><head>ה</head><lb/><p> פעם אחת היה אצלו הר׳ <persName>שאול</persName> בחדרו והנה נכנס אליו
               שר המבצר בבהלה ואמר לו אבדנו כולנו אבדנו כי
               <persName>הקייסער</persName> הולך אליך והוא כבר בא לחצר החיצון ועתה כאשר יראה
               איש זר אצלך ישמיד את כולנו. ואנכי לא אדע מה לעשות
               ואנה להחביא את העברי שלא יראהו <persName>הקייסער</persName> וגם אין כאן רק
               פתח אחת ואין באפשרי שלא יראה אותו ועתה עוץ נא עצה
               מהרה מהרה לבל נאבד כולנו ח״ו. ויען לו הרב אל תפחד לך
               מכאן כי <persName>הקייסער</persName> לא יראה את העברי והרב לא נתפחד ולא<pb facs="Shivhei-Harav_0017.jpg"/>
            
               נתבהל כלל ואמר לו השר ומה תעשה ויאמר לו אל תהי בהול
               לידע דבר טרם עשותו. לך לך למקומך הנה מקום אתי אשר
               אחביא את העברי והקייסער לא יראה אותו ומה איכפת לך :
               ויתפלא השר וילך לו והרב לקח את ר׳ <persName>שאול</persName> והעמידו בתוך
               החלון תחת הוילון ושלשל הוילון לכסות אותו : וכך עמד שם
               והקייסער בא ונכנס לחדר הרב וקיבל ממנו פורטקאל שמונ׳ שעות
               רצופים ובעזה״י לא ראה אותו ור׳ <persName>שאול</persName> עמד כך כל הח׳ שעות
               כאבן דומם לא ניהק ולא פיהק ולא שיעל עד צאת הקייסער
               מחדר הרב. אח״כ כאשר יצא <persName>הקייסער</persName> יצא <persName>הר״ש</persName> ממחבואו
               ויבא השר לראות היכן הוא העברי והנה הוא עומד שם וישתומם
               השר וישאל אותו איפוא היית בעת אשר הי' כאן <persName>פאויל</persName> פה ענהו.
               והוא לא ראה אותך הוסיף השר לשאול כן לא ראה אותי ויאמר
               השר אין זה כ״א אחד מכם מכשף אין זאת ענהו הרב בהראותו
               לו המקו׳ כי פה עמד תחת הוילון ומה היית עושה אם הי' <persName>הקייסער</persName>
               מגביה את הוילון. אבל אתה נשען תמיד על חכמתך אשר היא
               עומדת לך ואתה עושה דברים אשר בנקל תוכל להפסיד חייך על
               ידם אמר לו השר ויענה לו הרב האם נתת עצה מובחרת מזה
               ולא שמעתי לך ועכ״ז אמר הרב הבנתי תיכף כי אין זה נימוס הקייסער
               להגביה בעצמו הוילון ואם היה מצוה לי הייתי מטכס עצה מני'
               וביה כי על ה׳ בטחוני והוא תמיד בעזרי.
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0006" n="6"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0017.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0006</head><lb/><span ana="experience:trembling; times:holidays; supernatural:conversing_with_the_dead; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; experience:revelation; practice:sermon">תיוגים</span><lb/><head>וא"ו</head><lb/><p> פעם אחד בא אליו <persName>הר"ש</persName> הנ"ל בחג השבועות וירא
               והנה קאחיל אחת מהתנור רועדת וגם הכסא אשר
               ישב עליה הרב רועדת וישאל <persName>הר״ש</persName> את הרב מה זאת ויאמר
               לו הרב כי היום היה אצלי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש"ט</persName> הקדוש ומורי <persName>הרב המגיד</persName>
               הק׳ ואנכי לא הכרתי את <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> כי לא ראיתיו מעולם רק
               מאשר ראיתי כי נכנס קודם למורי הבנתי כי הוא <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ובבואם
               שאל <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> את מורי מי הוא זה ויען לו זה הוא <persName ref="#Tsadik_027.001">הרבי מ<placeName>רייסיין</placeName></persName>
               ויאמר <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ל<persName>הרב המגי</persName>ד אמור לו כי יגיד איזה דברי תורה
               ויצו מורי עלי ואמרתי להם מאמר מה שקבלתי ממורי על
               ההפטורה <quote>ויהי קול מעל לרקיע</quote>. [התורה הזאת ראיתיה בכתובים
               וכמדומה לי שהוא נדפסה] ואח״כ כאשר סיימתי דברי אמר
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> למורי תורתו אמת כי כן קבלת מפי אות באות ואח״כ<pb facs="Shivhei-Harav_0018.jpg"/>
            
               דברו עמי ועשו מה שעשו וברכו אותי ויצאו :
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0007" n="7"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0018.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0007</head><lb/><span ana="social-relations:with_non_jews; social-relations:with_the_authorities">תיוגים</span><lb/><head>ז</head><lb/><p> והנה להציע לפני הקורא את כל הנפלאות אשר נעשה
               עם הרב הק' תקצר היריעה מהכיל כי אין די באר
               בכתב ומכתב גודל צדקתו וענוות חסידותו אשר הראה במאסר
               כי השרים אשר קבלו ממנו הפורטקאל דרשו אותו בכל פעם
               באופן אחר ובתוך המאמ' אמרו לו הלא אתמול אמרת כך והיום אתה
               אומר כן ואיימו עליו ורצו להטות לבו מדברי רז"ל בפשטים
               זרים כי היה שם חכמים מלומדים וחגרו שארית כחם לנצח אותו
               בדברים אבל לא הועילה להם כל זאת כי הוא ברוב חכמתו
               ובענוות קדושתו מסר נפשו על כל דברי רז"ל וברוב פלפולו הוכיח
               להם בראיו׳ ברורו' ואמיתי׳ כי כל מנהגי ישראל וכל נימוסיה' מקובלת
               היא בידם מדור דור והראה להם רוב החכמה אשר נוסד בה דת
               יהודים וכי אינה מנגדת כלל לנימוסי <persName>הקייסר</persName> וע״כ עד טיפת דם
               האחרונה לא יחליפו אף קוש״י מכל אשר העריכו קדמונינו
               בספריהם הקדושים אך אחרי כל הפורטקאלין אשר לקחו מהרב
               התחנן הרב לפני <persName>הקייזער</persName> כי יתן לו רשיון לכתוב כל התנצלותו
               בכתב מפורש כי אמר הרב בעבור שאינו יודע לשון רוסיא
               והמקבלים פורטקאל אינם מבינים לשון עברי על בוריים ובפרט
               מה שמראה להם בספרי העברים ובשאר ספרי החכמות וכאשר
               יכתוב בעצמו יוכל להציג מכוון כפי תוכן כוונתו ו<persName>הקיסר</persName> ישלח
               למעתיק חכם ומבין להעתיקם אות באות ואז כל אשר יצא עפ״י
               חוות דעתו אחרי אשר יראה כל התנצלותו יקבל עליו באהבה.
               ונעתר לו <persName>הקייזער</persName> ונתן לו רשיון ע״ז ונספר זאת לקמן.
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0008" n="8"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0018.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0008</head><lb/><span ana="social-relations:with_non_jews; social-relations:with_the_authorities; supernatural:prognostication; supernatural:perception; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews ">תיוגים</span><lb/><head>ח</head><lb/><p> ויהי כאשר הוקל מעליו מעט המלשינות אשר הלשינו
               עליו שלח כמה פעמים <persName>הקייזער</persName> אחריו להיכלו. ונסה
               ובחן אותו בכל החכמות פעם א׳ שלח וקשר עיניו במטפחת
               והביאו להיכלו וביקש ממנו שיאמר לו שיעור מצומצם גובה
               הקורה מהשולחן והתיר עיניו והסתכל הרב ואמר לו ומצאו
               כדבריו. אח"כ קשר עוד את עיניו והניח ארבע אדומים אדום א' תחת
               כל רגל מארבע רגלי השולחן והתיר עיניו. ושאלו כמה מכיל
               עתה גובה הקורה' מהשולחן והסתכל והגיד תיכף כי מהשיעור<pb facs="Shivhei-Harav_0019.jpg"/>
            
               אשר אמרתי נחסר אדום זהב. פעם אחד הביאו אותו לחצר
               המלך ורץ עלם א׳ בן הקיסר שמו ניקולי אשר היה קיסר אח״כ
               והכה אותו בשרביטו על בגדיו ובכה הרב ואמר כי בעיתותיו
               יהיה ישראל נתוני׳ בצר' כל ימי חייו. סוף דבר רבות הראה כחו וגבורתו
               בטיינע סאוויעט וה׳ נתן את חנו בעיני כל שרי המלך ויכבדוהו
               מאד אבל במשפטו אמרו לו כולם פה אחד כי אין לאל ידם
               להושיע לו מאומה יען כי המשפט שלו אינו מסור לשום אדם
               חוץ מ<persName>הקייזער</persName> בעצמו. </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0009" n="9"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0019.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0009</head><lb/><span ana="halakhah:tefillin; custom:hasidic_custom; women:minor_character; social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict">תיוגים</span><lb/><head>ט</head><lb/><p> עתה נחזור לספר את אשר קרה עם רבי
               <persName>ליב יאנוויטשער</persName> אשר נסע בפקודת הרב ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> : האיש הזה
               בנסעו מ<placeName>פ"ב</placeName> נפל בדעתו לשנות הקשר של תפילין שלו שהיה
               עפ"י דעת הרב והוא משונה משארי הקשרים כי כאשר היה הרב
               ב<placeName>מעזריטש</placeName> אמר אליו מורו <persName>הר״המ</persName> ז"ל ר׳ <persName>זלמן</persName> עשה לי קשר של
               יד שאוכל לקיים מצות וקשרתם בכל יום היינו שיהיה צריך לקשור
               הקשר בעת הנחת תפילין בכל יום והמציא הרב קשר עפ״י דין
               שיוצרך לקשרו על התפילין וכן עושים היום כל אנשי <placeName>מדינת
               רייסין</placeName> וגם הקשר של ראש צוה לעשותו בצורת ד׳ והאשכנזים
               עושים בקשר פשוט : גם הספרדים קושרים הרצועה של יד
               מפנים לחוץ והאשכנזים מחוץ פנימה וישנה האיש הנחת התפילין
               שלא יכירוהו כי הוא מכת החסידים ואת המעות תפר בבגדו ויסע
               כאיש עני ובבואו ל<placeName>וילנא</placeName> היה לו אחות ב<placeName>וילנא</placeName> והוא לא ראה
               אותה ט״ו שנים ויחקור האש אחרי אחותו וימצאנה בחיים ואחרי
               אשר שאלה אחותו לשלומו הוסיפה לשאול אצלו (באשר כי היא
               ידעה כי הוא גר ב<placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName>) האם אינך מן הכת ח"ו (כן קראו המתנגדי' את
               חסידים בשם כת סתם) וירק האיש ויקללם ויאמר ח"ו כי תחשדני
               לזאת ותקחהו אצלו ותשאלהו תכלית נסיעתו ויאמר כי הנה
               בתי הבתולה הגיעה לפרקה ואין לי במה להשיא אותה לכן באתי
               לדודינו <persName>הגאון החסיד</persName> שיהיה לי לעזר ותוליכהו אחותו לבהמ"ד
               של <persName>הגאון</persName> ותבקש עבורו להניח אותו לכנוס להגאון ויניחו אותו,
               ודיבר עם הגאון ואמר לו מבוקשו : ויצו עליו הגאון כי ישב פה
               בבית מדרשו וילמוד קודם דרך ה' ואח״כ יתן לו על הוצאת נישואי
               בתו ויצו כי יהיה בן אחותו מאוכלי לחמו בביתו וישמח האיש
               מאוד בלבו ע״ז כי ביני לביני יתודע לו כל הסודות ממתנגדי<pb facs="Shivhei-Harav_0020.jpg"/>
            
               הרב החפיצים ברעתו ויוכל להודיע במכתב לאנשי שלומו ל<placeName>פ״ב</placeName>
               ע״י הפאסט וכן עשה האיש הנ"ל ויתמהמה שם בחצי שנה ויהיה
               מאוכלי שולחן הגאון הנ"ל וכאשר המתיקו סוד באיזה דבר ושלחו
               מ<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> מכתב ל<placeName>פ״ב</placeName> ל<persName>אביגדור</persName> ולהצד שלו שלח תיכף ר׳ <persName>ליב</persName>
               מכתב להרב ר׳ <persName>מרדכי לעפלער</persName> והודיע להם את החדשות אשר
               נשמע פה אך ר׳ <persName>מרדכי</persName> לא היה משיב לו במכתב בי ירא
               ר׳ <persName>ליב</persName> פן יודע הדבר כאשר יראה איש במסתרים כי קבל מכתב
               מ<placeName>פ"ב</placeName> והיה האיש ר׳ <persName>ליב</persName> בצער על אשר לא ידע שום ידיעה
               מהנעשה שם על בוריה ובפרט כאשר ראה פעם בפעם באים
               מכתבים מכת המתנגדים כי ידם על העליונה וכי שחדו את השר
               פלוני ואת השר פלוני. ולא ידע אם האמת אתם ואך הודיע
               תמיד להחסידים מכל המכתבים ועכ״ז להראות לפני אנשי
               <persName>הגאון</persName> כי שוקד הוא בלימודו ישב תמיד בבהמ״ד עם הבטלנים
               ולמד עמהם ובמסתרים חתר חתירה לדעת שורש כל דבר למען
               הודיע לשולחיו ויהי אחרי עבור קרו' לחצי שנה שמע ר״ל מהבטלני'
               כי <persName>החסיד</persName> הוא טרוד מאד עתה (כן קראו אנשי <persName>הגאון</persName> אותו
               בשם חסיד סתם) וצוה לכל ראשי הקהל שיתאספו פה׳ לדבר
               על איזה ענין נסתר ויען האחד מהם אשר גם הוא היה יוצא ונכנס בבי'
               <persName>הגאון</persName> אנכי יודע הנסתרות אבל אסור לי לגלותם ויפצר בו רבי
               <persName>ליב</persName> מאוד שיגלה לו ויטהו אל הצד ויאמר לו כי הובא כתבה
               התנצלות מראש הכת לכאן והבין החסיד כי עי״ז יוכל להיות
               כי יצא בקרוב ממאסרו. וכשמוע ר׳ <persName>ליב</persName> את הדבר רץ לבית
               האסיפה וישמע פשר הדבר כי הרב פעל מ<persName>הקייזר</persName> כי יתן כל
               התנצלותו בכתב לשה״ק ו<persName>הקייזר</persName> ישלחו למעתיקים שיעתיקו
               אותם בלשון רוסיא וגם להניח חוות דעתם ע"ז. כאשר כתבנו
               למעלה וב<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> היה אז דירעקטר אחד ראש לכל הדירעקטרס
               מ<placeName ref="#H-LOC_202">רוסיא</placeName> והגיע אליו הכתב שיעשה הוא ההעתקה ובסוף הכתב
               כתב הרב בקשתי מהמעתיק שאל יוסיף ואל יגרע דבר מהבנת
               הכתב הזה וכאשר הודיעו את הדבר להגאון ביקש שיביאו לו
               העתקה מהכתב וכאשר ראה אותו הבין תיכף כי בודאי יישר
               הדבר בעיני המלך ובודאי יצא לחפשי וע"כ אסף אסיפה להועץ מה
               לעשות.</p>
           
            
               </div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0010" n="10"> <pb facs="Shivhei-Harav_0021.jpg"/><head>Shivhei-Harav_0010</head><lb/><span ana="social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict">תיוגים</span><lb/><head>י</head><lb/><p> ויהי כאשר נגלה לר׳ <persName>ליב</persName> הנ"ל כל התעלומות ויאמר ר׳ <persName>ליב</persName>
               בלבו עתה יודע אני למה שלחוני לפה ויחקור ר׳ <persName>ליב</persName> אחר
               הדירעקטער וילך אליו וימצאהו בביתו ויפול לפני רגליו ויספר
               לו איך הוא בא לכאן בפקודת הרב וירבה לספר בשבח הרב כי
                הוא איש אלקי ועתה מבקש ממנו כי יקבל ממנו השני אלפים
               רו״כ ורק יעשה מה שמוטל עליו באמת שלא לשנות המכוון
               מהכתב כאשר ביקש הרב בסוף הכתב כאשר זכרנו לעיל ויען
               לו הדירעקטר זאת ידעתי מעצמי מאשר הבנתי בהכתב כי הוא
               איש אלקים כי במלות הקצרות שלו כלל כל הטענות שבינו
               לבין שונאיו אשר לבארם היטב יכילו כמה בוגין וגם הנני
               מבטיחך כי אעתיק אותו כראוי אבל איני יכול לקבל ממך הכסף
               עד אשר אכלה מלאכתי כי אם תהיה פה למחר תראה הרעש
               אשר יהיה וכמה מעות ירצו ליתן לי כדי שאשנה דוקא מהעתק'
               כידוע אשר לשון הקודש מכיל בקרבו כמה פשטי׳. ועכ״ז
               הבטיח לו הדירעקטר כי יתאמץ להעתיק העתקה נכונה. אבל
               האיש ר׳ <persName>ליב</persName> בכה מאוד והתחנן לפניו שיקבל ממנו את הב'
               אלפים רו״כ ואחרי רוב ההפצרות קיבל הדירעקטר ממנו את
               השני אלפים רו״כ וישבע לו הדרעקטר כי לא ישנה קוש״י
               בההעתקה מגוף הכתב ויתן לו ידו ע״ז אך עכ״ז ביקש הדרעקטר
               את ר׳ <persName>ליב</persName> שיבא ביום המחרת למען יראה את בקשת צד השני
               וכמה ירצו ליתן לו צד המנגדים למען ידע כי לא לחנם לקח
               הכסף מאתו : ויהי ביום המחרת הלך ר׳ <persName>ליב</persName> להדירעקטר ויראה
               לו הכתב אשר שלחו אליו אנשי הגאון בהערות ופשטי׳ על
               ההתנצלות הנ"ל ומדי דברו ויביט הדירעקטר ויאמר ראה את
               ההמון הרב ההולכים אלי ויחביא הדירעקטר את ר׳ <persName>ליב</persName> הנ״ל
               ויסגרהו בחדר אחר וישמע ר׳ <persName>ליב</persName> כי באו ראשי העם להדירעקטר
               והוכיחו לו כי מצוה רבה יהיה לו לעוה"ב אם ישנה ההעתקה
               כי ראש הכת הוא אויב ישראל כו׳ וכו׳ והראו לו את אשר צריך
               לתקן וכי אפשר לומר על זאת התיבה כי משמעותה כך וכה
               וכו׳ והדירעקטר השיב להם הלא את הכתב שלחו עוד לשני
               דירעקטריס ואולי יעתיקו הם ככתוב בהכתב ויהיה לו חרפה.
               וענו לו כל העם כי אינו צריך לירא משום דבר כי הלא הוא
                  <pb facs="Shivhei-Harav_0021b.jpg"/>
            
               הגדול בכל הדירעקטערס ומי יבא אחרי דבריו ואדרבה יראה להם 
               הם אינם מבינים והוא מבין וכו׳ ויבקשו ממנו כי יכתוב הוא
               העתקתו וגם חוות דעתו והם יתנו לו ג׳ אלפים רו״כ. וימאן
               הדירעקטר לקחת מידם ויבטיח להם כי כל יעשה למענם אבל
               הם לא האמינו לו ויבקשו ממנו כי ישב תיכף לעשות ההעתקה
               ויגביל להם הדירעקטר זמן ליום המחרת שיבואו וימצאו 
               הכל על נכון ואז נפטרו ממנו ראשי הקהל  לבית' ור׳ <persName>ליב</persName> יצא מחדרו  
               <choice><corr>ויבך</corr><sic>בך</sic></choice> מאוד לפניו כי לא ישטה אל דבריה' ויאמר לו הדירעקטר
               אל תירא ואל תפחד מהבטחתי אשר הבטחתי להם כי לא
               רציתי להתעקש אתם בדברי' אולי ירבו עלי דברי׳ וע"כ הבטחתי
               להם וכן אעשה כי אעתיק העתקה אחרת שייטיב בעיניה׳ וארא'
               להם וההעתקה האמיתית אשלח לפניך על הפאסט ואתה בעצמך
               תראה האמת וכן עשה הדרעקטר למחרתו הראה להצד השני
               העתקה אחרת וההעתקה הטובה העתיק כאשר נכתב בהכתב טוב'
               ומהודרת ויתנה על יד סריסו ויכתבה בהפנקס וגם הוסיף עליה חוות
               דעתו כי יפה כיון הרב בכל אשר כתב ולעיני הר"ר <persName>ליב</persName> נשאו אות'
               <choice><corr>אל</corr><sic>ל</sic></choice> הפאסט בחותם הדירעקטר ונכתב שם בהפאסט בוך ואין
               להשיב ואז ראה ר' ליב כי דבר אלקים הוא וב״ה כי הצליחה 
               דרכו ותיקן את הצריך: ויבוא ל<persName>הגאון</persName> ויאמר נכסוף נכספתי לביתי
               כי הגיע מועד החתונה ויתן לו <persName>הגאון</persName> מאה רו״כ על הנשואין ותיכף
               לקח האיש סוסי בי דואר ויסע ל<placeName>פעטערסבארג</placeName> לבשר להעם
               מהנעש' שם ובעוד שני שבועות התירו את הרב ממאסר סתרי העצה
               והקילו מעליו עולו ורק ישב תפוס בבית אחד ב<placeName>פ״ב</placeName> :
               </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0011" n="11"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0021b.jpg"/>-->
                  <head>Shivhei-Harav_0011</head><lb/><span ana="practice:study; social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:with_the_authorities; supernatural:prognostication; times:historical_event; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:adultery">תיוגים</span><lb/><head>יא</head><lb/><p> וביום שמונה עשרה <choice><corr>לחודש</corr><sic>להודש</sic></choice> כסליו לפנות ערב בעת
               אשר הרב אמר תהלי׳ והגיע לפסוק <quote>פדה בשלום נפשי</quote> הגיע לו
               הפקודה כי נעשה חפשי ויצא מהמאסר וכה כתב הרב באגרתו
               לאנשי שלומינו. „בהלולא דרבינו (הוא <persName ref="#Tsadik_002.001">הרב המגיד הגדול</persName>)
               בעת אמירת תהלים כשהגעתי לפסוק <quote>פדה בשלום נפשי</quote>. הגעני
               הפקודה מ<placeName>הקייסר</placeName> יר״ה כי נפדתי ממאסרי„ ואנשי שלומנו קבעו
               את יום י"ט כסליו ליו"ט למזכרת עולם והרב בקש לכל אנשי 
               שלומנו כי ישלימו הש"ס בכל המניני׳ שלנו בכל שנה ביום הזה<pb facs="Shivhei-Harav_0022.jpg"/>
            
               ולעשות בו משתה ושמחה. ואחרי ביאתו מ<placeName>פעטרסבורג</placeName> כתב
               לאנ"ש המאמר הנדפס ב<bibl>אגה"ק</bibl> (<quote>קטונתי מכל החסדי'</quote>) ובשנה
               השנית כאשר ראה כי קיימו וקבלו עליהם כל אנשי שלומנו
               בהשלמת הש"ס בכל המנינים ביום י״ט כסלו כתב להם תודה
               והיא האגרת הראשון (הנדפס בספר <bibl>אגה"ק</bibl>) והם קבלו עליהם
               ועל זרעם להקדיש היום הזה בחודש הזה לזכרון הנס אשר נעשה
               לרבינו למזכרת עול' ובאמת אדון הנפלאות גבר חסדו על כל רבני
               <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> בחודש הזה כי כאשר היה הרב שנית במשמר וגם בנו
               ותלמידו כולם נפדו מבית הסוהר בחודש הזה (כאשר נציע זאת
               לפני הקורא להלן).
               (והנה כל הקורות את הרב במאסר סתרי העצה ואת כל חכמתו
               אשר הראה שם לא נוכל הכל להציע לפני הקורא כי לא
               ניתן רשות לקסת הסופר לרשום על הגליון כל אשר ישאלנו לבבו
               ולא הלבלר בקולמסו אמרו חז"ל. מה גם להרחיק מן הספק
               אולי נגרע או נוסף על הדברים ולא תהי' זאת לנו לפוקה חליל'
               ואם נבוא לבאר כל אופני הסיפורי׳ אשר לא ראי זה כראי זה
               תקצר היריעה מהכיל אותם וע״כ כל אשר היה ידוע לנו בבירור
               גמור הצגנום לפניך ואת אשר יבורר לנו מפי אנשים נאמנים
               נציג לפניך בסוף הספר או באמצעו, ואך עתה נספר סיפור הרב
               מאשר היה שנית במישמר ב<placeName>פ"ב</placeName> ונפדה בחסד האל וגם מאשר
               קרה לבנו ותלמידו אשר גם הם שתו מכוס התרעלה ע"י מסור א׳
               וגם שתו כוס התנחומין בחודש הזה ואתה המעיין הבט נא
               בעין חמלתך ולזכות תדיניני ותן לבך להבין גם אשר לא פורש
               בסיפור הזה. ותבין אנה <choice><corr>ירמזון</corr><sic>ירזמון</sic></choice> מילי) :
               ויהי במשך איזה שנים אחדי׳ היה מוכרח הרב ז"ל להיות ב<placeName>פ"ב</placeName>
               מאיזה עסק השייך לכלל ו<persName>הקיסר פאוויל</persName> לא ידע מביאתו
               ל<placeName>פ"ב</placeName> ויהי שם הרב איזה ימים אחדים בתוך כך נתהווה סיבה זרה
               אשר סוחר א׳ מעיר <placeName>סטאלין</placeName> (שמו ידוע לי אולם העלמתיו
               מאשר פיו הכשילו בלי רצונו) הלך לטייל בגן המלך (כי בימי
               <persName>פאויל</persName> היה רשות לכל אדם לילך ולטייל בכל מגרשי המלך כמולי'
               כערלים בשוה) וכאשר הלך האיש הזה לטייל בגן המלך פגש
               אותו <persName>הקיסר</persName> כי היה דרכו של <persName>הקיסר</persName> לילך יחידי בכל מגרשי העיר<pb facs="Shivhei-Harav_0023.jpg"/>
            
               בהתחפשו בלבושים אחרים למען יתחקה על שורש דבר וכאשר
               פגש את העברי הנ"ל וישאלהו מאין אתה ויאמר מ<placeName>סטאלין</placeName>
               עבדיך ויאמר לו <persName>הקיסר</persName> המכיר אתה את <persName>הרב מ<placeName>סטאלין</placeName></persName> (כי <persName>הקייסר</persName>
               ידע מהרב ר׳ <persName ref="#Tsadik_016.003">אשר מ<placeName>סטאלין</placeName></persName> כי מסר אותו <persName>אביגדור</persName> הנ״ל כאשר
               כתבנו למעלה) ויאמר לו העברי כן מכיר אני אותו שהוא איש
               ישר ויוסף <persName>הקייסר</persName> לשאול אותו ואת <persName ref="#Tsadik_027.001">הרב מ<placeName>לאדי</placeName></persName> אתה מכיר ויען
               לו האיש לא הכרתיו עד כה אבל תמול שלשם שמעתי כי בא
               לכאן והלכתי לראותו ולא התבונן האיש לפני מי הוא מדבר <sic>י</sic>
               ושכח על מאחז"ל <quote>למד לשונך לאמר איני יודע</quote> ותיכף אמר
               <persName>הקייסר</persName> בגערה <persName ref="#Tsadik_027.001">הרב מ<placeName>לאדי</placeName></persName> הוא פה הביאו אותו אלי כי חרה 
               להקייסר על אשר היה הרב ב<placeName>פ״ב</placeName> יען כי ידע כי כל שריו אהבו
               אותו מאוד. והיה ירא כי לא יעשה הרב איזה קנוניא עם שריו
               ויביאו תיכף את הרב לפני <persName>הקייסר</persName> וישאלהו מה אתה עושה פה
               והתנצל הרב לפניו אבל לא הועיל לו שום התנצלות ויצוה <persName>הקייסער</persName>
               להושיבו במשמר מקום אשר אסירי המלך <choice><corr>אסורים</corr><sic>אכורים</sic></choice> והיה פקודה 
               מ<persName>הקייסר</persName> כי יבלה שם הרב כל ימי חייו.
               אולם חסד אחד עשה עמו הקייסר כי ראה
               כי לא יוכל הרב להיות בלא משרת וע״כ נתן לו רשיון כי יקח
               אתו משרת שיהיה עמו תמיד ואז ישב עמו הר׳ שאול הנ״ל כל
               ימי שבתו במשמר וגם שם הראה <choice><corr>הרב</corr><sic>דרב</sic></choice> חכמות רמות ועמוקות.
               שלשים יום לפני מות <persName>הקייסער פאוויל</persName> הראה ר׳ <persName>שאול</persName> להרב כי
               <persName>הקיסער פאוויל</persName> עובר לפני בית המשמר ויסתכל בו הרב מתוך
               החלון ויאמר ל<persName>הר״ש</persName> אין זה <persName>קייסר פאוויל</persName> <choice><corr>איני</corr><sic>אינו</sic></choice> רואה בו תבנית
               קייסר ויתפלא הר״ש על דבריו אבל אחר שלשים יום נהרג <persName>הקייסר</persName>
               ע"י שבעה פוחזים וריקים אשר שלחו בו יד בעת שכבו על <choice><corr>מטתו</corr><sic>מטתי</sic></choice>
               (ואם תרצה לדעת המעשה על בוריו תמצא אותה בדברי הימים
               למלכי <placeName ref="#H-LOC_202">רוסיא</placeName> כי כן שמעתי כי היא כתובה שם) אולם הרב הרגיש
               זאת מחכמה האלקית אשר נוססה בו ויאמר ל<persName>הר״ש</persName> לבי אומר לי
               כי חדשות יצמחו עתה לך נא לחוץ ושמע אם לא משמיעים
               הפעמונים <choice><corr>קול</corr><sic>קיל</sic></choice> רעש וילך <persName>הר״ש</persName> לחוץ ולא שמע מאומה ויבא
               להרב ויאמר לא נשמע דבר ויאמר לו הרב עוד אבל אני מרגיש
               חדשות לך נא עוד הפעם ושמע ברחובות קריה וילך <persName>הר"ש</persName> עוד<pb facs="Shivhei-Harav_0024.jpg"/>
            
               הפעם ויחכה מעט עד אשר שמע קול מכל פעמוני <placeName>פעטרסבורג</placeName>
               מייללים על מיתת <persName>הקייסר</persName> הישר באנשים
               ואחרי מות <persName>הקייסר פאוויל</persName> וימלוך בנו <persName>הקייסער אלכסנדר</persName> ויתן
               ה׳ את חן הרב בעיני <persName>הקיסר אלכסנדר</persName> ויחפשיהו
               ממאסרו וזה היה ביום ך״ט כסליו נר חמישי מהדלקת נרות
               חנוכה ו<persName>הקייסר אלכסנדר</persName> חבב את הרב מאוד ויתן לו <choice><corr>חופשה</corr><sic>חיפשה</sic></choice>
               להנהיג הרבנות ביד רמה וגם שאל את הרב אם יוכל לידע מי
               המה השודדי׳ אשר שדדו את נפש אביו והרב ע״פ קדושת חכמתו
               לא מנע מאתו גם את זאת וימצא לו תחבולה המצאה חדשה
               אשר ממנה נתוודע ל<persName>הקייסער</persName> מי אשר רצחו נפש אביו ו<persName>הקייסר</persName>
               הזה היה מלך של חסד ואוהב חכמה והתענג בחכמת הרב מאד
               וגדלו ונשאו עד אשר סגר הרב את יומו בברחו ממלחמ' הצרפתים
               כאשר נספר זאת לקמן אי״ה ואז נסע הרב מ<placeName>פעטרסבורג</placeName> לביתו
               בכבוד גדול וישב על כסא קדשו והשיב רבים מעוון והפיץ
               מעיינות החכמה חוצה באין מוחה ובאין פוצה פה והרבה תלמידים
               בכל מחוז ופלך ומימיו שותי׳ בצמא כל הגולה ועכ״ז הציקו לו
               מציקי׳ מבני עמינו אבל ה׳ היה בעזרתו והיה תמיד ידו על העליונ׳
               כאשר נספר כ״ז לפני <choice><corr>הקורא</corr><sic>הקירא</sic></choice> :
               עתה נסיים הסיפור מישועת החודש הזה כי עד כה עזרנו
               השי״ת לסיים הסיפור מיום י"ט וכ״ט בו ועתה נחזור
               לראשו לספר מר״ח כסליו ויו״ד בו אשר בשני הימים האלו נפדו
               הרבנים הקדושי׳ ר׳ <persName ref="#Tsadik_046.001">אהרן הלוי מ<placeName>שטראשעלע</placeName></persName> תלמיד מובהק של
               הרב הקדוש הנ״ל ובנו ר׳ <persName ref="#Tsadik_027.002">דובער מ<placeName ref="#H-LOC_323">ליבאוויטש</placeName></persName> אשר מסר אותם
               יליד <placeName>ווייטעפסק</placeName> והיה לפנים משועי ואצילי העיר ההוא וחרה אפו
               על עדת החסידי׳ והלשין את שני הרבנים הנ"ל לפני שר
               המדינה (ויעניראל גובערנער) <persName>חאוונסקי</persName> אשר היה שונא ישראל
               מאד וזה היה בימי <persName>הקיסר נקולי</persName> וישלח השר הנ"ל רצים אחרי
               הרבנים הנ"ל ויקחו' ביו' השבת את הר״ר <persName ref="#Tsadik_016.001">אהרן</persName> לקחו ב<placeName>שטראשעלע</placeName>
               ואת הר״ר <persName>דובער</persName> לקחו ב<placeName ref="#H-LOC_323">ליבאוויטש</placeName> והביאו אותם ביום השבת
               ל<placeName>וויטעפסק</placeName> ודיבר אתם קשות והשיב אותם במאסר בשני בתים
               לבדנה ואח״כ בעת קבלת הפורטקאלין מאתם עמד נגדם המסור<pb facs="Shivhei-Harav_0025.jpg"/>
            
               להלשין אותם בפניהם אבל ה' היה אתם כי בעת מעשה פיו הכשילו
               בעת עמדו בויכוח עם הרב <persName>דובער</persName> ז"ל וקרא אותו המסור רבי
               בפני השר ומתחילה אמר עליו שהוא רמאי כו׳ ולזאת כאשר
               קרא אותו רבי בפני השרים אמר לו הרב איה אפוא פיך אשר
               אמרת כי אנכי רמאי וצבוע ואתה לא הרהבת עוז בנפשך לקראני
               אפי׳ בשמי כ״א רבי כאשר אני באמת רבי ומזה היה תחלת צמיחת
               הישועה ואח"כ הראה בראיות כי שקר ענה המסור כו' ועכ״ז ישב
               הרב במאסר קרוב לשנה וביום יוד כסליו יצא בצדק דינו :
               ולהרב ר׳ <persName ref="#Tsadik_016.001">אהרן</persName> נעשה נס אחר כי שמו אותו במשמר בבית
               סריסו של שר הפלך הנ״ל (אדיוטאנט) וכאש' הובא הרב ל<placeName>וויטעפסק</placeName>
               ביום השבת ולא עשה הרב קידוש בביתו בלילה כי לא הניחו
               אותו הזאנדרין אשר נסעו אחריו לקדש בביתו וע״כ עשה הרב
               קידוש בבית המשמר ושמע האדיוטאנט את הקידוש אשר עשה
               כדרכו תמיד בדביקות נפלא ויישר בעיניו ויגד לשר הפלך כי
               <persName ref="#Tsadik_046.001">הרבי מ<placeName>שטראשעלע</placeName></persName> הוא איש אלקי והקילו מעליו הפורטקאלין
               וישב הרב ימים אחדים במשמר ואח״כ הניחו שיעמוד בעיר ורק
               היה אסור לו ליסע מ<placeName>ויטעפסק</placeName> וגם היה נצרך להתראות כל יום
               לפני הפאליצייא וביום ר״ח כסליו יצא לצדק דינו וניתן לו
               חופשה ליסע לביתו בשלום ובכבוד וזהו פלאי מפלאי תמים דעים
               אשר כל רבני <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> נפדו כולם בהודש כסליו זכות׳ יגן עלינו.
               אולם <choice><corr>סופם</corr><sic>סיפם</sic></choice> של המוסרים הנ״ל ראו הכל בעינא פקיחא.
               אפי׳ צד המנגדים הודו כי המשלם גמול שילם להם
               פירותיהם בעוה״ז כי האיש מ<placeName>וויטעפסק</placeName> אשר היה מקודם גביר גדול
               ומופלג בתורה וחכם גדול במילי דעלמא כאשר כתבנו למעלה
               כי היה משועי ואצילי העיר, אח״כ אבד את כל הונו ונעשה
               שיכור גדול עד אשר היה מתגלגל בכל האשפתות שותה שיכור
               ונתחלל שמו ברבים וביום יוד כסלו אשר החסידי' הזכירו את יום
               ההיא למזכרת הנס היה הוא נגש לפניהם לאמר אנכי עשיתי
               לכם את השמחה הזאת ותנו לי שכר חלף עבודתי כו' והי' משקי'
               אותו כ״כ עד שהיה נופל ומתגלגל באשפה ועכ״ז אין בלבו
               שנאה עליו כי יכול להיות כי מתחלה לא כיוון כ״כ להרע ורק<pb facs="Shivhei-Harav_0026.jpg"/>
            
               שוטנים הסיתהו לזה בהוכיחם לו רעת עדת החסידים אשר בדו
               מלבם :
               אבל לא כן המסור <persName>אביגדור</persName> ימ״ש הוא היה ברשעתו מתחילתו
               ועד סופו וחילל ש"ש בפרהסיא כי אחר אשר גרשו
               אותו מ<placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> לא עצר אז תאוותו והיה מנאף בפרהסיא בלי בושה
               עד שחיבק ונישק נשים נכריות בשוק ויום יום הלך לבית ערכאות
               שלהם להגיד מסירות על כל יראי ה' אבל גם פעם אחת לא עלתה
               בידו ואף כי נתנו רשות להרב הקדוש אחרי יצאו נקי בדינו
               לעשות עם המסור רעה כו׳ (אך אחרי מי ירדוף רבן ישראל אחרי
               כלב מת אשר עוד בחייו קרוי מת <choice><corr>כמאמ\u0027</corr><sic>כמאמ')</sic></choice> <choice><corr>ז\u0022ל)</corr><sic>ז״ל</sic></choice> וגם את הרב הק' ר' <persName>מרדכי
               מ<placeName>לעחוויץ</placeName></persName> מסר <persName>אביגדור</persName> אצל הגובערנער ב<placeName>מינס</placeName> בעת אשר היה
               שם אז ה<persName>ר״מ </persName>הנ"ל וישלח הגו״ב אחריו ויבאוהו אליו ו<persName>אביגדוד</persName>
               עמד שם להלשינו בפניו אבל הגו״ב היה בעת ההיא בחדרו
               וה<persName>ר״מ </persName>הנ"ל עם אנשיו וגם המסור עמדו בבית החיצונה של הגוב'
               ובגן הגובערניר היה משחקי׳ אנשי חיל בכל כלי שיר (מוזיקע)
               והחלון אשר היה בבית החיצון היה פתוח לגן ויעמוד הרב אצל
               החלון ופניו לגן ולא הביט אחריו ויאמר לאנשיו שימו לב לקבל
               את הניגון כי יהיה טוב לזמר בו זמירת שבת ויחרה לכל האנשים
               כי חרדו מאוד מאימת דינם אבל הוא שנה להם את דברו ויאמר
               להם אל תיראו מדברי הכלב הזה אשר עומד מאחרי עשו זאת
               איפוא אשר אני אומר לכם ויתפלאו האנשים ע״ז ויעמדו כך
               וכמו חצי שעה בא הגו״ב ויפתח את הדלת לבית החיצון ויביט
               בפני האנשים העומדים שם ולא דיבר מאומה ואח״כ עשן ציגאר
               וישכב בבית הפנימי לעומת הדלת ויביט בפני האנשים ופתאום
               יצא הגו״ב מחדרו ובאין אומר ודברים נתן קולו על המסור לאמר
               אתה שיכור מה תאבה מהאיש הנכבד הזה לך לחמת אלקים ולא
               תוסיף לראות פני ולהר״מ אמר לך לשלום זקן נכבד אין אני
               פונה כלל לדברי המסור לך לשלום וכאשר יצא הרר״מ מאת הגן
               ראה את המסור הולך בידיים חבוקות עם נכריות כי נתקיים בו
               מאמר הכתוב שלח ידיו בשלומיו חלל בריתו. ובסוף ימים היה
               מחזיר על הפתחים והיה הולך מעיר לעיר עד כי קרה גם בעיר <placeName>לאדי</placeName>
               משכן קדשו של הרב ויבקש את אנשיו שיניחו אותו לכנוס להרב<pb facs="Shivhei-Harav_0027.jpg"/>
            
               ויודיעו האנשים הדבר הזה להרב וישלח לו הרב נדבה הגונה אבל
               לא רצה שיכנוס אצלו כי אמר אסור להסתכל בו כן יאבדו
               כל אויביך ה׳ ואתה הקורא אל יחרה לך כי דלגתי מענין אל
               ענין ומסיפור לסיפור ונטיתי מעט ממטרתינו בספר הזה כי ההכרח
               אלצני לזאת אשר רציתי להרצות הנעשה עם הרב במשמר
               וגם להראות בחוש כי מעשה אבות סימן לבנים כי כאשר קרה
               להרב כן קרה גם לבנו וגם לתלמידו אשר היה יקר בעיניו כבנו והעונש
               של המוסרים כתבתי למען יקחו מוסר המעררים על צדיקי זמנינו גם
               עתה וה׳ הטוב ינחינו בדרך אמת שיקובלו דברינו לרצון לפניו
               ויטע בלב כל ישראל דרך האמת להיות כולם בעצה אחת ובלב
               אחד ואז נזכה לביאת גואלינו האמיתי כ״ב אמן :
                  </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0012" n="12"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0027.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0012</head><lb/><span ana="times:death; social-relations:inter_hasidic_inheritance_of_leadership; practice:study; halakhah:tvilah; halakhah; women:major_character; supernatural:perception; social-relations:conflict">תיוגים</span><lb/><p> עתה נחזור להציע לפני הקורא כל הקורות עם הרב הקדוש
               מעת דרכו רגליו על מפתן הקדוש ב<placeName>מעזריטש</placeName> ונספרם
               על הסדר ולא נדלג מענין לענין וההשמטות יובאו בסוף אי"ה :
               <hi>א</hi> הנה בבוא הרב פעם הראשונה ל<placeName>מעזריטש</placeName> לא נתמהמה 
               שם רק ימים אחדים וסיבת הדבר לא אוכל לידע על
               בוריה (הן אמת שמעתי מאדם גדול אחד כי בעת בוא הרב
               ל<placeName>מעזריטש</placeName> פעם ראשונה היה זורח עדיין נר ישראל בהדרת קדשה
               הוא ניהו מאור עינינו <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ו<persName>הרב המגיד</persName> כאשר ראה את
               הרב אמר לו אתה תהיה תלמידי אי"ה אבל עדיין לא הגיע העת
               וע״כ שוב לך לאהליך ובשנה השנית למועד הזה כעת חיה תשוב
               לכאן ואאלפך חכמה ובשנה ההיא נגנז <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל והמגיד ישב
               כסא קדשו והרביץ תלמידים כן שמעתי אבל אנכי לא אוכל לתת
               אומן לדבר הזה כי איך לא היה הרב דוחק א"ע לראות הפעת אור צח
               הזורח בהדרו הלא רב אמר <quote>מאי דמחדדנא טפי מחבראי על
               שראיתי את ר״מ</quote> מאחורי <choice><corr>וד\u0022ל</corr><sic>ודל)</sic></choice> אבל זאת נודע לי בבירור גמור כי
               המבואר <bibl>בש"ע של הרב</bibl> בהקדמה כי בהיותו ב<placeName>מאהליב</placeName> שאצל
               הדינעסטר שהי' אז בן שלשי' שנה וחזר פעם הט״ז כל התלמוד עם כל
               נושאי כליו וכל הפוסקי' יום וליל' לא פסק פומי' מגירס' זה הי׳ בחזירתו
               פעם ראשונ' מ<placeName>מעזריטש</placeName> ושם קרה דבר מבהיל נורא מאד כי חית' שם<pb facs="Shivhei-Harav_0028.jpg"/>
            
               אשה אחת שלא היתה יכולה ליטהר לבעל כי בכל ליל טבילתה
               מצא' דם על הסדין והיא לא הירגש' כלל ולא הי' לה שום מכה ושלחו
               שאלות ותשובות מזה לכל גדולי הדור ולא מצאו לה שום היתר
               עפ"י ד״ת וגם הבדיקה המבוארת ביו"ד סי׳ קפ"ז שהתירו לה
               הרבנים לא הועיל לה וע"כ פירש ממנה בעלה ורצה לגרשה והיא
               לא רצתה להתגרש והיה שניהם רכים בשנים ואהובים זל"ז והאשה
               היתה בריאת בשר אשר לא האמינו כל אנשי העיר כי יהיה לה
               חלאת באברים הפנימים וגם דרשה את כל הרופאים הגדולים וגם
               הם אמרו כולם פה אחד כי היא בריאה ואין לה שום מחסור
               באברים הפנימים ויהי כאשר הופיע אור הרב בעיר אחרי אשר
               ישב שם שנה תמימה או יותר בקשו ממנו כל גואלי וקרובי האש׳
               ההיא שיעיין בדינה אבל הרב מרוב ענותנותו היה נחבא
               תמיד אל הכלים והשיב להם כי לא <choice><corr>בדידיה</corr><sic>בדודיה</sic></choice> תלייה הדבר הזה
               מאחר שכל הרבנים אסרוה לבעלה וע״כ לא רצה להסתכל
               ולעיין כלל אבל אחינו בני ישראל אם אינן נביאים בני נביאים
               הם כי הבינו אשר אם ירצה הרב להמציא <choice><corr>נפשו</corr><sic>נפשי</sic></choice> לזה תהיה תרופה
               למכתה וע״כ נתנו לה קרוביה עצה הגונה כי תעמוד על המשמר
               בעת שלא יוותר שום אדם בביהמ״ד שהרב לומד שם תכנוס
               ותחזיק בבגדו לאמר הושיעה אדוני כי לך הישועה ולא תניח אותו
               בשום אופן עד כי יעתר לבקשתה ומחמת מרת נפשה עשתה זאת
               כי נכנסה לבית המדרש ותתקפיהו ותאלציהו ולכל מקום אשר ברח
               הרב ממנה רדפה אחריו וכאשר רצה לצאת מביהמ״ד עמדה
               היא אצל הפתח ולא הניחו לצאת ולא היה שם שום אדם ותקצר
               נפשו לסבול עוד כי ראה כי לא יפטר ממנה בשום אופן אמר לה
               לך הביא לי את <choice><sic>חסדין</sic><corr>הסדין</corr></choice> אשר הדם עליו למען אסתכל בו ואדע
               מה להשיבך והרב חשב כי תלך מכאן ואז יחביא את עצמו
               בבהמ״ד אחר אבל האשה הכינה קודם את הסדין ויקח הרב הסדין
               ויסתכל בו ותיכף אמר כשרה את לבעלך כי הדם איננו דם אדם
               כי אם דם יונה יחקרו הדבר וימצאו כדברי ותרץ האשה כחץ
               מקשת לבית חמיה יותאמר להם דברי הרב ויבואו כולם אליו
               ויבקשו ממנו יגיד להם השר דבר אבל הוא ענה להם לא נביא אנכי
               ורק הכרתי את הדם כי הוא דם יונה ועליכם לחקור הדבר אבל<pb facs="Shivhei-Harav_0029.jpg"/>
            
               אחרי כל החקירות לא נודע דבר ולא ידעו מהיכן יוכלו למצוא
               פתח לדרישת הדבר הזה ויבואו כולם עוד הפעם אל הרב ויפצירו
               בו מאד כי יגיד להם פשר דבר ומאיזה צד יתחילו לחקור אחרי
               שורש הענין ואחרי כל ההפצרות אמר להם התבוננו אולי היתה
               מריבה בין האשה הזאת ובין רעותיה הקיצור תיכף נזכרו כי מעת
               אשר נתגלה הריב בינה ובין גיסתה אשת אחיה נתהווה הדבר
               הזה כי גיסתה כסתה במשאון את שנאתה אליה ותתרצה אליה
               ותתחפש עצמה לאוהבת לה ובכל ליל טבילתה שחטה יונה ומצת'
               את דמה על סדינה והיא לא הכירה זאת יען כי היתה מראה
               לה ידידות והיתה משתתפת בצערה וזאת היתה חכמה הראשונה 
               של הרב אשר הראה ב<placeName>מאהליב</placeName> :
                  </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0013" n="13"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0029.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0013</head><lb/><span ana="practice:study; knowledge:esoteric; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; ethics-and-emotions:lust; ethics-and-emotions:lying; supernatural:perception; women:minor_character ">תיוגים</span><lb/><head>ב</head><lb/><p> אחרי כן שם הרב פעמיו ל<placeName>מעזריטש</placeName> ושם היה צנוע
               מאוד במעשיו ולא היה ניכר בפניו שום הכירות
               כי הוא בר אוריין והיה שוקד על לימודו בחכמת האלקית יום
               ולילה גם סיים שם <bibl>הלכה פסוקה על כל הד׳ שו״ע</bibl> (אשר בעו״ה
               נשרפו הרבה מהם ונדבר מזה להלן אי"ה) ועכ״ז לא הלך בבגדים
               חשובים והיה ישן בקלוז של <persName>המגיד</persName> ו<persName>המגיד</persName> נ״ע חבבו מאוד
               מאוד לא יאומן כי יסופר כי במסתרים גלה לו יותר מאשר גלה
               לכל תלמידיו אולם בנו הקדוש ר' <persName ref="#Tsadik_002.002">אברהם המכונה בפי כל המלאך</persName>
               הוא לקחו תיכף לו לחבר והיה ביניהם המדובר כי שלשה שעות
               ילמוד הרב עם <persName ref="#Tsadik_002.002">המלאך</persName> לימוד הנגלה ולעומ' זה ילמוד <persName ref="#Tsadik_002.002">המלאך</persName> עמו
               ג׳ שעות לימוד הנסתר מחכמת האמת ואמר הרב בעת גדלו בדרך
               הלצה ע"ז כי בפ׳ קדושים כתיב <quote>לא תגנוב</quote> בטפחא וידוע כי
               טפחה הוא מפסיק והפי׳ הוא כי במילי דשמיא מותר לגנוב.
               היינו להתגנב בעשותו טוב מבני אדם ולהתגנב מיצרו שאין בזה 
               משום גניבת דעת וכן עשיתי כשהייתי לומד עם ר׳ <persName>אברהם</persName> הייתי
               מחזיר אצבעי׳ המורים במורה שעו' לאחור למען ילמוד עוד עמו והר״ר
               <persName>אברהם</persName> לא ראה והחבירים הקדושים הלא המה ששים הגיבורים
               אשר היו תלמידי <persName>הרב המגיד</persName> נ״ע לא ידעו כל כך מגדולת הרב
               ולא הכירו אף חלק קטן מחכמתו בנסתר ורק ידעו כי הוא גאון וע"כ
               חבבו כולם אותו מאוד אבל החביבו' היה כדרך שמחבב הגדול קטן<pb facs="Shivhei-Harav_0030.jpg"/>
            
               והרב לא פנה כלל לשום דבר ורק לא פסק פומיה מגירסא :
               פעם אחת יצא <persName>הרב המגיד</persName> על פתח חדרו ובידו מכתב חתום
               ויאמר להרב זלמינקע המכתב הזה צריך אני לשלחו ל<placeName ref="#H-LOC_74">באר</placeName>
               ויתן לו המכתב ויסגור את חדרו ויתבונן הרב
               באמרות רבו ויאמר אל לבו אם היה כוונת רבי רק שיגיע המכתב
               למקום אשר שולח לא היה נותנו לי כי אם למשרתו <persName>פוליט</persName> וע״כ
               רוצה הוא בודאי כי אנכי בעצמי אשא לשם המכתב וע״כ נשא
               לבו את רגליו ויקח בידו המכתב לנשוא אותו ל<placeName ref="#H-LOC_74">באר</placeName> כי לא רחוק'
               <placeName ref="#H-LOC_74">באר</placeName> מ<placeName>מעזריטש</placeName> ויהי כאשר הלך כברת ארץ ירד מטר סוחף פתאום
               ולא רצה לשוב העירה וילך לדרכו והמטר ירד עליה עד אשר בא
               לבית מלון א׳ באם הדרך. ויכנוס הרב ויגמור בדעתו ללון שם כי
               פנה היום והוא עייף ומלבושיו מטופחים המה וילן שם הרב וייבש
               בגדיו ויהי אך נהייתה לילה ויבא סוחר א׳ איש נכבד וירצה ג״כ
               מחמת המטר ללון שם וינהג הסוחר אתו עוף שחוטה ויתנה לבית
               המבשלת שיבשלו אותה והוא לקח <bibl>גמרא</bibl> מארגז חפיציו וישב
               ללמוד עד אשר תבושל סעודת הערב שלו אבל כאשר למד עקם
               מאוד את פשט הגמרא וע״כ היה לו קושיות וספיקות רבות ולא
               היה יכול למצוא דרך הישרה בתוס׳ ונצטער האיש כי ידע כי
               תמיד אין דרכו בכך אבל לא היה יכול לבוא על הפשט האמיתית
               כך נתבשל המרק עם העוף שלו ויסגור האיש את <bibl>הגמרא</bibl>
               וישב לאכול כי אמר אולי מחמת עייפות הדרך אינו צלול מוחו
               ויאכול האיש וישכב לנוח על מטה כבודה אשר הכינו לו והרב
               שכב על הספסל בלא כר ולא דיבר מאומה עם הסוחר וגם
               הבע"ג של הסוחר שכב על הספסל לא רחוק ממקום הרב וכאשר
               כבו את הנרות נתאוה הבע"ג תאוה רחמנא ליצלן וינסה לילך אל
               שפחת הבית אבל היא מאנה לשמוע לו ותתן את קולה ברעש
               ויהי כי ירא הבע"ג לנפשו מאדונו עשה עצמו כאלו הקיץ לקול
               ההמולה וידליק נר ויעליל על הרב כי הוא רצה לעשות כדברים
               האלה ויכה את הרב על הלחי ויכפתו ויניחו על הארץ אבל הסוחר
               נתבלבל מאוד מההמול' ונגזלה שנתו ויקם וידליק נר ויקח <bibl>רמב״ם</bibl>
               <choice><corr>א\u0027</corr><sic>א</sic></choice> אשר הוליך אתו וישב ללמוד אבל גם פה עקם מאד את הפשט
               הישר ותעה מדרך הישר וילך נבוך בו ויתפלא הסוחר מאד.<pb facs="Shivhei-Harav_0031.jpg"/>
            
               ויצטער מזה והרב כאשר שכב על הארץ תחת הספסל הארוך
               לא יכול לסבול העקמימות הזה ויאמר להסוחר הנה אנכי
               מלאתי מילים הלילה הזאת קודם טעית במאמר הגמרא אשר
               פשוטו כך וכך ולא יקשה לך שום קושי׳. ועתה גם
               בהרמב״ם אתה הולך תועה כי כן וכן הפשט הישר ויראה הסוחר כי
               הכו ממתקים וייטבו הדברים בעיניו מאוד. ויאמר להרב חכך
               ממתקים <choice><corr>אבל</corr><sic>אכל</sic></choice> אין כולך מחמדים. כי הלא בר אוריין עתה
               ולמה עשית את המעשה הזאת ויען הרב לא היו דברים מעולם
               והמשרת של מע"ל העליל עלי כי רציתי לעשות כמעשהו אבל
               חלילה לי מעוון יאיים נא כבודו עליו ויודה לו תיכף וכן עשה
               הסוחר והבע"ג הודה והתירו אגודת הרב והשתעשעו כל הלילה
               בלימודים ובבוקר נסע הסוחר לדרכו והרב התבונן במה שעבר
               עליו הליל׳ ונגמר בדעתו לשוב ל<placeName>מעזריטש</placeName> כי הבין ברוב חכמתו כי
               לא הי' זה מקרה ורק רבו שלחו לקבל ההכאה הזאת בשביל
               מיתוק איזה דבר הצריך כידוע ליודעי חן וכן עשה וחזר
               ל<placeName>מעזריטש</placeName> ולא גלה מה שעבר עליו לשום אדם אולם אח״כ
               כאשר ראה אותו המגיד שחק ממולו ויאמר לו תדע בני כי
               גם שמותר לת״ח שיהי׳ אצלו <choice><corr>שמונה</corr><sic>שמינה</sic></choice> שבשמינית מגדלות אבל
               לתלמדי האהוב איני רוצה שיהיה בו אף חלק העשירי הזה
               לבד המתקת הדינין שנמתקו מעליך בזה הדרך :
                  </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0014" n="14"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0031.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0014</head><lb/><span ana="ethics-and-emotions:virtues_humility; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; times:death; practice:tvilah; custom:clothing; custom; custom:hasidic_custom; halakhah:prayer; halakhah:tefillin; halakhah; kabbalah; practice:study; social-relations:retrospective_recognition">תיוגים</span><lb/><head>ג</head><lb/><p> ויהי כי ארכו לו שם הימים ואחז בסנסני החכמה ועלה
               בשלבי הסולם המוצב ארצה וראשו מגיע השמימה
               עד למעל לא החזיק טובה לעצמו אף אחרי אשר הכירו החבירים
               הקדושים את רוב חכמתו ונתבהלו מרוב ידיעתו עכ״ז הי׳
               נחבא אל הכלים כאילו לא נכנס עדיין בפרוזדור הקודם לטרקלין
               והי׳ שפל בעיניו מאוד ולא שינה מלבושיו. כי כל החבירים
               הלכו בבגדי לבן בשבת. והוא לא פנה לזה עד שבתו על
               כסא קדשו. אולם אח״כ בעת גדולתו אמר כי אצל רבינו
               ב<placeName>מעזריטש</placeName> היינו שואבים רוה״ק במדת ההין (עמער ווייס)
               ומופתים שכבו בבית רבינו תחת כל הספסלים. ולא רצה שום
               אחד מאתנו להגביהם והוא לא פסע פסיעה לבר מבית <choice><corr>רבו</corr><sic>רבי </sic></choice>החוצה<pb facs="Shivhei-Harav_0032.jpg"/>
            
               שם למד שם התאכסן לא נסע עד אחרי הסתלקות רבו רבינו
               הקדוש (זולת אשר פעם א׳ שלחו רבו עם הרה"ג והקדוש ר'
               <persName ref="#Tsadik_012.172">מנחם מענדיל מ<placeName>וויטעפסק</placeName></persName> ל<placeName>וילנא</placeName> <choice><corr>להתראות</corr><sic>להתראית</sic></choice> עם <persName>הגאון</persName> למען
               המשיכו אליו כי בזה היתה תלויה הגאולה האמיתית. ובעוה״ר
               לא הניחו אותם ליכנס אליו וחזרו בידים ריקניות ל<persName ref="#Tsadik_002.001">הרה״מ</persName>
               ואת אשר פעלו שם והניסים שעשה השי״ת אתם ב<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> לא
               רציתי לפרסם) וכאשר נצחו האראלים את המצוקים ונתבקש
               <persName>הרב המגיד</persName> בישיבה של מעלה ויהי ריב בין התלמידים ובין
               החברא קדישא של <placeName>מעזריטש</placeName> כי הח״ק אמרו כי להם שייך
               ההתעסקות בגניזת הרב והתלמידים אמרו כי הם שמשהו
               בחייו וגם עתה לא לכבוד יהי׳ לו כי יתעסקו זרים אתו ונעשה
               פשרה שכל מי מהתלמידים הכתוב בפנקס של הח״ק אף
               בעירו הוא יתעסק בו ואשר לא כתב בהפנקס של הה״ק אף
               שהוא מתלמידיו לא יתעסק בקבורתו. ואז אמר הרב אהני
               לי אשר הייתי כתוב בפנקס של הח״ק. ואח״כ הטילו
               התלמידים שהי׳ מהה"ק גורל בינם על אברי <persName>הרב המגיד</persName>.
               ועלתה להרב בגודלו ראשו כתם פז וכאשר הורידו את המגיד
               למקוה ואחז הרב את ראשו ובבואם למקוה אמר הרב רז"ל אמרו
               כי <quote>גדולים צדיקים במיתתן יותר מבחייהם</quote> וע״כ לא לכבוד הוא
               לפני רבינו כי אנחנו נרכין את ראשו לטבול כי הוא בעצמו
               יטבול והניח הרב את ראשו מידו ואז הרכין המגיד בעצמו
               את ראשו תחת המים ג״פ ואח״כ <choice><corr>גנזוהו</corr><sic>גנזוחו</sic></choice> זכותו יגן עלינו ועכ"י אמן :
               ויהי אחרי הסתלקות <persName>הרב המגיד</persName> נתפזרו התלמידים לכל מקומות
               משבותיהם ללמד תורתו ברבים והרביצו תלמידים הלא המה
               הקדושים אשר בארץ המה ותלמידי תלמידהם אשר מפיהם אנו חיים
               ומימיהם אנו שותים. אולם הרב ישב שנה תמימה גם אחרי
               הסתלקות רבו ב<placeName>מעזריטש</placeName> והסיבה לזאת היה כי גם הוא רצה
               לנסוע תיכף ויאמר אליו ר' <persName ref="#Tsadik_002.002">אברהם המלאך</persName> הנה אדוני אבי ז"ל קיים
               מצות אש"ל שהיא ר"ת אכילה שתיה לויה ברוחניות ובגשמיות ואנכי
               לא קיימתי מצות לויה. וע"כ רצוני ללוות אתכם בעת נסיעתכם. 
               וכן עשה כאשר ישב הרב על העגלה נסע לפני בית <persName ref="#Tsadik_002.002">המלאך</persName> ו<persName ref="#Tsadik_002.002">המלאך</persName>
               ישב עמו בהמרכבה. וכאשר נסעו מחוץ לעיר רצה המלאך ללמד<pb facs="Shivhei-Harav_0033.jpg"/>
            
               הרב עוד דבר אחד בעבודת הש"י שקיבל מאביו והלביש הדברים
               בדרך משל ואמר להמשרת הכה את הסוסים שירוצו כ״כ עד שישכחו
               שהמה סוסים : והרב הבין תיכף <choice><corr>כוונתו</corr><sic>כיונתו</sic></choice> ואמר להמלאך לדרך עבודה
               כזו עד שאלמדנה היטב צריך אני לישב פה עוד שנה תמימה. ויחזור
               הרב ל<placeName>מעזריטש</placeName> ויתמהמה שם עוד שנה ואת זאת סיפר הרב אח״כ
               בעת גדלו. והביאור ע״ז המאמר אמר הרב תורה על מאמר הגמרא
               <quote>וכשחלה רבן יוחנן בן זכאי נכנסו תלמידיו לבקרו כו' עד ולא עוד שיש
               לפני שני דרכים אחת לג״ע ואחת לגיהנם</quote> אשר המאמר הזה הוא
               תמוה כי פוק חזי מאמר הגמ׳ בסוכה אמרו עליו על <quote>ר׳ יוחנן בן זכאי
               שלא הניח מקרא ומשנה</quote> כו' והאיך יאמר שיש לפניו שני דרכים ומאי
               עבידתי' בגיהנם חלילה וביאר הרב זה המאמר שיש שני דרכים בעבודת
               ה׳ כו' ואין כאן מקומו. (לכשיעזור לי השי"ת להעלות על הספר כל
               מאמרי הצדיקים המקובלים בידי אציגם לפניך אי"ה. ואך כתבתי לך
               המאמר למען תשכיל מה שאמרו ז"ל <quote>שיחת חולין של ת"ח צריכים
               לימוד</quote> בין את אשר לפניך עד היכן הדברים מגיעים) ואח״כ נסע
               הרב למדינתו ל<placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> ותקע אהלו ב<placeName>לאזנע</placeName> וגם בעת בואו ל<placeName>לאזנע</placeName> לא
               רצה לקבל על עצמו ההנהגה בסדרי נשיאות כל זמן שהיה מבהיק
               אורו של הרב הקדוש ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.172">מנחם מענדיל מ<placeName>ויטעפסק</placeName></persName> אשר תקע אהלו
               ב<placeName>האראדק</placeName> ואף שנהרו אליו מכל פינות לשמוע חכמתו והיה מוסמך מרבו
               הקדוש כאשר יבואר מה גם אחרי נסיעת הרה״ק <persName>רמ״מ</persName> ל<placeName ref="#H-LOC_105">אה״ק</placeName> גם הרב רצה
               לנסוע אתם ויסע עד <placeName>מאליב שאצל הדניסטר</placeName> אך כל גדולי <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> נסעו אחריו
               ולא הניחוהו עד אשר נתרצה לישב על כסא קדשו אולם כאשר ישב
               על הכסא קיים מאחז"ל <quote>נהוג נשיאתך ברמה</quote> ועמד בזרוע עוזו ליטע
               בלב המשכילים אהבת תורה ויראת שמים מתאימים יחד וילמד את העם
               דעת איך שיתלהב לבם בתפלה ויברור נוסח התפילה מכל כתבי האר"י
               זלה"ה זכה כסולת נקיה מנוקה בי״ג נפה ויטעים להם מעט מזעיר
               מתורתו הק' וצוה להם לבנות מנינים לבדם להתפלל בהם עפ״י הנוסח
               שלו וקבע מועד וזמן לכל דבר בעתו וכמה להשהות בתפילה לא הניח
               דבר קטן ודבר גדול אשר לא שם עין השגחתו ע״ז (כאשר יראה
               הרואה ב<bibl>אגרותיו הקדושים</bibl>) עד אשר המשיך את לבם לתורתו ועבודתו
               ית"ש בדחילו ורחימו :
               מובן ממילא לכל בן דיעה המכיר את תכונת אנשי<pb facs="Shivhei-Harav_0034.jpg"/>
            
               <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> וליטא. אשר לא ככל <choice><corr>המדינות</corr><sic>המדינוח</sic></choice> <placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> <placeName>ואלין</placeName> <choice><corr>ושאר</corr><sic>ישארו</sic></choice>
               מדינות אשר הורגלו שם מעת זרח אור <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש"ט</persName> הקדוש לא משו משם
               צדיקים וחכמים אשר המשיכו לאט לאט את לבות ההמון בדרך אשר
               דרכו בה. לא כן מדינת <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> אשר אנשיה היו חכמים וסופרים
               ולא משו מאהלה של תורה ולא נטו מהמנהגים אשר הורגלו בם אבותם
               ואבות אבותם וכאשר ראו כי הרב שינה את כל סדרי ההנהגה
               ואת הנוסח מאשכנז לספרד וצוה לברך רק ברכה אחת על התפילין
               וכמוהם רבות וע״כ אמרו כולם ראה זה חדש היא. וחדשות אותה
               נפשו להטות מדברי רבותינו הקדושים אשר בארץ המה וע״כ נתחזקה
               המריבה יום יום (וכבר כתבנו הנצמח מהמריבה ב<placeName>פעטערסבורג</placeName>) וכאשר
               אספו אסיפות מכל ראשי העם היינו התלמידים של <persName>הגאון מ<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName></persName>.
               ותלמידי הרב להשיב להם אמתלא נכונה על כל דבר הקשה ועל כל
               שאלה השיב הרב ע"י עושי רצונו תלי תלים מטעמים הגונים אשר שורשם
               ממקום קדוש יהלכון מדברי חז"ל שבתלמוד ומדרשים ומחכמי הזוהר
               וכתבי האר"י ז"ל אבל הם לא קבלו כ"א המפורש בתלמוד ופוסקים
               והרב מרוב חכמתו הראה להם כי מאמר ערוך בתלמוד הוא ונציג
               לפני הקורא שני גרגרים לדוגמא. פעם אחד הציקו לו המציקים
               שיעמוד בכור הבחינה לפני גאון הגאונים ראש לכל גאוני <placeName ref="#H-LOC_18">ליטא</placeName>
               ו<placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> ר׳ <persName>יהושע צייטלעס מ<placeName ref="#H-LOC_106">שקלאב</placeName></persName> ואז יתוודע להם אם כנים
               דברי החסידים האומרים כי חכם <choice><corr>הוא</corr><sic>היא</sic></choice> בלימודו מכל בני דורו והגאון
               ר׳ <persName>יהושע</persName> היה זקן וישיש יושב בשבת תחכמוני. אבל היה סוחר
               גדול ועשיר מאד. ויתרצה להם הרב ויסע ל<placeName ref="#H-LOC_106">שקלאב</placeName> ויכנס לבית הגאון
               הנ"ל לבדו לא לקח איש אתו והרב ר׳ <persName>יהושע</persName> לא היה מכיר רק
               את שמו אבל לא ראה אותו מעודו. וכאשר נכנס הרב לבית רבי
               <persName>יהושע</persName> שאל אותו מי אתה ויענהו אנכי <persName ref="#Tsadik_027.001">זלמן מ<placeName>לאזנע</placeName></persName> אשר שלחוני
               לעמוד לפני כבודו בכור הבחינה. וה״ר <persName>יהושע</persName> הנ"ל היה אז עוסק
               בחשבנותיו ולא הניח <persName>ר"י</persName> הנ"ל עסקיו עד אשר כלה אותם אז פנה
               אל הרב העומד בחדרו ממולו ולא נתן לו שלום כ״א רמז אליו בידו
               כי יקריב אליו וכאשר קרב שאל אותו מנין לכם החסידים אשר אתם
               אומרים כי תורה בלא אהבה ויראה אינה עולה למעלה ויעניהו הרב
               המאמר הזה לא שלנו הוא כי הוא מזוהר הקדוש אורייתא <quote>בלא
               דחילו ורחימו לא פרחא לעילא</quote>. ויאמר לו <persName>הר״י</persName> אין אנחנו פוסקים<pb facs="Shivhei-Harav_0035.jpg"/>
            
               מזוהר רק מתלמודי בבלי וירושלמי אם יש לאל ידך להראות כי המאמר
               הזה נרמז גם שמה. ויען לו הרב לא רמוז הוא בתלמוד כי אם
               מאמר מפורש פסחים דף נ׳ ויתפעל <persName>הרר״י</persName> ויקם ממושבו אל ארגז
               הספרים ויקח <bibl>גמרא פסחים</bibl> ויאמר הראה לי (כי <persName>הרר"י</persName> היה בקי
               בש"ס בבלי וירושלמי עד להפליא) ויעביר הרב אצבעו על המאמר שם
               <quote>רבא רמי כתיב כי גדול מעל שמים חסדך ועד שחקים אמיתך ומשני ל״ק
               כאן בעושין לשמה כאן בעושין שלא לשמה</quote>. והבין <persName>הרר״י</persName> תיכף כי כנים
               דברי הרב ואז נתן לו שלום בחביבות רבה ויקראהו רבי ויתן לו בעצמו
               כסא לישב עליו ויאמר לו מעתה חלילה לי להתערב בריב הזה לעולם.
               ואח״כ דברו הרבה מכל ענינים החדשים אשר הראה לו הרב כחו
               וגבורתו בתלמוד ובדברי הראשונים והאחרונים. ויען לו ר׳ <persName>יהושע</persName>
               אנכי זקן וחלוש לא אוכל עוד לצאת ולבוא בדברי ריבות אשר בשעריך
               וה׳ הטוב יצדיק את הצדיק כי קושטא קאי ונתפטר ממנו הרב בשלום
               ובכבוד גדול.
               פעם אחת פגש גדול אחד מגדולי הרבנים מצד המנגדים את הרב
               אשר הלך לפנות ערב חוץ לעיר לשאוף רוח צח. ויגש
               אליו האיש ויאמר אלי בזאת אדע כי ה׳ אתכם אם תוכלו ליסד חילוק
               בפלפול נאה כאשר יאתה לגדולי ישראל פה על מקום עמדינו. רק
               שיהיה מחידושי הרעיון כעת לא מהרשום כבר במוח. ויען לו הרב
               הלא ידוע לכל כי אינני עוסק בחילוקים. ועכ״ז נשען הרב על מטהו
               כרגע ומיד פתח במאמר הגמרא ב"ב <quote>יוד עשרה קשים הן הר קשה ברזל
               מחתכו ברזל קשה אש מפעפעו אש קשה מים מכבין אותו</quote> וכו' ויתחיל
               לדבר מעניני הטומאה אם תחת ההר נאבד קבר ויפלפל הרב בדינים
               האלו הרבה עד שנשאר בקושוי. אח״כ התחיל לדבר מעניני טומאת
               הברזל חרב הרי הוא כחלל ויפלפל בזה בפלפולים עמוקים ונתיישב
               קושיתו מהר ונשאר קושיה חזקה מענין הברזל. ואח״כ דיבר מענין אש
               ויישב קושיית הברזל ונשאר בקושי׳ ודיבר מענין מים וכן כולם עד
               אשר פלפל בחכמה בכל י' קשים עד אשר בא למאמר ומיתה קשה מכולם
               כי המת הוא אבי אבות הטומאה (וצדקה שיעשה הקב"ה עם המתים
               כי יחי׳ אותם) מצלת מן המיתה שנזכה אי"ה ליום שכולו טוב אשר
               יהי' <quote>בלע המות לנצח ומחה ה' דמעה מעל כל פנים</quote>. זה הי' החילוק<pb facs="Shivhei-Harav_0036.jpg"/>

               אשר הציע הרב לפני הדורש מאתו מרוב פלפולו. והאיש השומע
               נשתומם ונתבהל מרוב חכמתו וידחוק כתפיו וילך לו. וככה ענה
               הרב לכל השואלים מאתו וכמה דברים כהנה אשר נלאיתי לספרה.
                  </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0015" n="15"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0036.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0015</head><lb/><span ana="social-relations:with_non_hasidim; social-relations:conflict; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:storytelling; times:shabbat; supernatural:perception; times:death; social-relations:inter_hasidic_inheritance_of_leadership; social-relations:inter_hasidic   ">תיוגים</span><lb/><p> פעם אחת בא ר' <persName>סענדר</persName> מתלמידי <persName>הגאון מ<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName></persName> על אסיפת
               ל<placeName>מאהליב דרוסיא</placeName> וישלח לצוות להרב שישלח גם הוא אחד
               מאנשים כי כמה פעמים הרעיש ר' <persName>סענדר</persName> הנ"ל באסיפות ובויכוחים
               נגד הרב (<choice><corr>ואף</corr><sic>יאף</sic></choice> כי היה לאל ידי הרב להשמיט נפשו מאסיפות ומויכוחים
               הללו כי היה אתו יד רמה מגבורי ישראל עכ״ז לא מנע א"ע תמיד
               מלהזדקק אליהם למען יכירו הכל האמת כמו שהוא. אבל בעוה״ר
               נתגברה אז מעשה שטן לעורר מדנים ויד אנשי דלא מעלי היה
               במעל הזה אשר העירו חמתם פעם בפעם לעשות פירוד בין אחינו ב"י
               ה׳ יכפר להם כי לכל העם בשגגה) ויאמר הרב להחסיד המפורסם ר'
               <persName>פנחס רוזעש מ<placeName ref="#H-LOC_106">שקלאב</placeName></persName> כי הוא יסע על האסיפה ל<placeName>מאהליב</placeName> ויאמר ר'
               <persName>פנחס</persName> איני רוצה לנסוע כי לכל תכלה ראיתי קץ ומה הרווחתי במה
               שהייתי כמה פעמים על האסיפות הלא המה מקשים ערפם ועל
               עמדם יעמודו. ויאמר לו הרב אם אני אתן לך שוחד תתרצה לנסוע
               ויען <persName>ר״פ</persName> אם יצוה עלי רבינו מוכרח אני לעשות רצונו בלי שוחד
               אך עד מתי לא יפרוק כבוד הרב העול הזה כי היא אך למותר ויאמר
               לו הרב אנכי אספר לך מעשה ממה שקרה לי וזה <choice><corr>יהיה</corr><sic>יהים</sic></choice> לך שוחד
               ותסע לבטח דרכך.
               הנה בעת היותי ב<placeName>מעזריטש</placeName> אצל מורי הקדוש היה על שבת אחד
               תשעה תלמידים מתלמידי מורי הקדושים הלא המה הרה״ק
               <persName>שמואל שמעלקע</persName> ואחיו הרה״ק ר׳ <persName>פנחס</persName> והרה״ק ר׳ <persName>נחום
               מ<placeName ref="#H-LOC_31">טשארנאביל</placeName></persName> והרה״ק ר׳ <persName ref="#Tsadik_023.001">לוי יצחק מ<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName></persName> אשר היה אז
               אב"ד ב<placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> והרה״ק ר׳ <persName ref="#Tsadik_048.001">זאב וואלף מ<placeName ref="#H-LOC_179">זיטאמיר</placeName></persName> והאחים הקדושים ר'
               <persName ref="#Tsadik_019.001">אלימלך</persName> ור׳ <persName ref="#Tsadik_020.001">זוסי'</persName> והרה"ק ר׳ <persName>ליב</persName> והרה"ק ר׳ <persName ref="#Tsadik_034.001">שלמה מ<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName></persName>
               ואנכי הייתי הצעיר מכולם כי המה כבר היו רבנים בעירם ובתוך
               כך הגיע מכתב מ<placeName ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName> להרב הקדוש ר׳ <persName ref="#Tsadik_023.001">לוי יצחק</persName> כי כת המנגדים
               מצירים ומציקים מאוד לבני בית של הרב הנ"ל ולכל החסידים אשר
               שמה עד כי כשל כח הסבל ובמכתב היה מפורש פרטי הענינים אשר
               ענו אותם ויצטערו מאוד כל הרבנים ע״ז ויגמר בדעת כולם כי יקראו
               <pb facs="Shivhei-Harav_0036b.jpg"/>
               
            
               את המכתב בפני מורינו בעת ישבו על השולחן בשבת כי זהו פיקוח
               נפש ממש ויבחרו בהרב ר׳ <persName ref="#Tsadik_023.001">לוי יצחק</persName> כי הוא היה הבעל דין אז
               שיקרא את המכתב בפני רבינו  אולי ישמעו איזה מענה מפיו הקדוש 
               ויהי כאשר ישב רבינו בליל ש״ק אצל השולחן דלג הרב ר׳ <persName ref="#Tsadik_023.001">לוי יצחק</persName> 
               ממקום מושבו ויקרא את המכתב בפני רבינו. אבל רבינו לא ענה
               דבר ויעשה עצמו כאלו לא שמע כלל מה שקרא בהמכתב ויתייעצו
               הרבנים לקראו שנית ביום המחרת וכן עשו ולא ענה גם בפעם
               השנית וגם בפעם השלישית לא ענה רבינו מאומה על הדבר הזה
               ויהי הדבר לפלא בעיני כל הרבנים ואנכי שתקתי. ויהי למוצאי
               ש״ק נתייעצו הרבנים אולי כוונת רבינו כי מעצמנו נשתדל לעשותם
               איזה ענין בדבר הזה ולא נוסף עוד <choice><corr>להטריחו</corr><sic>להטריכו</sic></choice> בדברים כאלה ויעמדו
               הרבנים למנין <choice><corr>ויחסר</corr><sic>ויהסר</sic></choice> להם עוד אחד לתשלום עשרה והם רצו לעשות
               דבר הנצרך במנין דייקא ולא רצו תחלה להזדקק אתי לדבר הזה כי
               צעיר אנכי לימים וגם אולי לא אסכים אותם כי ידעו כי אני חזק
               בדעתי וכאשר ראיתי כי רצון רבינו אינו נוטה לזה אולי לא ארצה
               להזדקק אתם. וימציא הרה״ק ר׳ <persName>שמואל שמעלקע</persName> המצאה חדשה
               כי המה יבואו <choice><corr>לשאול</corr><sic>לשאיל</sic></choice> השאלה ממני אם מותר לעשות הדבר הזה
               עפ"י ד"ת וכאשר אענה להם כי מותר הדבר יאמר לי קריינא דאגרתא 
               איהו להוי פרונקא ואם אגיד שאסור לעשו׳ כן יטכסו להם עצה אחרת וכן
               עשו וישלחו את הרב ר׳ <persName>זוסי׳</persName> לשאול מאתי ואנכי עניתי להם מותר
               וישלחו לקרוא אותי להצטרף עמהם ועשינו מה שעשינו. ובשעה שלישית
               אחר חצות הלכנו כולנו להסאלי׳ של רבינו וישכבו כולם לנוח שם
               ומקומי היתה תמיד אצל התנור על ספסל אחד והיה לי שם כר בעלת
               <choice><corr>שלשה</corr><sic>שלשם</sic></choice> קצוות קטנה. וישנו כולם אך אנכי לא הייתי יכול לישן אז
               כי הבנתי תיכף כי רבינו הרגיש מאשר עשינו וע״כ יהיה בודאי איזה
               חדשית והתבוננתי בזה ובתוך כך שמעתי והנה הקילעש של רבינו
               דופקים (כי <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד מ<placeName>מעזריטש</placeName></persName> לסוף ימיו חלה את רגליו והיה הולך
               על המשענת ק<supplied reason="damage">י</supplied>ילעש) ורציתי לראות את אשר יעשה פה רבינו ע״כ
               עשיתי עצמי כאלו ישן אנכי ועצמתי עיני והנה רבינו יצא ונר בידו
               והסתכל בפני כל אחד ואחד מהרבנים ושתק והם לא שמעו. אח״כ
               כאשר בא למקומי והסתכל בפני. אמר (בלשון תימה) רבש״ע יהודי הקטן
               הזה השוכב על כר הקטן הזה יהיה רבי בכל <placeName>מדינות רייסין</placeName> ולקולו
            <pb facs="Shivhei-Harav_0037.jpg"/>
            
               הקיצו כל הרבנים וימהרו לרחוץ ידיהם ויקומו ויעמדו כולם בשוה
               וגם אנכי קמתי ובאתי לעמוד בתוכם ויגש רבינו אליו ויאמר לנו
               בניי מה עשיתם ויאמרו לו הרבנים כשל כח הסבל מאתנו לסבול כל
               העינויים האלה וע"כ עשינו כך וכך. ויען לנו רבינו הסכלתם עשו
               בזה הענין כי לא למגנא ח״ו לא הכנסתי עצמי בזה ידעתי כי היא סכנה
               אך הוא דבר האבד כבר כי הפסדתם בזה את הראש שלכם אבל זאת
               יצא שכרכם כי מעתה ועד עולם כאשר יהיה מריבה ועסקים מכת
               החסידים והמנגדים תהיה יד החסידים תמיד על העליונה וכן היה
               בעוה״ר בשנה ההיא נגנזה אור צח אור מצוחצח כי רבינו הקדוש שבק
               לנו החיים והוא עלה למנוחות. ממילא תוכל להבין כי יקויים כל אשר
               אמר וע״כ נתתי לך זאת לשוחד דברים כי לא תירא ליסע לבית האסיפה
               ע״כ דברי הרב ז"ל להחסיד <persName>ר״פ</persName> ז״ל :
               וזאת היתה הסמיכה פעם ראשונה מ<persName>המגיד</persName> <choice><corr>אשר</corr><sic>אשך</sic></choice> סמך את הרב
               אולם לפני הסתלקותו קרא אותו ויסמוך ידיו עליו ויאמר
               לו על פיך ישק כל <placeName>מדינות רייסין</placeName> ותזכה שיקבעו הלכה כמותך כן
               שמעו מפיו תלמידיו הקדושים זי״ע אמן
                  </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0016" n="16"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0037.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0016</head><lb/><span ana="practice:sermon; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:protection; practice:storytelling; women:minor_character; social-relations:converts_and_conversion; custom:clothing; supernatural:perception; supernatural:magic">,תיוגים</span><lb/><p>עתה נספר אשר סיפר הרב בעצמו ביום י"ט כסליו שהיה
               דרכו תמיד לעשות סעודה בליל י"ט והיה שמח ומשמח והיה
               אומר תורה הרבה אך פעם א׳ נשתהה לבוא והמתינו עליו כל החסידי' עד
               שעה ג׳ אחר חצות לילה וכאשר בא ראו כל החסידים והנה טרוד בעומק
               רעיוניו מאוד. וכאשר ישב אצל השולחן אמר תיתי לי כי הצלתי
               את נפש ישראל ממות כי בעת היותי ב<placeName>מעזריטש</placeName> היתה אלמנה אחת
               אשר היתה מחמה לי חמין בכל יום וגם היתה כובסת הבגדים אשר
               לי והיה לה בן נער כבן י"ד שנים מופלא בלימודו. ופתאום פתהו
               נערי גוים מבית התפלה שלהם שימיר דתו ויפת הנער ותיכף כאשר
               נתרצה להם הובילוהו לבית התפלה שלהם וסגרוהו בהעליי׳ הגבוה
               אשר בבית תפלתם ובכתה האלמנה מאוד לפני ורצתה להכניס לרבינו
               ולא הניחה <choice><corr>משרתו</corr><sic>משרחו</sic></choice> <persName>פוליט</persName> כי היה רבינו חלוש אז מאוד ונתתי לה עצה
               כי תבא לבית מורי ביום הששי לעת ערב אשר אז הולך <persName>פוליט</persName> למרחץ
               ומבקש אותי להיות שומר הפתח עד בואו ואם תבוא אז אניח אותה
            
            <pb facs="Shivhei-Harav_0038.jpg"/>
            
               לכנוס למורי וגם אמליץ טוב עבורה וכן עשתה ותבא ותספר למורי
               כל הנעשה עם בנה. וגם אנכי אמרתי לו כי הוא עלם יקיר כו'
               ויצו עליה מורי שתלך לביתה והוא יצא תיכף לבוש בבגדי שבת והתחיל
               לומר תורה על פסוק <quote>נפש כי תחטא</quote> ועל השבת ההוא היו מהרבנים
               שכתבנו לעיל והכינו א״ע כבר להתפלל ולבשו הבגדי לבן וכאשר
               שמעו כי אדמו״ר אומר תורה באו כולם ופשטו את הבגדי לבן
               והיה הדבר הזה לפלא בעיניהם מאוד כי לא הי' דרכו בכך מעולם
               וכאשר סיים מורי את דבריו הלכו כולם להתפלל ולבשו את הבגדים
               אבל מורי לא התמהמה וכמו רבע שעה נכנס עוד הפעם ואמר מאמר
               אחר על פסוק <quote>נפש כי תחטא</quote>. והתלמידים הוכרחו עוד הפעם להפשיט
               את הבגדים וכן הי׳ ד' פעמים פשטו ולבשו התלמידים את בגדי
               השבת (כי לא הי' לובשים לפני מורינו בגדי לבן) ומורי דרש רק על
               פסוק הנ"ל. ואח״כ בלילה אמר עוד ג' פעמים דרושים נפלאים על פסוק
               הנ"ל והתלמידים התפלאו מאוד ע״ז ואך בפעם השביעית כשאמר מורי
               תורה נתהווה רוח חזקה מפרק הרים ומשבר סלעים. וכשסיים מורי
               תורתו שמענו קול הכאה בהחלון הסתום כאלו זרקו אבנים גדולים
               עליו. ויאמר לי מורי לך הוליך את הנער לאמו. והלכתי לחוץ
               ומצאתי את הנער עומד אצל החלון ולקחתי אותו בידו והולכתיו לאמו
               וכאשר שב נפש הנער אל קרבו שאלתיו כי יספר לי מה הי' לו. ויספר
               לי הנער כי סגרהו בעליית בית תפלתם עם עוד נער אחד מנערי
               הנכרים וגם היו לפניהם משקאות ומאכלים. והי׳ משחק עם הנער
               כל יום הששי ויהי לפנות ערב נפל בדעתו של הנער מה הוא עושה
               פה ויתמרמר מעט אבל תיכף שתה משקה המשכרת להפיס צערו
               וירחיק את הדבר הזה מרעיונו. אבל בעוד רבע שעה נפל בדעתו
               עוד הפעם כי לא טוב הדבר אשר הוא עושה ויכנוס הדבר בלבו.
               ויתמרמר ויקח הנער את הכינור כי היה יודע נגן בכינור ויחשוב
               להפיס צערו בזאת וכן היה הקיצור בפעם הרביעי ובפעם החמישי
               נתמרמר מאד עד כי לא היה יכול לסבול ויבך מאוד במר נפשו על
               אשר קרה לו כאלה וירצה לצאת לחוץ ולברוח אבל הדלת היה סגור
               וינסה בכל כחו לשבור את הדלת ולא יכול ונגמר בדעתו להשליך את
               עצמו מתוך החלון ואף כי יתרסקו אבריו כי היה גבוה העלי׳ מהארץ
               כשלשים אמות אעפ"כ נתרצה למות מלהיות גוי. ועכ"ז נתגבר
            <pb facs="Shivhei-Harav_0039.jpg"/>
          
               יצרו עליו בהסיתו אותו כי מחר יברח. אבל בפעם הששי נתגבר על
               יצרו וישליך עצמו מתוך החלון אבל בחסד האל מחמת הרוח סערה
               אשר היתה לא נפל לארץ כ״א הרוח נשאו להלן בחצר ושם עמד על
               רגליו אבל גם בחצר היו כל הדלתות סגורים וסביבות
               החצר היה גדר גבוה כעשרים אמות ולא ידע מה לעשות ויתרפק
               לעלות על הגדר ולא יכול אבל בתוך כך מצא מקום שיוכל להאחז
               לעלות מעט וכאשר עלה נתהוו׳ עוד רוח סערה גדולה וישאהו הרוח
               עד לפני החלון של מורי. כן סיפר הרב בבואו בלילה לפני האנשים
               והיתה פליאה גדולה בעיני כל החסידים מה הוא מספר עתה
               המעשה. וע"כ עמדו מארבים מהחסידים כל הלילה אצל הפתח
               מחדר הרב וכאור הבוקר ראו והנה איש אשר קשר את ראשו וצדעיו
               במטפחת יצא מחדר רבינו והבינו כל החסידים כי הרב כיון באומר
               תיתי לי כי הצלתי כו' על הנעשה עתה מענין הזה וסיפר המעשה
               מעבר וכיון להוה.
                  </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0017" n="17"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0039.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0017</head><lb/><span ana="social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_conflict_between_tsaddikim; spaces:the_land_of_israel; ethics-and-emotions:charity; women:major_character; social-relations:with_non_hasidim; practice:reception_of_hasidim; practice:healing; practice:business_advice; social-relations:disobedience; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; custom:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; ethics-and-emotions:fear; practice:tvilah; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; halakhah:tefillin; supernatural:perception; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:sadness ">,תיוגים</span><lb/><p>ויהי כאשר הניח ה' לו מכל המציקים מבית ומחוץ ועבר עליו כל
               מה שדברנו עד כה מישראלים ומאינם ישראלים : ביקש
               הצדיק הזה לישב בשלוה ללמד דעת את העם ולנחותם בדרך ה'
               והרביץ תלמידים חכמים וקדושים ותמלא הארץ דעה את ה'. אבל
               ידוע מארז"ל <quote>הצדיקים מבקשין לישב בשלוה בעוה״ז</quote> כו' קפץ עליו
               רוגזו של הרה״ק בו״ק ר' <persName>ברוך</persName> ז"ל ונתהווה מריבה חדשה בינו ובין
               ר׳ <persName>ברוך</persName> עבור מעות <placeName ref="#H-LOC_105">ארץ ישראל</placeName> אשר הרב קיבץ מעות <placeName>א"י</placeName> הרבה
               ועשה סדרים חדשים טובים כי כל איש על מקומו יבא בשלום והרב
               ר׳ <persName>ברוך</persName> רצה להנהיג בסדר אחר. וע"י מלשינים נתהווה בעוה״ר
               מחלוקות גדולה בינהם והשנאה קלקלה השורה כי מתחלה בעת אשר
               הדפיס הרב את <bibl>ספר התניא</bibl> נתן ר' <persName>ברוך</persName> עבורו אדום זהב
               ואח"כ דברו דברי נרגנות זע״ז. ומתחלה פתח הרב בשלום ונסע
               ל<placeName ref="#H-LOC_210">טולטשין</placeName> למקום משכן קודש של הרב ר׳ <persName>ברוך</persName> הנ"ל ונתרצו זל"ז
               ודברו באהבה ורעות. אבל כאשר יצאו לטייל מחוץ לעיר נתהווה
               מריבה ביניהם לא ידע שום איש על מה ולמה ונתחזקה המריבה מאד
               מיום יום וכל היודעי חן יודעים ומכירים כי היו בזה סודות עליונ׳
               נוראים ואמר ע״ז הרב הקדוש <persName>האב"ד דק"ק <placeName>חמעלניק</placeName></persName> שהיה
            
            <pb facs="Shivhei-Harav_0040.jpg"/>
          
               ישיש מתלמידי <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> כי המריבה הזאת היתה כמו שמצינו בגמרא
               מעובדא אשר עשו את ר׳ אליעזר בן עזרי' לנשיא <quote>ואתוספו ד' מאות
               ספסלי בבהמ"ד וחלשי׳ דעתי ד<persName>ר"ג</persName> ואחוו ליה בחלמא חצבי חיורי דמליין
               קיטמא</quote>. ומסיק הגמרא <quote>ולא היא לאפושי צערא ד<persName>ר"ג</persName> הוה</quote> וכן
               היה פה כי מחמת שהרב הבהיק וליבן את דרכי העבודה אשר כל עין
               מבין שבחם והללם חלשה דעתי' דהרב ר׳ <persName>ברוך</persName> עד שהראו לו מן
               השמים להפיס צערו חצבי חיור' כו' ולא היא וד"ל.
               והנה מדי עבר הרב ל<placeName ref="#H-LOC_210">טולטשין</placeName> נזקק לבקשת אשה אחת לשלם
               לה טובה תחת טובה כי בעת אשר ישב הרב במאסר
               ב<placeName>פעטערסבורג</placeName> פעם הראשון היתה שמה אשה אחת שמה
               <persName>וויטיל</persName> אשר היתה פרנסתה מקבלת מכתבים מהפאסט והיהודים אשר
               היו שם בעת ההיא היו מקבלים כל המכתבים מידה וגם היו שולחים
               על ידה והיה לה אב זקן ב<placeName>פעטערסבורג</placeName> שמו ר׳ <persName>חיים</persName> והיה נוטה
               לצד החסידים ובקשו אותו עדת החסידים שיבקש את בתו שתשתדל
               ע״י שוחד כי לא יראו צד המנגדים את המכתבים ששולחים החסידים
               על הפאסט. וגם שתעצור את המכתבים שיגיעו אליהם עד כי
               יראו אנשי שלומינו מה כתוב בהם וכן עשתה. וכאשר יצא הרב
               ממאסרו אמר בדרך הלצה חיים ויטיל הועילו לו בתחבולתם אשר
               נתן ה׳ בלבם להוצאיני ממאסרי. ואח״כ קבעה <persName>וויטיל</persName> הנ"ל דירתה
               בכפר לא רחוק מ<placeName>טולטשון</placeName> וכאשר שמעה כי הרב יסע ל<placeName>טולטשון</placeName> חכתה
               עליו בעיר אחת מעיירות הקטנות כי היתה לה בת אחת קטנה אשר
               נפלה ממקום גבוה ונקבה את צוארה והיה לה נקב בוושט ונתייאשו
               ממנה כל הרופאים מה גם כי בעלה היה סוחר משוורים ובעת ההיא
               הי' נופלים שוורים הרבה בכל סביבותיהם ולשני הבקשות האלה חכתה
               לבקש את פני הרב. אבל כאשר בא הרב לעיר ההוא היה דוחק
               גדול מאנשים רבים מבני עמינו אשר באו לשחר את פני הרב. וע״כ
               לא הניחוה שומרי הפתח להכנס אליו אבל היא דפקה בדלתו לאמר
               הושיעה אדוני ל<persName>וויטיל</persName> אמתך וכאשר שמע הרב את שמה הזכיר תיכף
               על מעשיה וציוה להכניסה וכאשר נתנה לו הפיתקא הכתובים בה
               בקשתה. אמר פה שני בקשות וצריך לשני פיתקות ויכתבו שני פיתקות
               ויאמר לה הרב עד בואך לביתך תתרפא בתך ולבעלך תצוה משמי שאחרי<pb facs="Shivhei-Harav_0040b.jpg"/>
            
               מכרו את השוורים לא יסחור עוד עם שוורים. וכן היה כי כאשר
               באתה לביתה ראתה את בתה בריאה וחזקה כי נתרפאה שברה ולא
               נשאר כ״א רושם קטן מקום אשר הי׳ הנקב אבל בעלה הי׳ ממקורביו
               של הר״ר <persName>ברוך</persName> ולא רצה לשמוע להרב וע"כ ה׳ עולה ויורד כל ימי
               חייו ובכל משך שני שנים נשרף כל אשר לו ואח״כ הרויח עוד וכן
               הי' עד יום מותו וזה הי׳ חידוש גדול בעיני כל אשר הכירו את הרב
               כי לא הי' דרכו להשתמש במופתים כלל.
               ויהי כאשר נתעכבה המחלוקות בין הרב ובין
               הר"ר <persName>ברוך</persName> ז"ל עד אשר קבע <choice><corr>הר\u0022ר</corr><sic>הרר</sic></choice> ברוך  דירתו <choice><corr>בק\u0027</corr><sic>בק</sic></choice>
               <placeName ref="#H-LOC_55">מעזיבוז</placeName>. והרב נסע אז להשתטח על קבר <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> הקדוש ז״ל
               וכאשר הגיע השמועה כי הרב לא רחוק הוא מהעיר ירד הר״ר
               ברוך מעלייתו מקים אשר הי׳ משכן קדשו תמיד והתיצב בבית
               הגדול אצל השולחן וכה עמד על רגלי' לא מש ממקומו עד אחר
               שהלך הרב מביתו כאשר נספר : פתא<supplied reason="damage">ו</supplied>ם שלח הר״ר <persName>ברוך</persName> שיסגירו
               את פתח הבית עלמין כי אינו רוצה שילך הרב על קבר זקנו
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> והרב לא הי׳ עוד בעיר : אח״כ שלח עוד הפעם <choice><corr>ה</corr><sic>ד</sic></choice>ר<supplied reason="damage">"ר</supplied>
               ברוך כי יפתחו את הפתח כי אמר אין אני ירא ממנו והרב
               לא ידע מהסתימה והפתיחה ותיכף כאשר בא לעיר הלך
               להטביל עצמו כנהר ושם הי' בור עמיק מכוסה במים ונתיראו
               העם (אשר נהרו מכל פינות <choice><corr>לראות</corr><sic>לראית</sic></choice> את הרב ואת אשר <choice><corr>יעשה</corr><sic>יעשר</sic></choice>
               פה) כי לא יפול אל הבור אבל מרוב האימה אשר איים
               עלייהם שתקו ולא הגידו דבר והרב נכנס ויצא בשלום ואח״כ
               הלך על הבית עלמין וכל ההמון הרב הלכו אחריו וכאשר
               נכנס לפתח הבית עלמין רצה השמש לילך אתו להראות לו
               מקום הציון אבל הרב אמר לו אינני צריך כי מעצמי אכיר
               את ציון <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> הקדוש גם כל העם עלו על הגדר מהבית
               עלמין לראות מה יעשה שם אבל הוא נשען מעט על מטיהו
               ואח״כ הטה בידו להעם ונפל עליהם פחד גדול וירדו כולם
               לא נשאר מהם עד אחד אז הלך הרב לבדו על הציון ועשה
               כמה שעשה ואח״כ בצאתו שם ידו הימנית על עיניו : והלך
               לבית הר״ר <persName>ברוך</persName> ז"ל ויעמוד מעבר השני מצד השולחן ולא
               נגשו זה לזה ותיכף כאשר נכנס לביתו צעק אל הר״ר <persName>ברוך</persName> מה<pb facs="Shivhei-Harav_0041.jpg"/>
            
               תאבו ממני וטען כך בערך רבע שעה בהתלהבות עצומה וכאשר
               סיים את דבריו פתח ר׳ <persName>ברוך</persName> לטעון וכן הי' ג' פעמים ולא
               נכנס אחד לתוך דברי חבירו ואח"כ אמר הר״ר <persName>ברוך</persName> איך תעיזו
               לריב אתי הלא אני נכד <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ויען לו הרב
               אתם הנכם נכד <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש"ט</persName> בגשמיות ואנכי נכדו
               ברוחניות כי <quote>כל המלמד את בן חבירו תורה כאלו ילדו</quote> אחז"ל
               ו<persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד הגדול</persName> היה תלמיד מובהק ל<persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ז"ל ואנכי
               הייתי תלמיד מובהק ל<persName>המגיד</persName> אז אמר הר״ר <persName>ברוך</persName>
               הלא זה שלשה רבע שעה אשר אתם מדברים ועוד לא
               הזכרתם בדבריכם שם שמים ויען לו הרב יש לנו מגילה אשר אנחנו
               מחויבי׳ לקרוא אותה בכל שנה ואם אינם שומעים תיבה אחת ממנה
               אינם יצאים י"ח ובה לא הוזכר שם שמים אז צעק הרב ר'
               <persName>ברוך</persName> הלא אנכי לבוש בתפילין של זקני <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> איך לא תתביישו
               ממני ויאמר הרב התפילין פסולים יפתחו אותם ויראו כי כנים
               דברי ותיכף פתחו את התפילין ומצאו חסר אות אחת שלא
               הי׳ אפשר לתקנו ואז צעק הר״ר <persName>ברוך</persName> זעקה גדולה כי הרב
               חמס מאתו אות מהתפילין שלו בשעה הזאת וידאג מאוד
               מאוד אחרי התפילין של <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש״ט</persName> ויריבו אז בחזקה וכה הלך
               הרב מביתו וישב על העגלה לנסוע לדרכו ובהיותו בדרכו
               הגידו לו כי הי' שריפה בביתו ונשרפו הרבה כתבים מהשו״ע 
               שלו (והם המה החסירים עתה מכל ההלכות שלו אשר בעוה״ר
               נשרפו אז כי הוא חיבר על כל הד׳ שו״ע כאשר הזכרנו
               למעלה) ויצטער הרב מאוד עליהם ויבך מאוד ואמר כי אין
               לאל ידו עתה להשלימם מחולשת כחו ומאפיסת הפנאי וגם
               אצל הר״ר <persName>ברוך</persName> מתה בתו בשנה ההוא ובזה נראה כמה קשה
               היא המחלוקות אשר שני גדולי עולם כמוהם גרמו הרבה הפסד
               לכל העולם ואם כי לא היתה מריבה פשוטה ולא הי׳ תכלית
               מגמתם על עניני גשמים כלל כמובן לכל בר דעה ועכ״ז גרמה
               רעות רבות גם בגשמיות אף כי הי׳ מחלוקותם בבירור ברור
               לשם שמים ומזה די והותר שיקה מוסר כל אדם להיות זהיר
               ברוחו לא ליצא לריב מהר <choice><corr>וה\u0027</corr><sic>וה,</sic></choice> יצילנו מכל פגעים רעים ויגן
               זכות הקדושים האלו עלינו לדור דורים אמן :
            
            </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0018" n="18"><pb facs="Shivhei-Harav_0042.jpg"/><head>Shivhei-Harav_0018</head><lb/><span ana="social-relations:inter_hasidic; times:death; times:historical_event; social-relations:with_the_authorities; halakhah:prayer; times:holidays; times:shabbat; supernatural:magic; supernatural:prognostication; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; halakhah:tefillin; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; practice:devekut; experience:devekut; practice:study; ethics-and-emotions:Joy; ethics-and-emotions:sadness; social-relations:with_non_jews ">,תיוגים</span><lb/><p>עתה נספר סדר ההשתלשלות עד פטירת
               רבינו הק' זי"ע
               ויהי בשנת תקע"א בעת אשר היה מלחמת הצרפתים עם
               הרוסים התפלל רבינו בשלום המלכות כי לא אבה
               שיכנסו הצרפתים ל<placeName ref="#H-LOC_202">רוסיא</placeName> כי אמר אם יהיה
               <placeName>מדינת רוסיא</placeName> תחת ממשלתו הצפרתים תתרבה
               <choice><corr>האפיקורסות</corr><sic>האפיקורסית</sic></choice> וע"כ נתחזק בתפילתו נגד הצרפתים והרה״ק ר'
               <persName ref="#Tsadik_034.001">שלמה מ<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName></persName> התחזק בתפילה שתגבר יד הצרפתים וכאשר
               הציקו זה לזה נתראו פנים והי׳ המדובר ביניהם שמי שיקדים
               עצמו לתקוע בשופר בר״ה משנת תקע"ב הוא יהי' המנצח
               והשני יהי׳ המנוצח ולא יתנגדו זה לזה בתפילתם וכן הי׳ כשבא
               ר"ה נזדרז הרב ר׳ <persName>שלמה</persName> הנ"ל בזריזות עצומה בתפילת שחרית
               ותיכף הלך לסדר התקיעות אבל כאשר לקח השופר בידו
               <choice><corr>הרגיש</corr><sic>הרויש</sic></choice> תיכף כי הרב כבר תקע ואמר חבל על דאבדין ונתבהל
               למאוד ובעוה"ר הרגו במלחמה ההוא את ר׳ <persName>שלמה</persName> הקאזקין
               דחיל רוסי׳ בביתו. והנה כאשר באו הצפרתים <choice><corr>לרוסי\u0027</corr><sic>לרוסי</sic></choice> והגיעו
               עד <placeName>דובראוונא</placeName> ביום שבת קודש וקייסער הצרפתים הרגיש
               כי הרב מנגד לו כי נשמע חכמתו בין האומות וע״כ חקר
               אחריו והרב הי' דר אז ב<placeName>לאדי</placeName> וע"כ ברח הרב ביום השבת עם כל בני
               ביתו עד <placeName>קראשנע בראסייע</placeName> ושם עמדו חיל הרוסים מחנה
               נורא ושר המנהיג את החייל (<foreign xml:lang="">קאמידאנט</foreign>) הכיר את הרב
               ונתן לו הרב עצה שימהר לברוח מכאן עם חילו כי הצרפתים
               היו מהירים במהלכם מאוד. והשר ההוא נתן להרב חיל
               גדול לשמרו בדרך והוא ברח הלאה ביום השבת כי ביום
               מההוא הגיעו הצרפתים ל<placeName>קראשנע</placeName> ברעש גדול אבל השר לא
               הלחם הרבה כנגדם ושמע לעצת הרב ופסע פסיעה לבר והניח
               להם העיר אבל גם שם לא התמהמהו הצפרתים והלכו במהירות
               עד <placeName>שמלאנסק</placeName> ושם הוא מבצר הרוסים ולעת ערב הגיעו הצרפתים
               ל<placeName>שמלענסק</placeName> ושברו את המבצר וגם שמה אשר הרב לשר המנהיג
               את החיל כי יניחם לילך עד <placeName>מאסקווע</placeName> והרב ברח עם חיל הרוסים
               לא התרחק מכל החייל ותמיד היה דברו עם <foreign xml:lang="">הקאמידאנט</foreign>
               שאל יפחד <choice> <reg>ממהירות</reg><orig>ממהירת</orig></choice> הצרפתים כי לא יועילו במהלכם במהירות<pb facs="Shivhei-Harav_0043.jpg"/>
            
               באמצע <placeName>ראסיי׳</placeName> ומראש ומקדם אמר הרב כי הקור ילחצם
               ויכתתם עד חרמה :
               וראיתי אני הכותב בהמכתב ששלח בן הרבי הקדוש מו"ה
               <persName>דובער</persName> אל הרב הקדוש ר׳ <persName>אהרן מ<placeName>שטראשעלע</placeName></persName>
               כי בעת אשר נכנסו הצרפתים ל<placeName>מאסקווע</placeName> הי׳ הרב אז ב<placeName>ראסייע</placeName>
               בכפר לא רחוק מ<placeName>מאסקווע</placeName> והחייל היו שומרים אותו
               והרבה פעמים היו מכתבים אליו משר המנהיג את החייל בשם
               <persName>הקייסער</persName> לטכס לו עצה מה לעשות והרב נחם אותו במכתב
               שאל ירא) ויהי כאשר הגיע הבשורה כי הצרפתים נכנסו)
               ל<placeName>מאסקווע</placeName> נכנס הרב ר׳ <persName>דובער</persName> לחדר אביו ואמר לו הלא
               הצרפתים המה ב<placeName>מאסקווע</placeName> ומה נוחיל עוד והרב הי׳ לבוש בעת
               ההיא בתפילין. ויען הרב אל בנו נשבע אני בתפילין שלי
               כי ב<placeName>מאסקווע</placeName> יהי׳ להצרפתים מפלה (כן זוכרני אני הכותב
               אשר ראיתי בההעתקת המכתב <persName>מהרד״ב</persName> אל <persName>הר״רא</persName>. אבל
               לא יכולתי לכוון לשונו בדקדוק כאשר כתוב שם כי ההעתק ההוא
               ההוא אינו תח"י כעת) וכן היה כי ב<placeName>מאסקווא</placeName> היה מפלה
               <supplied reason="damage">ג</supplied>דולה להצפרתים וברחו משם ערומים ויחפים רעבים וצמאים
               <supplied reason="damage">ו</supplied>על הדרך לחץ אותם הקור הנורא אשר הי׳ אז ב<placeName>רוסי׳</placeName> לא
               עפ"י דרך הטבע כאשר הוסכן להיות בחורף תמיד וע״כ נפלו
               בדרך בברחם כזבובים :
               אולם בחורף <choice><corr>ההוא</corr><sic>הדוא</sic></choice> בעוה"ר סגר הרב את ימיו בהיותו
               בדרך בחורף שנת תקע״ז אשר בברחו מפני
               הצרפתים סבב נסיעתו בפלך <placeName>חארקעוו בראסיי'</placeName>
               שם שבר הרב דירה בכפר הרחוקה מעיר <placeName>האדיץ</placeName> ששה פרסאות
               שם ראו ממנו נוראות ונפלאות אשר לא ישוער במוח גשמי. ולא
               פסק פומי' מגירסא : כאשר כתבו בניו הקדושים בההקדמה
               <supplied reason="damage">א</supplied>ל <bibl>השו"ע</bibl> והנני להעתיק השייך לענינינו פה ואיני רוצה
               <supplied reason="damage">ל</supplied>כתוב כל הנוראות אשר שמעתי <choice><corr>מהסתלקותו</corr><sic>מהסתלקותי</sic></choice> יען כי בניו
               <supplied reason="damage">ה</supplied>קדושים. העלימו זאת מעינו הקורא ורק כמו רמזו באמרם אחר
               (המה נוראית ונפלאות אשר ראינו בעינינו<supplied reason="damage">)</supplied> אך אציג דבר אחד
               לדוגמא וממנו יקיש המעיין על השאר כי אחר הבדלה איזה<pb facs="Shivhei-Harav_0043b.jpg"/>
            
               רגעים אחדים קודם אשר מסר נשמתו בטהרה לחי העולמים
               לקח עטו וכתב על הגליון המאמר נפש השפלה באמת
               לאמיתה כו׳ וההעתקה כמוסה תח"י בכתובים והוא מאמר סתום
               וחתום לעין הקורא ומעט מזה ביאר תלמידו <persName ref="#Tsadik_046.001">הררא״ה</persName> הנ"ל
               ואח״כ שאל את אחד מנכדיו המפורסמים יחי׳ נצח האם
               אתה רואה את הקורה ויתפלא נכדו מה מהות השאל<supplied reason="damage">ה</supplied>
               ויאמר לו תאמין לי  כי אנוכי אינני רואה כ״א כח האלקי 
               המחיי׳ את כל דבר הגשמי וזולתו אין אני רוא<supplied reason="damage">ד</supplied>
               מאומה ואז אסף רגליו אל המטה ואתקטר בחד קטירא לחי
               העולמים :  והא לך ההעתק מהקדמה :
               והנה אחרי אשר זכינו בעינינו לראות אור <choice><corr>מופלא</corr><sic>מיפלא</sic></choice> אור 
               מזהיר אור נערב אור יקר אור מצוחצח אור מאיר
               כאור שבעת הימים מסיף העולם ועד סופו אור האלקי הוא
                ניהו אדוננו מורינו ורבינו נר ישראל המאיר עיניהם של ישראל 
               בתורה ולקרב את לבן לאב שבשמם יהיה אמרתו כטל
               לישראל כמטרא ניחא וכמטרא רזיא דין גליא רזיא ומפיו
               אנו חיים ומטובו חיינו שפתותיו שושנים בהלכות נוטפות מור
               עובר ואליו יתאספו העדרים עדרי צאן קדשים <choice><corr>תורה</corr><sic>תירה</sic></choice> יבקשו
               מפיהו חק לישראל הי׳ מידי חודש בחדשו ומידי שבת <choice><corr>בשבתו</corr><sic>בשבתי</sic></choice>
               שהראה להם באספקלריא המאירה האיר הברקאי ומתחזיא 
               מסיפא עלמא ועד סופיה גדול ה׳ ומהולל מאוד בעירו <choice><corr>הר</corr><sic>הי</sic></choice>
               קדשו וברכנו בקול רם ונשא ברכת חכם הרזים ברוך שחלק
               מחכמתו ליריאיו :
               והן עתה בעו״ה חשך השמש בצהרים ובא השמש אל 
               מקומו שואף ונתבקש בישיבה של מעלה : אראלים
               נצחו ונגנז ארון הקודש ויצתה נשמתו בטהרה אחד כמו
               <choice><corr>נוראות</corr><sic>נוראית</sic></choice> ונפלאות שנראה ממנו ז"ל באותן הימים שלפני
               הסתלקותו לא פסק פומי׳ מגירס׳ עד יום מנוחתו ואחר שהתפלל
               תפלת ערבית והבדלה בחונן <choice><corr>הדעת</corr><sic>הרעת</sic></choice> בדעת צלולה ומיושבת
               ובדביקות נפלאה במוצאי ש"ק כ״ד טבת תקע״ג בחד קטירא<pb facs="Shivhei-Harav_0044.jpg"/>
            
               איתקטר ביה בקוב״ה מעודו על הארץ ששאל שאל אותו ה׳
               לנו לפקוח עינים עורות בעקבות <choice><corr>משיחא</corr><sic>משיהא</sic></choice> ועד כי בא יומו ורעוא
               קמיה קוב״ה לארחא בתפוחא דא ולאשתעשע בצדיקיא אליו
               נשא את נפשו בשמחה וטוב לבב כאשר נראה בעליל לכל
               העומדים שמה אשר נתפלאו ונשתוממו על המראה ואותנו עזב
               ביגון ואנחה נסתמו אורות החכמה ויסכרו מעינות תהום רבה נוטל
               כבוד מבית חיינו עטרת תפארתנו נזר ישראל צפירת תפארה :
               אנן מה נענה אבתריה אוי ואבוי ומה נעשה וחטאינו עשו. ה׳ הוא
               הצדיק על ה׳ נשליך יהבינו והוא ישלח לנו גואל הצדק ויוציאנו
               מאפלה לאורה והקיצו ורננו שוכני עפר : וישמיענו נפלאות
               מתורתו תורת ה׳ תמימה משיבת נפש אכי״ר : ע״כ.
               ויהי כאשר נצחו העליונים את התחתונים והעלו את רבינו הקדוש
               לשמים להתענג בהדר זיו אלהי הרוחות ואת העם עזב
               לאנחות ונתיעצו כל העם אנה להגניז את ארון הקודש ונגמר
               בדעתם להוליכו לעיר <placeName>האדיץ בפלך פאלטאווע</placeName> כי היא הסמוכה
               אל הכפר <choice><corr>ההיא</corr><sic>החיא</sic></choice> מכל ערי ישראל והובילוהו שמה כל הנאספים
               אליו בכבוד גדול כאשר יאתה לו ושמה גננו ארון הקודש ובנו
               על קברו חומה בציון מפואר. וכאשר הגיע השמועה לערי
               <placeName>ראייסין</placeName> קשרו כולם מספד מר הקרובים והרחוקים : וה׳ הטוב יגן
               עלינו זכותו לדור דורים.
               ואך את החדר אשר סגר בו את ימיו הקדושים עד היום סגור
               הוא אין יוצא ואין בא בו ואינו דר שם שום אדם כי
               הנכרי בעל הדירה ההוא ראה כי ברך ה׳ אותו לרגלי הרב כי הוא
               סכך עליו באברתו מאוד. וההזיקו בכבוד. וע״כ קדוש לו
               החדר ההוא והמטה אשר שכב עליה הרב עומדת היא גם
               עתה שם מוצעת ואינו מניח שום אדם להכנס לבד יהודי הצריך
               להתפלל מניחו עד אחר התפילה. כי יקר חכמת ישראל אפילו
               בין האומות :
               ובזאת נשלם הסיפור מכבוד קדושת רבינו והוא ימליץ
               בעדינו. לפני כסא הכבוד ואל ישים אשם עלינו
            <pb facs="Shivhei-Harav_0045.jpg"/>
            
               אולי גרענו מכבודו באילו הסיפורים כי לטובה כוונתינו כפי
               אשר יעדנו בהקדמותינו ובזכותו יזכינו השי״ת למנוחת הגוף
               והנפש עד יבא גואל הצדק ב״ב אמן :
            </p></div><div type="story" xml:id="Shivhei-Harav_0019" n="19"><!--<pb facs="Shivhei-Harav_0045.jpg"/>--><head>Shivhei-Harav_0019</head><lb/><span ana="times:death; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; social-relations:inter_hasidic_inheritance_of_leadership; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; social-relations:marriage_matchmaking; practice:study; kabbalah; supernatural:perception; practice:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; custom:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; practice:travel_to_the_tsaddik; experience:dream; halakhah:tefillin; practice:smoking; supernatural:light_or_fire_as_a_sign_of_righteousness; ethics-and-emotions:fear; social-relations:with_non_hasidim; supernatural:demons; practice:healing; practice:reception_of_hasidim; practice:storytelling; halakhah:prayer; practice:dance; experience:enthusiasm; practice:sermon; ethics-and-emotions:sadness ">,תיוגים</span><lb/><p>ויהי אחרי פטירת רבינו הקדוש מלאו מקומו הני תרי
               צנתרי דדהבא ה"ה הרב הקדוש האלקי מוה׳ <persName>אהרן בר׳
               משה הלוי הורוויץ</persName> נצר מגזע הרב הק׳ ר׳ <persName>ישעיה בעהמ"ח <name type="work">ספר
               השל"ה הקדוש</name></persName> והשני היה בנו הרב הקדוש ר׳ <persName>דוב בער</persName> זלה"ה
               והם המה הפיצו מעיינות החכמה חוצה וביארו אמרות רבינו
               הקדוש עפ"י חכמת האלקית אשר נוססה בם עפ״י קבלותם מרבם
               הקדוש זי"ע. ואז נחלקו העם לשתי מחנות החצי אחר הרה"ק
               <persName>מוהר״א</persName> והשאר אחר בנו הרה״ק <persName>מוהרד״ב</persName>. והנה פה מגמתינו
               לספר מתלמידו הקדוש <persName>מוהרא״ה</persName> אשר יצק מים על יד רבינו
               הקדוש שלשים שנה ולא זז מחבבו עד שגילה לו כל תעלומות
               חכמתו וכל רז לא הוה אניס ליה וכל דמטמרן אתגלייא ליה
               ושלשה שנים קודם פטירתו סמך רבינו את ידיו עליו ויתן לו
               שלש חליפות שמלות לבנות וישלחיהו למקום מולדתו עיר
               אשווע ושמה החל להראות זרוע קדשו והתחיל לחבר חיבוריו
               הקדושי׳ (הלא המה <bibl>שער היחוד והאמונה</bibl> ו<bibl>שערי עבודה</bibl> ו<bibl>סדר
               התפילה</bibl> אשר בעוה״ר לא השלימו כי נלקח ארון האלקים אל
               השמים) ועוד היה נער <persName>הררא"ה</persName> הנ"ל התנכר במעלליו לכל הרוא'
               אותו כי על במתי הגדולה יעלה האיש הזה כי בהיותו בן ג' שנה
               היה דר אז אביו בכפר <placeName>נאיימיל</placeName> והיה הנער משחק בקיץ בחוץ עם
               בני גילו. ורבינו הק׳ נסע אז דרך הכפר ההיא למקום חפצו
               וכראותו את הנער הזה עמד רבינו הקדוש אצל בית אבי הנער
               <persName>ר״מ</persName> ז"ל. וישלח לקרוא אותו וילבש <persName>ר״מ</persName> בגדי שבת ויצא
               לקראת רבינו כי חשב כי רבינו רוצה לירד לפוש פה. ויאמר
               לו רבינו לא בשביל זה קראתיך רק חפץ אני שתתקשר עמי
               בשידוכין את הנער הזה עבור בתי הקטנה <persName>פרידקע</persName>, ויען לו
               <persName>הר״מ</persName> כי הוא נתקשר בשידוכין כבר עבור הנער הזה עם גיסו.
               ויאמר לו הרב א"כ אין אחר מעשה כלום ויצו לדפוק את סוסיו
               ויסעו משם. (וגם על האיש ר' <persName>משה הלוי</persName> הזה העיד עליו הקדוש<pb facs="Shivhei-Harav_0046.jpg"/>
            
               <supplied reason="damage">ה</supplied>ר״ר <persName>ישראל פאלעצקר</persName> לפני הרב <persName>המגיד הגדול ד<placeName>מעזריטש</placeName></persName>
               בתוך החדשות אשר סיפר לו מ<placeName>מדינת רייסין</placeName> אמר לו ראיתי על
               כפרי אחד ר׳ <persName>משה מ<placeName>נאיימיל</placeName></persName> את הצלם אלקים בשלמות כאשר
               ניתן לו וכתבנו זאת במקום אחר בתולדות הר״ר <persName>ישראל</persName> הנ״ל).
               וכאשר היה הנער ההוא בן י"ג שנה היה בקי גם בכל
               כתבי האר"י נוסף על בקיאותו ורוב חכמתו בתורה
               הנגלית ואז הביאוהו לפני רבינו הקדוש. ושמש אותו שלשים
               שנה כאשר כתבנו למעלה.
               והנה להציע לפני הקורא את כל הנעשה אחר פטירת רבינו
               הק׳ ב<placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> ופרשת גדולת <persName ref="#Tsadik_016.001">אהרן</persName> מהחל עד כלה תקצר
               היריעה וע״כ אמרתי להבליג מעט על תאוותי ועוד חזון למועד
               ורק דבר אחד מהנוראות הגדולים בחרתי להציג לפני המעיין
               ומזה נקיש על השאר כי החלק מעיד על הכלל : הט אזנך
               כאפרכסת ושמע כי כנים הדברים וברורים כשמש :
               בשנת תר"ה נסעו שני חסידים רבנים ומופלגים אשר כמעט
               לא הניחו כמותם בדורם מדובראוונא. ה"ה הרב ר'
               <persName>משה חתן ר׳ זאב ציפעס</persName> ז"ל והשני מורי מלמדי להועיל הר"ר <persName>ישראל
               יוסף</persName> ז"ל בעשי״ת להשתטח על ציון רבם אדמו״ר הקדוש <persName>מוהר״א</persName>
               ז"ל ל<placeName>שטראשעלע</placeName>. ומדי עברם דרך עיר <placeName>קאפוסט</placeName> אשר היא לא
               רחוקה מ<placeName>שטראשעלע</placeName> עמדו עם העגלה בתוך הרחוב לאיזה דבר
               הנצרך להם אז. וכעמדם בא איש המוני בפעלציל קצר וחגור'
               אדומה וישאלם להיכן מטרת נסיעתם ויאמרו ל<placeName>שטראשעלע</placeName>.
               ויאמר האיש יהי נא מטובכם ליקח גם אותי אתכם כי גם אנכי חפץ
               להשתטח על ציון רבינו. ויאמר <persName ref="#Tsadik_084.001">הרר״מ</persName> אליו מה חפץ
               לאיש כמוכם להשתטח על קברו האם הכרתם אותו. ויען להם
               האיש עלי אין תימא מרצוני לנסוע כי הוא החייני וממות הצילני
               והוציאני ממעמקי הקליפות אבל אתם אשר אני רואה אתכם
               עולי ימים וזה שבע עשרה שנה אחרי הסתלקות רבינו אני
               שואל אתכם מה חפצכם בהנסיעה על ציון אדמו"ר. וכאשר
               שמעו האברכים את דבריו ויציקו לו מאוד כי יגיד להם פשר<pb facs="Shivhei-Harav_0047.jpg"/>
            
               דבר במה החיה אותו רבינו. אבל הוא לא רצה להגיד להם
               עד שר׳ <persName>ישראל יוסף</persName> אחז אותו בערפו ויאמר לו חי נפשי כי
               לא אניחך מידי עד אשר תספר לי את כל הנעשה עמך אצל
               רבינו :
               ויהי כאשר הציקו לו מאוד ויאמר אולי הוא מן השמים
               שאגלה לכם היום מה שלא גליתי לשום אדם. וע"כ
               הטו אזניכם כי תשמעו חדשות ונצורות אשר לא שערום אבותיכ'
               הנה אנכי בעת נערותי תיכף אחר החתונה הייתי על שולחן
               חותני והוא הי' דר בכפר חמש עשרה ווירסטין מ<placeName><choice><corr>שקלאב</corr><sic>שקלאה</sic></choice></placeName>
          שכר קרעטשמי ישנה אשר לא דרו בה יותר <choice><corr>משמונה</corr><sic>משמונב</sic></choice>
               שנה וכאשר רצה לכנוס לתוכה עשו שם סגולות אשר הגידו
               נשים זקנות להכניס בתוכה חתולי שחורות וכמוהם. אולם כעשרי'
               קלאפטער מהבית היתה נצבת דיר ישנה אשר היו מחזיקים אותה
               ללא טהורה וע״כ היו נזהרים מלעבור לפניה אפי׳ ביום ואנכי
               הייתי יודע ספר ולא עשיתי שום מסחור ויהי היום לא היה חותני
               בביתו כל השבוע וגם ביום השבת לא היה : והיה העת ההיא ימי
               הקיץ ועשנתי לולקע למו"שק והלכתי לבדי לטייל לפני הבית
               ורעיוני הובילוני עד כי עברתי לפני הדיר ההוא. ומיד יצא כלב
               שהור וסבבני ג' פעמים וינבוך עלי וירץ לחזרה להדיר ואנכי
               נבהלתי מאוד. ורק אשר היה בי עוד נשמתי להכנס לבית
               ובבית העירו אותי ועשנו אותי בעשבים להסיר פחדי ממני
               וכן אזלה הלילה עד כי שכבתי על יצועי לישן. ותיכף כאשר
               ישנתי עלתה לי בדמיוני כי באו אלי שני אנשים א' היה דייטש
               מלובש בגדי מלכות והשני היה חיגר על רגלו אחת ויקחוני
               בידם ויוליכוני אתם והביאו אותי אל מקום אשר עמד שם חיל
               נורא לפי ראות עיני ועלתה לי בדמיוני כאלו שניהם המה
               מלכים וכל אחד ואחד עמד עם חילו ובין שני החיילות פרשו
               מפת הארץ (לאנדקארט) ויקחוני וילמדו אותי הכמת המפה : מה
               אומר לכם אחי תאמינו לי הלא מעת המעשה הזאת אזלו יותר
               מעשרים שנים עכ״ז אם היו מראים לי עתה הייתי מכיר כל אחד
               בשמו והייתי אומר חכמת המפה. כאשר הבנתיה על בוריה<pb facs="Shivhei-Harav_0048.jpg"/>
            
               הקיצור כה היה מדי לילה בלילה וכמה פעמים הדליקו נרות
               ישבה אשתי אצלי כל הלילה. אבל לא הועיל כלל כי
               כשהייתי קם ממשכבי היתה רטובה עלי הכתונת שלי עד כי היו
               יכולים לדחוק ממנה מדה מים וכל היום הייתי חלוש וחולה
               אולם בכל לילה לא הי' הולכים אלי המלכים הנזכרים בעצמם <choice><corr>כ\u0022א</corr><sic>כא</sic></choice>
               שליח אחד ממשרתם הי׳ בא אלי והי׳ מוליך אותי אל מקומם
               ובכל לילה היו לומדים אותי מלאכה אחרת. פעם נתנו לי
               לרכוב על סוס פעם לטעון משא פעם לדרוך בקשת ואם לא
               הייתי יכול היו מכים אותי מכה נמרצה. וכל הסגולות
               אשר עשיתי לא הועילו כלל וגם במכשפים דרשתי ולא
               הועיל לי וכה אזלו איזה חדשים כי
               ההרגל הטביע בי להתענג מזה ולהיות מהיר במלאכתי בעת
               היותי שם ובל היום הייתי חולה מעמל הלילה. והנה חותני
               ואבי היו אנשים פשוטים ולא נסעו בשום פעם להרבנים
               הצדיקים. אבל כאשר ראו כי דלותי מאוד מצערי ונשחת
               עלי תארי ויצוו עלי לנסוע ל<placeName>שטראשעלע</placeName> כי הכפר לא היתה
               רחוקה כ״א עשרים וויארסט מהעיר ונסעתי לפנות ערב
               לשטראשלע ונסעתי כל הלילה וישנתי בהעגלה ולא היה לי
               שום דמיון אז נגמרה בדעתי כי סגולה טובה ומועילה לזה
               לנסוע אנה ואנה וע״כ חזרתי רסן הסוס לנסוע לאבי
               ונסעתי גם הלילה השנית. אבל התנהגו אתי בלילה ההוא
               כאשר מתנהגים אתי בביתי ואז ראיתי בחוש כי יריאים המה
               מ<placeName>שטראשעלע</placeName> וע״כ נהגתי נסיעתי ל<placeName>שטראשעלע</placeName> והיום אשר
               אשר באתי הי׳ יומא דפגרא. וע"כ הי׳ יושבים כל החסידים
               הרבנים הגדולים היינו הרב הגדול ר' <persName>אברהם שיינעס מ<placeName ref="#H-LOC_106">שקלאב</placeName></persName>
               ורבני <placeName>דובראוונע</placeName> ומכל העירות בבית הגדול (שאלי) של
               רבינו והיו מחכים עד יצא רבינו מחדרו אכל אנכי שחתי
               מר נפשי לפנ<persName>י ר</persName>׳ בער משרת שלו ונתתי לו תשורה והניח
               אותי לכנוס אלי'. ויהי כאשר נכנסתי למקום קודש הקדשים
               לחדרו פנימה חלץ אז את תפילין דר"ת וחכיתי אצל הפתח וכאשר
               עשן הלולקע קרבתי אליו ויתן עינו עלי מה לך מה תאבה
               וספרתי לו כל הנעשה אתי ויהי כהתמי לדבר ונשאתי עיני<pb facs="Shivhei-Harav_0048b.jpg"/>
            
               להביט בפניו והנה פניו בוערות כלפידים והלולקע נפלה מידו
               ויקם ממקום מושבו וירץ בבית אחת הנה ואחת הנה ובידו
               הימנית היה שוחק את מצחו ובדרך הילוכו צעק בזה"ל (ווי
               קומט אפגם צו אנשמה). ואנכי כאשר ראיתי צערו בכיתי ממעמקי
               לבבי ואין איש זולתי בחדרו וראיתי כי הוא שוחק את מצחו
               בכח אשר עוד מעט יותז מדמו על הקיר וכה התמהמה כערך
               רבע שעה. אח״כ נגש אלי ואמר לי אתה אומר שמע ישראל
               כן עניתיו בבכי ויאמר לי אתה מבין הפירוש מזה. ויפרש
               הרב את הפירוש של אחד מה אומר לכם אחיי זה עשרים
               שנה אשר שמעתי מפיו ועוד חקוקים הדברים בלבי כאילו
               שמעתים <choice><corr>אתמול</corr><sic>אתמיל</sic></choice> כי פירש לי בלשון פשוט מאוד וקבע בלבי
               אחדות הבורא כי אין שום מקום שאין שורה שם אחדותו ית׳
               ואח״כ אמר לי סגולות מה שאעשה (והסגולות לא רצה לגלות)
               וצוה לי שקודם השינה אסתכל באיזה ספר וכה אמר לי חזור
               הדברים שאגיד לך כל היום עד כי יהיה שגורים בפיך גם 
               בלילה ובזה"ל צוה לי לומר כאשר אראה את המחבלים (דער
               רבי האט גיזאגט איך זאלט מיך ניט צעפען דער רבי האט
               גיזאגט איר וועט האבין אפסק אז איר וועט מיך צעפען)
               כה צוה לי אדמו״ר לחזור על אלו הדברים כל היום עד שיהיו
               שגורים בפי שיהיו שפתותי דובבות אותם גם בעת השינה. ואח״כ
               דיבר על לבי ונחם אותי והבטיח כי מעתה לא יפחידו אותי חבילי 
               טהירין וכל החסידים והרבנים אשר ישבו בבית הגדול בראותם
               כי רבינו התאחר מהעת אשר יעד להם קרבו כולם אצל הפתח
               והפתח הי׳ סגור אבל רבינו הרגיש בהם ופתח את הפתח והטה ידו
               אליהם שילכו ונתפלאו כולם על מה הוא מדבר עמי זמן רב
               כי ידעו כי אינני בר הכי וע״כ כאשר יצאתי הלכו כולם לקראתי
               לדרוש מאתי מה היו הדברים אבל אנכי לא גליתי לשום
               אחד מהם :
               כאשר באתי לביתי עשיתי כל הדברים אשר צוה לי 
               רבינו וחזרתי בפי את הדברים הנ"ל ובלילה כאשר
               שכבתי לישן הסתכ<bibl>לתי בעין</bibl> יעקב וכאשר נהיה שנתי עלי
               והיתי נים ולא נים. ראיתי במחזה באו עוד הפעם שני האנשים<pb facs="Shivhei-Harav_0049.jpg"/>
            
               אשר באו אלי בפעם הראשונה לא שלוחם כאשר הורגלו עמי
               <supplied reason="damage">ו</supplied>עמדו הרחק ממטתי כעבדא קמי מארי ויאמרו אלי בוא עמנו
               אנכי הגדתי להם הדברים אשר שם אדמו״ר בפי והנה הדייטש
               <supplied reason="damage">נ</supplied>ראה לפני תמיד לאיש טוב והוא פסע תיכף פסיעה לבר ולא
               ענה לי דבר וחצי דבר אבל החיגר רקע ברגלו וחרק בשיניו
               <supplied reason="damage">ו</supplied>יצעוק בקול מר מי הוא הרבי אשר אשמע בקולו אבל
               אנכי אמרתי להם עוד הפעם הדברים הנ"ל : והמה נצבים מרחוק
               <supplied reason="damage">יר</supplied>אים לגשת אל מטתי ויתיצבו כך כמו רבע שעה אח״כ התחילו
               <supplied reason="damage">ל</supplied>דבר עמי בטיב והבטיחו לי כי יעשו עמו טובות רבות ויעשוני
               למלך בלהות וכהנה דברים רבים אבל אנכי חזרתי על הדברים
               הנ"ל שנית ושלישית עד כי רגזו וכעסו שניהם ודפקו בדלת
               הבית עד כי שמעו כל אנשי הבית ונעלמו מעיני ואז הקיצותי
               לקול הדפיקה וספרתי הדברים לבני ביתי כי ב"ה אין שום
               חשש. כן סיפר האיש הנ״ל בפני החסידי<persName>ם ר</persName>׳ משה ור
          <persName>     ישראל</persName> יוסף הנ״ל ויתפלאו האנשים וישתוממו ויודו לה׳ כי
               נגלה להם סיפור מרבינו אשר לא ידעם איש זולתם ואז לקחו
               האנשים אותו בצוותא לנסוע אתם על ציון אדמו״ר :
               ויהי לשנה השנית נסעו עוד הפעם האנשים הנ"ל על הציון
               דרך קאפיסט ובבואם אל העיר ספרו להם כי זה שני
               שבועות אשר מקרה חדשה קרה בעיר כי איש אחד נתעלף
               פתאום ולא יכלו להעיר אותו עד כי דמו כי הוא מת ויניחו
               אותו על הארץ כנהוג וב״ב הספידו אותו ויכינו תכריכין ופתאום
               כאשר אזלו כ״ד שעות מעת התעלפותו קם על רגליו ויחי ולא
               היה חסר לו שום דבר והיה בריא אולם לבד אשר ישב שלשה
               ימים בביתו כי היה ירא מעין הרע. וילכו החבירים לראות
               את האיש וכאשר ראו נתבהלו כי הוא האיש אשר סיפר להם
               בשנה העברה את הסיפור הנ"ל וכאשר ראה אותם אמר להם
               אחיי ורעי ראו נא והביטו כמה גדול כח אדמו״ר זה י"ח שנה
               מעת הסתלקותו ואנכי לא הזהרתי השנה הזאת לעשות כפי
               הצווי מאדמו"ר על כי לא היה לי פנאי ונפלתי שדוד בין החיצונים
               מעל״ע שלם אבל בחסד האל נצלתי מהם והנני בריא אולם :<pb facs="Shivhei-Harav_0050.jpg"/>
            
               ובזאת נסיים סיפר הלז כי די הוא להעיר לב המעיין
               לידע אפס קצהו מפרשת גדולתו ואם נרצה לכתוב
               את אשר קרה עוד בימי חייו מזה הענין תקצור היריעה
               מה גם כי לא היה דרכו להשתמש במופתים רק על צד ההכרח
               וד"ל. ועתה נכתוב אפס קצהו מפטירת הרב ה<persName>קדוש מו</persName>הרא"ה לגן
               עדן העליון זי"ע :
               ויהי ביום הושענא רבה בשנת תקפ״ט התפלל הרב לפני
               התיבה כדרכו תמיד אשר דלג פזז ורקד בעת תפילתו
               היה אז גבור כארי (ואף כי המפורסם אין צריך ראיה עכ״ז אציג
               לפני הקורא דבר אחד לדוגמא : פעם אחת היה הרב בעיר <placeName>לעפלע</placeName>
               והיה חולה אז ברגליו כי היה לו על רגלו מכה שקורין רויז
               ולא היה יכול לעמוד על רגליו וע״כ ישב והתפלל ואך כאשר
               הגיע לשמ״ע רמז למחותנו ר׳ דוד ולחתנ<persName>ו ר</persName>׳ ליב כי יתמכו
               אותו בידם מעט עד אחר ג׳ ברכות הראשונות. ותמכו אותו
               בידם מזה אחד ומזה אחד אבל כאשר התחיל להתפלל
               קפץ הלאה מעל השולחן והיה רץ בבית אחת הנה ואחת הנה
               בעת התפללו בהתלהבות עצומה וחתנו הנ"ל היה הולך אחריו
               לשמוע מתי יגמור תפילתו כי היה מתפלל בחשאי והבין חתנו
               כי כאשר יגמור תפילתו מחמת כאב הרגל יפול ויתעלף וכן
               היה כאשר סיים תפלתו נתעלף : ראה קורא נעים איככה עובדים
               יראי ה' את ה') וביו' הו״ר הנ"ל גמר אז תפלתו בשעה ד' אחר חצות
               ואת הלולב שבר לרצוצים ובלילה הלך להקפות.
               גם כן כדרכו ואחר <choice><corr>הקפות</corr><sic>דקפות</sic></choice> שכב על מטתו והתחיל לומר תורה
               על פסוק ביום השמיני שלח את העם. ובאמצע המאמר אמר
               להרב ר׳ <persName>אברהם שינעס</persName> כי הוא יסיים התורה והוא אתקטר
               בחד קטירא לחי העולמים. ומסר נשמתו בטהרה ועלה
               לגן עדן העליון למנוחה ואותנו עזב לאנחה : זכותו יגן
               עלינו בזה ובבא שנזכה לראותו כאשר יקיצו שוכני עפר בביאת
               משיח צדקינו ב״ב אמן :
               תם ונשלם</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>