<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">ShvheiHaran2022-11-22 dedupmrg286462812_IE42273267</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
                    <publisher>TRP document creator: sinai.rusinek@mail.huji.ac.il</publisher>
                </bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb facs="ShivheiHaran-0008.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
            <ab>
				בהיותו בימי קטנותו . בא על דעתו לפרוש מהעולם ורצה
				לשבר תאות אכילה אך עדיין הי' בשכל קטן ונדמה
				לו שזה <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> שיניח מאכילתו כפי מה שהי' רגיל לאכול בבוקר ובצהרים
				וכו' <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> יישב עצמו שיהי' בולע כל מה שיאכל דהיינו שלא יהי′
				לועס מה שיאכל רק יבלע כמות שהוא כדי שלא ירגיש שום טעם
				באכילתו ועשה כן ועלה נפיחות בצווארו שקורין <foreign>(גישוואלין)</foreign> ואמר
				שהי' אז רק בן ששה שנים והנהגה זו שמעתי לדבר גדול מצדיק גדול
				מאד מאד שנהג כך שהי׳ בולע אכילתו בלי לעיסה אך הוא <choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice>
				נהג כך בהיותו בן ששה שנים :
				גם בהיותו יושב לפני רבו ללמוד בימי קטנותו הי' רוצה תמיד
				לקיים <quote>שויתי ה' לנגדי תמיד</quote> והי' מתייגע לצייר נגד עיניו
				שם הוי' <choice><abbr>ב"ה</abbr><expan>ברוך הוא</expan></choice> ומחמת שהיתה מחשבתו טרודה בזה לא הי׳ יודע
				מה שלומד והי׳ רבו כועס עליו <choice><abbr>ואעפ"כ</abbr><expan>ואף על פי כן</expan></choice> כל ימי ילדותו הי' עושה
				עניני מעשה נערות הרבה מאד דהיינו עניני שחוק וקפיצות
				וטיול שקורין <foreign>(פרשייט)</foreign> והי' רגיל בזה מאד :
				<choice><abbr>אח"כ</abbr><expan>אחר כך</expan></choice> נתגדל יותר וכשנעשה בר מצוה קרא אותו דודו הרב
				הקדוש מו' <persName>אפרים</persName> <choice><abbr>זצ"ל</abbr><expan>זכר צדיק לברכה</expan></choice> <choice><abbr>אב"ד</abbr><expan>אב בית דין</expan></choice> <choice><abbr>דק"ק</abbr><expan>דקהילת קודש</expan></choice> <placeName>סידילקיב</placeName> ואמר לו
				הפסוק <quote>אני היום ילדתיך</quote> (כי זה נאמר על היום שהאדם נעשה בר
				<choice>
                    <sic>
                        מציה</sic><corr>מצוה</corr>
                </choice> כמובא בספרים) ואמר לו קצת מעט דברי מוסר והי׳ יקר
				בעיניו מאד מאד כמוצא שלל רב אח"כ נכנס לחופה ותיכף ביציאתו
				מן החופה הי' מתלהב מאד ומתגעגע מאד לעבודת הש״י ונכנס
				בעבודת ה' מיום אל יום :
				גם בימי קטנותו התחיל להתמיד מאד מאד בלימודו והי'
				משלם להמלמד מכיסו <choice><abbr>ג"ג</abbr><expan>ג׳ גדולים</expan></choice> בעד כל דף<name type="work"> גמרא</name> שהי' לומד עמו
				מלבד השכר לימוד שהי׳ אביו משלם להמלמד הי' הוא בעצמו ז"ל
				נותן להמלמד משלו שלשה גדולים בעד כל דף ודף כדי שהמלמד<fw type="catch-word">יכריח</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0009.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				יכריח עצמו ללמוד עמו הרבה דפין <name type="work">גמרא</name> בכל יום וכן הי' שהי′
				המלמד לומד עמו כמה וכמה דפין בכל יום ויום, והוא הי' משלם
				לו כנ"ל ג׳ גדולים בעד כל דף ודף מלבד השכר לימוד :
				וכן הי׳ נכנס בעבודת ה' וכל עבודתו הי' בהצנע גדול מאד מאד
				על שלא ידע שום אדם ממנו כלל. כי הי' סתום וגנוז
				מאד וכל עבודתו הי' בסתר ובהצנע גדול.  ועיקר עבודתו בתחיל׳
				הי' בפשיטות גדול בלי <choice>
                    <sic>שים</sic>
                    <corr>שום</corr>
                </choice> חכמות כלל. רק בפשיטות 
                    גמר
                    
                 וכל
				דבר ודבר שעשה. הכל הי' ביגיעה גדולה ובכח גדול ובמסירת נפש
				ולא הי' לו שום דבר עבודה שבא לו בנקל רק כל דבר ודבר בא
				לו ביגיעה גדולה מאד שהי׳ מייגע עצמו כמה זמנים בשביל כל דבר
				ודבר מעבודת ה' והי' לו כמה וכמה עליות וירידות אלפים ורבבות
				עד אין שיעור וערך והי' קשה וכבד עליו מאד מאד להתחיל <choice>
                    <sic>לכניס</sic>
                    <corr>לכנוס</corr>
                </choice>
				בעבודת ה׳ לקבל עליו עול עבודתו ית׳ והי' רגיל להתחיל איזה
				ימים לעסוק בעבודת ה' ואח"כ נפל מזה וחזר והתחיל וחזר ונפל
				וכן הי' כמה וכמה פעמים עד שפעם אחד נתחזק אצלו שיהי׳ חזק
				מאד שיאחז בעבודת ה' לעולם ולא יסתכל על שום דבר בעולם.
				ומאז והלאה נתחזק לבו בה' ואעפי״כ גם אח"כ הי' לו תמיד עליות
				וירידות הרבה מאד מאד. רק שאח"כ הי' חזק שלא יניח עבודתו ית׳
				לעולם. אעפ"י שיש לו ירידה לפעמים אעפי״כ יהי' מתחזק עצמו
				בעבודת הש"י בכל מה שיוכל :
				והיה רגיל להתחיל בכל פעם מחדש. דהיינו כשנפל ממדריגתו
				לפעמים לא הי' מייאש עצמו בשביל זה רק אמר שיתחיל
				מחדש כאלו לא התחיל עדיין כלל <choice>
                    <sic>לכניס</sic>
                    <corr>לכנוס</corr>
                </choice> בעבודתו ית׳ רק עתה
				הוא מתחיל. וכן בכל פעם ופעם. תמיד הי' רגיל להתחיל מחדש.
				והי' לו כמה התחלות ביום אחד. שגם ביום אחד לפעמים נפל
				מעבודתו והי' מתחיל מחדש. וכן כמם פעמים ביום אחד.<fw type="catch-word">והיה</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0010.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				והיה מתמיד בלימודו מאד . ולמד הרבה מאד . <name type="work">ש"ס</name> <choice>
                    <sic>ופיסקים</sic>
                    <corr>ופוסקים</corr>
                </choice>
				ו<name type="work">תנ"ך</name> ו<name type="work">עין יעקב</name> . וספרי <name type="work">הזוהר</name> ותיקונים וכל <name type="work">כתבי האר"י
				ז"ל</name>. ושאר ספרים הרבה מאד. ו<name type="work">ספרי מוסר</name> הרבה מאד ואמר
				שכל הספרים קטנים המדברים ממוסר, כולם היו בבית אביו, ולמד
				כולם גם למד הרבה <name type="work">ראשית חכמה</name> ואמר בפירוש שלמד את ספר
				,<name type="work">אשית חכמה</name> פעמים אין מספר. וגודל בקיאותו בכל הספרים
				כפי מה שראינו בעינינו קצת הי' בלי שיעור . ובפרט בספרי <name type="work">תנ"ך</name>
				ו<name type="work">עין יעקב</name> וכל <name type="work">כתבי האר"י</name> ו<name type="work">ספרי הזוהר ותיקונים</name> לא נמצא דוגמתו
				בעולם כי כל התורה כולה היתה מוכנת ושגור בפיו כשולחן הערוך
				ממש כדבר המונח לפני האדם לפני עיניו שיכול ליקח לעצמו מה
				שירצה. כן ממש היו כל הספרי׳ הקדושים מוכנים לפני עיני
				שכלו הקדוש בכל עת שרצה. וקצת מזה יכולים לראות ולהבין
				בספריו הקדושים :
				וסיפר שכל לימודו בא לו ביגיעה גדולה. כי בתחילה הי׳ לומד
				<name type="work">משניות</name>  ולא היה מבין לימודו . והי' בוכה הרבה
				לפני הש"י שיאיר עיניו והי' בוכה ובוכה כ״כ עד שזכה שיוכל
				ללמוד <name type="work">משניות</name> וכן אח"כ למד שאר ספרים ולא הי' מבין ג״כ.
				והי' בוכה ובוכה ג״כ הרבה מאד עד שזכה להבינם. וכן בלימוד
				<name type="work">זוהר רבה</name> עד שזכה להבין.
				ואמר שבתחילה, בכל ספר וספר שלמד לא הי' מבין בו, והי'
				קשה לו הרבה ולא יכול לעמוד על פשוטן של דברים והי'
				לו יסורים גדולים מזה והי' לימודו ביגיעה גדולה ואעפי״כ למד הרבה
				מאד כי הי' מחזק עצמו מאד והכל זכה ע"י תפלתו ובכייתו <choice><abbr>כנ"ל</abbr></choice>
				והי' מתענה הרבה מאד וכמה פעמים התענה משבת לשבת. והכל
				בימי נעוריו ממש קודם היותו בן עשרים שנה ולפעמים התענה שני
				פעמים משבת לשבת רצופים זה לזה ואעפ"י שהי' ילד שעשועים<fw type="catch-word">ומגודל</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0011.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ומגודל בתפנוק והי' אדם דק מאד אעפי״כ לא הי' חס על עצמו
				כלל.  והתענה וסגף עצמו מאד. והתענה ח"י פעמים משבת
				לשבת בשנה אחת.
				אך עיקר עבודתו אשר על ידה זכה למה שזכה הי׳ רק ריבוי
				התפלות והתחנות והבקשות והריצויים והפיוסים שהי' רגיל
				מאד להתפלל ולהתחנן לפניו ית׳ והי' מרצה ומפייס אותו ית׳ בכמה
				מיני תחנות ובקשות שיזכהו ברחמיו לקרבו לעבודתו ית׳ ועיקר מה
				שהועיל לו<span ana="comment">.</span> היו התפלות שהתפלל בלשון אשכנז שהי' רגיל מאד
				לייחד לי איזה מקום שמצא שאין שם בני אדם והי' מפרש שיחתו
				לפני השי"ת בלשון שמדברים בו דהיינו בלשון אשכנז והי' מרצה
				ומפייס אותו ית׳ ומבקש ומתחנן לפניו ית׳ בכמה וכמה מיני טענו'
				ואמתלאות שראוי לו ית׳ שיקרבו לעבודתו והי' רגיל בזה מאד מאד
				והי' מבלה ימים ושנים על זה גם הי' מטמין עצמו על גבי בית
				אביו תחת הגג שהי' כמו חדר במחיצה של קנים שמחזיקין שם תבן
				ומספוא ושם הי' מטמין עצמו. והי׳ אומר תהלים והי' צועק בלחש
				להש״י שיזכהו לקרבו אליו י"ת :
				והכלל שכל המיני בקשות שבעולם שנמצאים באיזה ספר שיהי′
				<choice>
                    <sic>המציי</sic>
                    <corr>המצוי</corr>
                </choice> בינינו הכל כאשר לכל לא הניח שום תחינה
				ובקשה שלא אמרה כמה וכמה פעמים הן תהלים וספר שערי ציון.
				והבקשות הנדפסים בהסידורים הגדולים ושאר מיני בקשות ותחינות
				ואפי' התחינות הנדפסים בלשון אשכנז. <choice>
                    <sic>כילם</sic>
                    <corr>כולם</corr>
                </choice> לא הניח מלאומר׳
				והיה רגיל לומר כל התחינות שאחר מעמדות הנדפסים אחר כל
				יום ויום. והוא הי' רגיל לומר כל התחינות כולם של כל הימים
				בפעם אחד. גם הי' רגיל לפעמים לומר בתהלים רק הפסוקי'
				המדברים מתחינות ובקשות וצעקה להש״י והי׳ אומר רק פסוקים
				<choice>
                    <sic>אלי</sic>
                    <corr>אלו</corr>
                </choice> והשאר לא הי׳ אומר והי׳ אומר כל הפסוקים האלו מכל ספר
				תהלים בפעם אחד : <fw type="catch-word">ומלבד</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0012.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ומלבד כל זה העיקר הי' מה שהי' מתפלל מעצמו דהיינו מה
				שהי' רגיל לדבר מלבו לפני הש"י בלשון אשכנז.
				שהי' מתפלל <choice>
                    <sic>וטיען</sic>
                    <corr>וטוען</corr>
                </choice> לפני הש"י בכמה וכמה מיני טענות ותחנות
				ובקשות שאמר מדעתו ומלבו כנ"ל שיזכהו הש״י לעבודתו וזהו
				העיקר מה שהועיל לו לזכות למה שזכה כך שמענו מפיו הקדוש
				בפירוש :
				וכמה פעמים הי' מדבר לפני הש"י דברי תחינות ובקשות מלבו
				ונזדמן לו בתוך דיבוריו טענות יפות ותפלות נכונות
				ומסודרות והוטבו בעיניו והי' <choice>
                    <sic>כיתבם</sic>
                    <corr>כותבם</corr>
                </choice> אצלו לזכרון למען יהי' רגיל
				להתפלל אותם גם אח"כ וכן הי' רגיל בענין זה לדבר בינו לבין
				קונו הרבה מאד מאד וכל תפילותיו היו שיזכה להתקרב להש״י
				והיו לו טענות גדולות להש״י על זה :
				ואעפ"כ היה נדמה לו תמיד שאין מסתכלין עליו כלל. ואין
				<choice>
                    <sic>שימעין</sic>
                    <corr>שומעין</corr>
                </choice> לו כלל רק אדרבא נדמה לו שמרחיקין אותו
				מעבודתו ית׳ בכל מיני <choice>
                    <sic>הרחקית</sic>
                    <corr>הרחקות</corr>
                </choice> וכאלו אין רוצין בו כלל וכלל כי
				הי' רואה שחולפין ועוברין כמה וכמה ימים ושנים ועדיין הוא
				רחוק מהש״י ולא זכה עדיין לשום התקרבות <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> נדמה בעיניו
				שאין <choice>
                    <sic>שימעין</sic>
                    <corr>שומעין</corr>
                </choice> דבריו כלל ואין מסתכלין עליו כלל רק אדרבא
				מרחיקין אותו בכל מיני התרחקות מעבודתו ית׳ אך אע״פ כן הי'
				מחזק עצמו מאד ולא הניח את מקומו וכמה פעמים הי' שהי׳ נופל
				בדעתו מחמת זה שראה שהוא מתפלל ומעתיר ומפציר כל כך.
				שיתקרב לעבודת הש״י ואין מסתכלין עליו כלל ומחמת זה נפל
				לפעמים בדעתו ולא הי' מדבר עוד כ״כ בינו לבין קונו איזה ימים
				אחר כך נזכר בעצמו והתבייש בעצמו על שהרהר אחר מדותיו ית׳
				כי באמת בוודאי הש״י חנון <choice>
                    <sic>ורחים</sic>
                    <corr>ורחום</corr>
                </choice> וכו' ובודאי הוא רוצה לקרבו
			<fw type="catch-word">	וכו'</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0013.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				וכו' וחזר ונתחזק בדעתו והתחיל שוב להעתיר ולדבר לפני הש"י
				כנ"ל וכן הי' כמה פעמים :
				והיה עושה כל מיני עבודות פשוטות של עבודת ה' בלי שום
				חכמות והכל בהצנע גדול ותיכף כשיצא לחוץ הי' עושה
				בכוונה כל מיני מעשה נערות כל מיני שחוק וקפיצות ושאר ענינים
				כאלו שקורין <foreign>(פר שייטקייט)</foreign> עד שלא הי' יכול לבא על דעת שום
				אדם שהוא רוצה בעבודת ה' ובתחילה בימי ילדותו הי' נוהג שהי′
				לוקח איזה גדולים והחליפם על טפלים ונכנס לבית הכנסת בהצנע
				דרך חלון וכיוצא ולקח עמו הספר <name type="work">שערי ציון</name> ואמר הלשם יחוד
				של עשיית מצוה ולקח טפל אחד והשליכה <choice>
                    <sic>לתיך</sic>
                    <corr>לתוך</corr>
                </choice> המתן בסתר ואח"כ
				חזר ועשה עצמו כאלו הוא מסיח דעתו מזה ואח"כ חזר ואמר לשם
				יחוד הנ"ל וחזר והשליך פרוטה א' לתוך המתן בסתר וחזר והסיח
				דעתו וחזר ואמר הלשם יחוד הנ"ל והשליך עוד פרוטה א' וכן חזר
				ועשה כמה פעמים עד שהשליך כל הפרוטות <choice>
                    <sic>לתיך</sic>
                    <corr>לתוך</corr>
                </choice> המתן בסתר
				ועל כל פרוטה ופרוטה אמר הלשם יחוד הנ"ל וכוונתו הי' כדי
				שיעשה מצוות רבות כי עבודתו הי' בפשיטות גמור בלי שום חכמות
				כלל וכן הי' עושה ועובד את הש"י בכל מיני עבודות <choice>
                    <sic>פשיטות</sic>
                    <corr>פשוטות</corr>
                </choice> לגמרי
				בלי שום חכמות כלל אע"פ שבאמת הי' חכם גדול ומופלג בחכמה
				מאד מאד גם בימי קטנותו ובימי נעוריו כאשר הי' מפורסם לכל
				מכיריו. אעפ"כ לא השתמש בשום חכמה כלל בעבודת ה׳ רק
				הי' נוהג לעשות כל העבודות הפשוטות שבעולם דהיינו לימוד
				התורה הרבה ומצוות מעשיות וריבוי תפלות ובקשות וריבוי התבודדות
				מאד לדבר ולפרש שיחתו לפניו ית׳ כנ"ל. והיוצא בזה וזה היתה
				עיקר חכמתו הגדולה מאד כי מעוצם הפלגת חכמתו זכה תיכף
				לחכמה זו שאין צריכין שום חכמה כלל בעבודת ה' כי זה עיקר
				החכמה הגדולה מן הכל. (כמבואר בדברינו כמה פעמים) שלא להיות<fw type="catch-word">שום</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0014.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				<choice>
                    <sic>שים</sic>
                    <corr>שום</corr>
                </choice> חכם בעבודת ה' רק בתמימות ובפשיטות גמור בלי שום חכמות
				כלל. וכל דבר ודבר שרצה לעשות בעבודת ה' הי' קשה עליו מאד
				בכל מיני כבידות <choice>
                    <sic>שבעילם</sic>
                    <corr>שבעולם</corr>
                </choice> ובתחילה הי' קשה עליו מאד לישב יחידי
				בבית מיוחד איזה שעות רציפים לעסוק בעבודת ה' וזה הדבר הי'
				קשה עליו מאד בתחילה אך הוא <choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice> הי' מכריח עצמו מאד ושבר
				<choice>
                    <sic>תאיותו</sic>
                    <corr>תאוותו</corr>
                </choice> וישב כמה וכמה שעות בכל יום בהתבודדות בחדר מיוחד
				וכן הי' קשה עליו מאד מאד העבודה שהיה צריך לעשות בכל יום
				וכל כך הי' קשה עליו עד שלא הי' אפשר לישא כלל העול מגודל
				הכבידות. שהי' כבד וקשה עליו מאד מאד ורק ע"י עצה זו נשא
				עליו עול העבודה היינו שבכל יום הי' חושב בדעתו שאין לו רק
				זה היום בלבד ולא הסתכל על יום המחרת ועל זמן שלהבא כלל. 
				רק כאלו אין לו רק זה היום לבד ו<choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> הי׳ יכול לישא עליו עול
				העבודה של זה היום לבד כי על יום א' לבד יכול האדם לקבל עליו
				כל מיני עבודות שבעולם. מאחר שהוא רק ליום אחד בלבד. 
				וכשגמר העבודה של זה היום אזי ביום המחרת חזר וקבל עליו
				העבודה של אותו יום המחרת וכן נהג תמיד שלא הי' חושב בדעתו
				כ״א אותו היום לבד. ועי״ז הי׳ יכול לישא על עצמו עול עבודתו
				שהיתה כבידה עליו מאד ובלא זה לא הי׳ יכול לישא עליו כלל
				מחמת שהי׳ מרבה בעבודת ה' מאד. בכמה מיני עבודות בכל
				יום והכל בטרחא וביגיעה גדולה ובכבידות גדול מאד עד שלא הי'
				אפשר לישא עליו עול כזה. כ״א ע"י עצה הנ"ל שלא הי' חושב
				בדעתו רק אותו היום בלבד כנ"ל :
				והיה רגיל בנדרים מאד מאד שכמה פעמים כשבא היום<span ana="comment">.</span> קיבל
				עליו בנדר כל סדר העבודה שהי' רוצה לעשות באותו
				היום ואח"כ אעפ"י שהי' קשה עליו מאד הי' <choice>
                    <sic>מיכרח</sic>
                    <corr>מוכרח</corr>
                </choice> לעשות מחמ׳
				הנדר וכן עשה כמה וכמה פעמים וכן בכל מיני גדרים וסייגים של<fw type="catch-word">פרישות</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0015.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				פרישות מאיזה תאוה ומאיזה מדה. הי' רגיל הרבה בנדרים. כמה
				וכמה פעמים. וכמה וכמה פעמים נשבע על איזה דברים בנקיטות
				חפץ. כדי שיהי' חזק לפרוש מאותו הדבר שהי' רוצה לפרוש עצמו :
				וגודל עוצם מעלת קדושתו בשבירת התאוה הכלליות שהוא
				כוללת כל התאוות רעות שהוא תאוות המשגל <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice>
				לבאר ולספר. ואמר שהי׳ לו נסיונות אין מספר רק באמת אין
				זה נסיון כלל כי אמר שאין זה תאוה כלל. ואמר שמי שהוא רק.
				חכם אמת אפילו עכו"ם מאחר שהוא רק חכם אמת. ראוי שלא
				יהי׳ אצלו התאוה זו נחשבת לתאוה כלל. ואמר כי מי שהוא חכם
				בחכמת הניתוח. ויודע סדר האיברים של האדם כפי חכמ' הניתוח
				ראוי שיהי׳ נמאס אצלו התאוה הזאת. בתכלית המיאוס. ובענין
				מיאוס תאוה זו הפליג לדבר הרבה מאד. בענין זה אשר <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice>
				לבאר מחמת השכחה, והכלל שהי' ממאס מאד תאוה זו בתכלית
				המיאוס. עד שגזר ואמר שלמי שהוא חכם אמת קצת אין התאו'
				הזאת נחשבת לנסיון כלל אבל גם קודם שזכה לזה שיתבטל ויהי'
				נמאס אצלו לגמרי התאוה הזאת גם קודם לזה גם אז הי' לו כמה
				וכמה נסיונות גדולות ונוראות מאד בתאוה זו אשר <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לבאר בפרט
				כי בימי נעוריו ממש בעת רתיחת הדמים הי' לו כמה וכמה
				נסיונות גדולות של תאוה זו עד אין מספר אשר הי׳ בידו למלאות
				<choice>
                    <sic>תאיותו</sic>
                    <corr>תאוותו</corr>
                </choice> והי' בסכנה גדולה מאד מאד אך הי׳ גבור חזק והתגבר
				על יצרו וכפה תאוותו כמה וכמה פעמים ואעפ"כ לא הי' מתרחק
				עצמו פעם שנית לברוח מהנסיון רק אדרבא הי' חפץ בנסיונות.
				והי' מתפלל להש"י שיזמין לו נסיונות כי הי' חזק בדעתו. שבודאי
				לא ימרוד כנגד הש"י כי איך אפשר שיעשה עבירה ח"ו ויעבור על
				רצון הש"י אם לא שיהי' נעשה משוגע ח"ו בעת הזאת אבל מאחר
				שיהי' לו איזה שכל בעלמא בעת הנסיון בודאי יוכל לעמוד. לפי<fw type="catch-word">גודל</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0016.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				גודל חוזק לבו שהי' חזק בה' מאד ואעפ"כ בעת שבא עליו הנסיון
				הי' בסכנה גדולה מאד והי' צועק להש״י מאד עד שזכה להתגבר
				על יצרו ולהנצל ואעפ"כ לא התרחק עצמו מהנסיון פעם אחרת
				אע״פ שבשעת הנסיון הי' קשה עליו מאד כנ"ל וכן הי' כמה
				וכמה פעמים הרבה מאד עד אין שיעור והש"י הי' בעזרו וזכה
				להתגבר על יצרו ולשבר תבערת המדורה של תאוה הכלליות הזאת
				והי' קדוש גדול מאד מאד בפרישות תאוה זו בפרישות גדול ובקדושה
				גדולה ונוראה מאד ואמר שהבעל דבר רצה להניח לו הכל רק שהוא
				יוותר לו דבר א' והוא אמר להיפוך שהוא יניח הכל רק אותו הדבר
				אינו רוצה להניח מלשברו דהיינו שהבע"ד הי' מרוצה להניח לו
				שישבר כל התאוות רק שהוא יוותר לו דבר א' מן הסתם היינו
				התאוה הכלליות הנ"ל שעיקר היצה"ר הוא בתאוה זו אבל הוא
				<choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice> אמר להיפך שהוא יניח לו הכל לבלי לשברו רק זאת התאוה
				רוצה לשברה לגמרי וכן הי' נוהג מתחילה שכל מגמתו וכל יגיעתו
				הי' רק לשבר בראשונה התאוה הכלליות הזאת ולא הי' משגיח
				כלל בתחלה לשבר תאוות אכילה רק אדרבא בתחילה הי׳ אוכל
				הרבה מאד מאד הרבה יותר משאר בני אדם ואמר שאז הי' ממשיך
				כל התאוות לתוך תאוות אכילה ואח"כ שבר גם זאת התאוה של
				אכילה והי' לו כמה מיני יגיעות ועבודות ומלחמות ונסיונית אין
				מספר קודם ששבר התאוה הכלליות הנ"ל וכמה וכמה תפלות
				ותחנונים ובכיות ושיחות שהי' מתפלל ומתחנן ושופך לבו לפני
				הש"י בכמה וכמה מיני תחנונים וריצויים ופיוסים שיהי' הש״י
				בעזרו להנצל מתאוה זו עד אשר זכה לעמוד בכל הנסיונות וקדש
				עצמו מאד בפרישות תאוה זו עד אין שיעור וערך עד אשר זכה
				לשבר תאוה זו לגמרי עד אשר הי' לפלא אצלו על מי שנדמה לו
				שקשה לשבר תאוה זו כי אמר שאין זה תאוה כלל והי' מרבה<fw type="catch-word">לדבר</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0017.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				לדבר בענין זה בענין ביטול ומיאוס תאוה זו ואמר ש<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לדבר
				מזה עם אנשים שכבר נתגשמו בענין זה כי כבר נתערבו דמיהם
				כ"כ עד שנתערב דעתם עד שאין יכולים להבין כלל ואין נכנס
				בלבם כלל שאפשר למאס תאוה זו <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לדבר בזה הרבה
				אבל באמת מי שהוא חכם אמת קצת יכול בקל למאס תאוה זו
				לגמרי כי אמר שאין זה נסיון כלל למי שהוא רק חכם אמת כנ"ל
				ואמר שבהכרח שיש בכל זה סוד כי באמת אין זה תאוה כלל
				והתפאר עצמו מאד בגודל חזקו בשבירת תאוה זו והי' קדוש גדול
				ונורא מאד בענין זה ואמר על עצמו שאין לו שום תאוה כלל ואמר
				שאצלו זכר ונקיבה שווים דהיינו שאין לו שום מלחמה מחמת
				איזה צד הרהור כשרואה או כשמדבר עם איזה אשה כי הכל
				שוה אצלו :
				גם אמר שהזיווג של הצדיק האמת קשה עליו ענין זה ולא די
				שאין לו שום תאוה כלל כ"א אדרבא יש לו יסורין מזה
				ממש כמו יסורי התינוק בשעת מילה כי ממש יסורין אלו יש להצדיק
				בשעת זווג ויותר מזה כי התינוק אין לו דעת <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> אין היסורים
				שלו גדולים כ"כ אבל הצדיק שיש לו דעת יסוריו גדולים מהתינוק
				וזה הי' אצלו דבר פשוט ואמר שכל אדם יכול לזכות לבא למדרגה
				זו וכפי הנראה מדבריו הי' שקדושתו של עצמו גבוה עוד
				יותר ויותר :
				ואמר שאצלו איש ואשה שווין היינו שאין מגיע לו שום צד
				מחשבה כשרואה אשה רק הכל שוה אצלו בעיניו כאלו
				רואה איש ואמר פ"א שאינו מתיירא לא מאשה ולא ממלאך ובזה
				יש הרבה לבאר כי מי שיש לו עדיין איזה צד פחד כל שהוא
				מהרהורי אשה אפי' אם הוא נקי בזה רק שאינו נקי בתכלית
				הזיכוך ועדיין יש לו איזה פחד כל שהוא מזה הוא צריך לפחוד<fw type="catch-word">ממלאך</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0018.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ממלאך אבל הוא התפאר שאין לו שום פחד מזה <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> אין לו פחד
				ממלאך וזה מרומז קצת בדברי רז"ל <quote>אנא בישרא ואנת אש ואנא
				עדיפנא מינך</quote> שאמר רב <persName>עמרם חסידא</persName> אל המלאך ומובא בדבריו
				<choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice> בהתו' <quote>תקעו ממשלה</quote> סי׳ א' <name type="work">בליקוטי תנינא</name> ע"ש היטב והבן :
				גם הי' רגיל מאד בימי קטנותו ובימי ילדותו לרוץ בכל פעם על
				קבר <persName>הבעש״ט</persName> זצוק"ל לבקש מאתו שיעזרו להתקרב להש״י.
				והי' רגיל לילך לשם בלילה ובזמן החורף בעת שהי' קרירות גדול
				מאד הי' הולך לשם בלילה ומשם חזר והלך אל המקוה והי' שם
				מקוה חוץ למרחץ ומקוה א' בתוך המרחץ ובחר לו לילך בהמקוה
				שחוץ למרחץ בעת הקרירות גדול וכבר הי' קר לו מאד מחמה שבא
				מהקבר הנ"ל כי הי' דרך רחוק בין ביתו להבית עלמין וכן מהבית
				עלמין למקוה מלבד השהיות שנשתהא הרבה על הקבר. אעפי״כ
				אחר כל זה הי' הולך דוקא לטבול בהמקוה שהיתה עומדת בחוץ כדי
				לסגף עצמו וכל זה בהצנע בלילה ושמעתי מא' שאמר ששמע מפיו
				הק' שבעת שעשה הנהגו' אלו לא הי' כ״א בן ששה שנים וכל כך
				הי' מוצנע בעבודתו מבני אדם עד שפ"א הלך למקוה בבוקר בחורף
				ובא מהטבילה והפאות היו לחות מהמים ותמהו עליו העולם שבחורף
				יהי' האדם חופף ראשו כי לא עלה על דעתם שהי׳ במקוה. רק
				סברו שחפף ראשו ותמהו עליו על שחפף ראשו בקרירות כזה. והיו
				מחזיקים זאת למעשה נערות שלו כי הי' מוצנע מאד מאד בעבודתו
				גם כל התעניתים הרבים מאד שהתענה לא הי׳ יודע מהם שום
				אדם בעולם אפילו אביו ואמו וקרוביו רק אשתו לבד היתה יודע׳
				מזה והי' משביעה שלא תגלה לשום אדם, והי' עושה כמה וכמה
				תחבולות להעלים ולהסתיר כל התעניתים שהתענה באופן שלא ידע
				מהם איש ובעת שהי׳ יושב בבית חותנו כשהי' חפץ לדבר עם <persName>הבעש״ט</persName>
				ז"ל דהיינו לילך על קברו ולבקש מאתו איזה דבר בקשה. הי′<fw type="catch-word">רגיל</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0019.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				רגיל לנסוע לק' <placeName>סמילא</placeName> שהי' סמוך לבית חותנו והלך על קבר
				הצדיק המפורסם מוה' <persName>ישעי׳</persName> מ<placeName>יאנוב</placeName> <choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice>. שהוא <choice>
                    <sic>מינח</sic>
                    <corr>מונח</corr>
                </choice> שם ועשה
				את הצדיק הנ"ל לשליח שילך ויודיע ל<persName>הבעש״ט</persName> <choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice> את בקשתו מה
				שהי׳ צריך אז :
				ובענין תאות אכילה הי' לו ג"כ מלחמה גדולה ויגיעה גדולה מאד
				קודם ששיברה כי בתחילה לא הי' משגיח כלל לשבר תאוו'
				אכילה כנ"ל אח"כ רצה לשבר תאוה זו והי' קשה וכבד עליו מאד
				מאד וכ"כ הי' קשה עליו שבירת תאוות אכילה עד שנדמה לו. שכל
				התאוות יוכל לשבר מלבד תאוה זו של אכילה ונדמה לו<choice>
                    <sic> שתאיה</sic>
                    <corr>שתאוה</corr>
                </choice> זו
				של אכילה בהכרח שתשאר כי <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לשברה כל כך הי׳ חזק עליו
				התגברות תאוה זו ואעפ"כ התגבר עצמו וכפה את יצרו. ושיבר
				גם תאוה זו של אכילה לגמרי וגודל קדושתו בפרישות תאוות אכיל׳
				הי' מפורסם לעין כל כי לא הי' אוכל כלל וגם מעט שהי׳ אוכל
				הי' בהכרח גדול מאד והוכרח להכריח עצמו בכל <choice>
                    <sic>הכחית</sic>
                    <corr>הכחות</corr>
                </choice> כדי <choice>
                    <sic>לאכיל</sic>
                    <corr>לאכול</corr>
                </choice>
				מעט כדי שיהי' לו איזה כח לחיות ואמר שבתחילה התחיל לשבר
				תאוות אכילה דהיינו שהי' מכריח עצמו והרגיל עצמו <choice>
                    <sic>לאכיל</sic>
                    <corr>לאכול</corr>
                </choice> פחות
				ממה שהי' אוכל תחילה וכשנעשה רגיל בזה שיאכל פחות מקודם.
				ראה שגם עדיין יש לו תאוה בזאת האכילה אע"פ שהיא פחותה
				מקודם והתחיל שוב לשבר תאוותו ולאכול עוד פחות מזה ואח"כ ראה
				שגם זה תאוה ואכל עוד יותר פחות וכן אח"כ ראה שגם בזה יש
				לו תאוה עדיין ואכל עוד יותר <choice>
                    <sic>פחית</sic>
                    <corr>פחות</corr>
                </choice>. ובדרך זה נהג עד שהי′
				אכילתו פחותה ומעוטה מאד מאד בתכלית הצמצום והמיעוט אשר
				<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לבאר ואח"כ יישב עצמו שאעפ"י <choice>
                    <sic>שאכילתי</sic>
                    <corr>שאכילתו</corr>
                </choice> מעוטה מאד אעפי״כ
				עדיין יש לו תאוה בזה המעט שאוכל והתגבר עצמו ושבר התאוה
				גם בזה המעט עד ששבר <choice>
                    <sic>תאיות אכינה</sic>
                    <corr>תאוות אכילה</corr>
                </choice> לגמרי ויצא מהתאוה לגמרי
				בתכלית הקדושה עד שלא הי' לו שום תאוה כלל וככל לא ובין<fw type="catch-word">כך</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0020.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				כך ובין כך שהי' פורש עצמו כ״כ מהאכילה מחמת זה לא הי׳ יכול
				עוד לאכול כלל וכפי הנראה מדבריו הי' שאח"כ הי' לו כח לאכול
				בקדושה בלי תאוה כלל אפי' אם הי' אוכל הרבה אבל כבר לא הי'
				יכול לאכול מחמת רגילותו שהרגיל עצמו באכילה פחותה ומעוטה
				מאד ואמר שאח"כ על הים בעת שנסע <placeName>לא"י</placeName> אז ראה שאין לו שום
				חיות משום דבר אזי הכריח עצמו לאכול קצת ומאז והלאה הורגל
				לאכול קצת אבל קודם לזה לא הי' אוכל אפי' אכילה פחותה כזו
				כי באמת גם אח"כ. אחר שהי' על הים היתה אכילתו ג"כ מעוט'
				מאד מאד. ומקודם גם שעור פחות כזה לא הי׳ אוכל :
				ובענין הנסיעה שלו ל<placeName>ארץ ישראל</placeName>. יש הרבה לספר. גודל
				היסורים העצומים והקשים מאד מאד שהי' לו בהליכה
				ובחזרה וגודל היגיעות והמסירות נפש וריבוי המניעות שהי' לו קודם
				שזכה לבא <placeName>לא"י</placeName> ויבואר כל זה <choice>
                    <sic>בקינטרס</sic>
                    <corr>בקונטרס</corr>
                </choice> מיוחד לקמן בעזה״י אפס
				קצהו ולא כולו כי <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לבאר הכל :
				ובענין שבירת כל המדות רעות הי' מופלג בקדושה מופלגת מאד
				מאד וקצת סיפר מענין שבירת כעס ואמר שמתחילה
				הי' כעסן גדול מאד מאד ואח"כ מחמת שרצה להיות איש כשר
				כרצונו ית׳ התחיל לשבר מדה זו של כעס עד שזכה לשבר מדה
				זו של כעס אבל תכלית שבירת מדה זו מהיפך אל היפך דהיינו
				להתהפך לטוב גמור שלא <span ana="comment">יכפת</span> לי' כלל וכלל שום דבר ויהי׳ רק
				טוב בלי שום צד קפידא בעולם זה זכה רק ב<placeName>ארץ ישראל</placeName> שם זכה
				לזה שנתבטל הכעס בתכלית הביטול וזכה ונעשה טוב ממש ולא
				נשאר בו שים צד קפידא בעלמא עד שאח"כ אפי' מי שהי' עושה
				לו כל הרעות שבעולם לא הי' בלבו שום צד שנאה וקפידא עליו
				אדרבא הי' אוהבו ולא הי׳ בלבו עליו כלל כי הי׳ רק כולו טוב
				ממש וגודל עוצם הפלגת מדת טובו הי' מפורסם לכל מכיריו כי
			<fw type="catch-word">	הי'
</fw>			
			<pb facs="ShivheiHaran-0021.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				הי׳ רק כולו טוב בלי שום צד קפידא וכעס כלל רק כולו טוב
				וזה זכה <placeName>בא"י</placeName> כנ"ל וכבר מבואר בספריו הקדושים תורה על זה
				שדייקא ב<placeName>א"י</placeName> זוכין לבחי' זו שהיא בחי׳ ארך אפים היפך כעס
				וחרון אף ושבשביל זה נתאוה <persName>משה רבינו</persName> <placeName>לא"י</placeName> וכו' כמ"ש <quote>וימהר
				משה ויקוד ארצ'</quote> ודרז"ל <quote>מה ראה ארך אפים ראה</quote> וכו' ע"ש
				ובמדת ענוה התפאר עצמו מאד שהוא עניו בתכלית הענוה
				ואמר שאין מי שזוכה לענוה באמת כ״א מי שהוא במדריגה זו שיכול
				לומר על עצמו שהוא עניו כמו <persName>משה רבינו</persName> ע"ה שכתב על עצמו
				<quote>והאיש משה ענו מאד מכל האדם</quote> וכו' וכמו שמצינו בדברי רז"ל
				שאמר <persName>רב יוסף</persName> <quote>אל תיתני ענוה דאיכא אנא</quote> והוא <choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice> הי' בבחי'
				זו והתפאר עצמו בעוצם מעלתו במדת ענוה בתכלית הביטול לגמרי :
				ואמר שהוא עניו בתכלית העניוות בכל האברים כי יש אחד
				שהוא עניו ואין הענוה בלב ויש שהוא עניו ואין הענוה
				מגיע באיזה אבר אבל אצלו הענוה בתכלית בכל האברים כי לבו
				וכל אבריו הם בתכלית הביטול :
				גם הבננו מדבריו שהי' מספר עמנו שבימי נעוריו בעת שיגע
				וטרח בשביל עבודת ה' הי' לו כמה וכמה מיני סיגופים
				כפי הנשמע ומובן מדבריו שהי' לו כל מיני סיגופים שבעולם הן
				גלגול שלג וכו' וכיוצא ואמר שהסיגוף לאחוז עצמו לבלי לחכך
				עצמו כלל זהו הסגוף הגדול ביותר דהיינו כשמנשכים לאדם
				הדברים השכיחים סמוך לבשר ודרך כל אדם לחכך עצמו בכל מה
				שמרגיש איזה נשיכה והי׳ מקבל זאת לסיגוף לאנוס א"ע לבלי
				לעשות שום חיכוך לא ביד ולא בגוף ולא בשום אבר ואמר שזהו
				סיגוף גדול מאד כי האדם מונח והנשיכות מתגברים אז ביותר
				והוא אסור לו לזוז בידיו ולא בשום אבר רק מרגיש כל נשיכה
				במוח והוא סיגוף גדול מאד (וכבר שמעתי זאת גם משאר אנשים
				<span ana="comment">בית</span> <fw type="catch-word">שזהו</fw>
                <pb facs="ShivheiHaran-0022.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				שזהו סיגוף גדול מאד) והוא ז"ל עשה הכל כל מיני סגופים
				שבעולם והכל בתמימות ובאמת עד שזכה למה שזכה אשרי לו גם
				בענין יסורים שיש על רוב הצדיקים ממש לא נשמע ולא נראה
				בעל יסורין כמותו ו<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לספר ולבאר והי' מלא יסורים מבית
				ומבחוץ ובתחילה קודם סוף ימיו הי' לו יסורים עצומים ונוראים
				אשר לא הי' יסורים דוגמתם בעולם וסיפר שהיסורי' שלו הם
				בידו בכל עת שרוצה הוא מקבלם על עצמו ובאים עליו היסורים
				הללו ובעת שרוצה לסלקם נסתלקים מעליו ועוצם קושי וכובד היסורים
				הללו הי' בלי שיעור ואמרו בשמו שאמר שבשעה שבאו עליו
				היסורים מעוצם הפלגת הצער והכאב המופלג מאד מאד הי' כמעט
				יכול לנשך עץ בשיניו מעוצם הכאב (כדרך האדם שיש לו יסורים
				מופלגים שמעוצם היסורים הוא קורץ בשיניו ועליו <choice><abbr>ז"ל</abbr><expan>זכרונו לברכה</expan></choice> היו יסורים
				כבדים וקשים כ״כ עד שבשעת היסורי' הי' אפשר שיחתך עצים
				בשיניו מעוצם הצער) אולם גודל רבוי היסורים הקשים והעצומי'
				שהי' לו בסוף ימיו שלשה שנים רצופים היו גדולים וקשים עוד
				יותר ויותר בכפלי כפליים אשר אין לשער ולהעריך כלל וקצת מזה
				יבואר במ"א אי"ה אפס קצהו ויש עוד הרבה בזה לספר אך
				השמטנו הרוב אפי' מהמעט שאנו יודעים כי גם זה המעט
				הוא רב לספר. ולא יספיקו הרבה יריעות. ועוד חזון למועד
				לבאר יותר בעזרה״י :
				כלל הדברים שבכל עניני קדושה ופרישות הן בתאוות והן במדו'
				והן בענייני יגיעות ועבודות וטירחות ויסורים וכו' בשבילו
				ית׳ הכל כאשר לכל הי' חידוש נפלא ונורא מאד והי' מופשט מכל
				התאוות ומכל המדות בתכלית עד שלא נשאר לו משום תאוה
				ומדה שום שמץ בעלמא. וזכה למעלה נוראה מאד מאד בתכלית
				המעלה ו<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לדבר כלל בעוצם הפלגת מעלתו כי כל המוסיף<fw type="catch-word">גורע</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0023.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				גורע וכל מה שספרנו עד הנה אם אמנם כגנות נחשבו כל הסיפורים
				הנ"ל לנגדו לפי עוצם מעלתו שזכה אח"כ. עם כל זה ספרנו כל
				זה מענין עבודתו ודרכיו בימי ילדותו למען נדע ונשכיל איך הבחיר׳
				חפשית וכל אדם יוכל לזכות אם ירצה למעלה מופלגת מאד אע״פ
				שנדמה לו שקשה וכבד עליו העבודה מאד ואין מניחין אותו
				ליכנס כלל בעבודתו ית׳ כי התאוות והמדו' רודפין אחריו מאד.
				אעפ"כ צריך שיהי׳ עקשן בעבודתו ולבלי להסתכל על כל זה. כי
				בסיפורים הללו יבין החכם מדעתו איך גם על רבינו הקדוש והנורא
				זצוק"ל עבר ג״כ כל המניעות והכבדות הנ"ל. ועבר בכל זה
				ואעפ"כ זכה לשבר הכל מחמת שרצה באמת בעבודתו ית׳ ובחר
				בחיים באמת עד שזכה למה שזכה ואמר שאפי' לא הי' מזרע
				האלקי <persName>הבעש״ט</persName> זצוק"ל רק אפי' אם הי' ממשפחה הירודה שבישראל
				הי' זוכה ג״כ למה שזכה ע"י עוצם עבודתו ויגיעתו שיגע וטרח
				מאד מאד בעבודתו ית׳ :
				והקפיד מאד על אלו האנשים שסוברים שעיקר מעלת הצדיק
				והשגתו שזוכה הוא מצד הנשמה לבד מחמת שיש לו
				נשמה גבוה מאד ואמר שלא כן הדבר רק העיקר תלוי במעשי׳
				טובים ויגיעות ועבודו' ואמר בפירוש שכל אדם שבעולם יכול
				לזכות למדריגה הגבוה ביותר כי אין הדבר תלוי אלא בבחירת
				האדם לבד אם ירצה לרחם על עצמו וליישב עצמו היטב היטב מה
				שטוב לפניו באמת וכו' והכל לפי רוב המעשה :
				ו<choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> אפי' המופתי' הנוראים שראינו מרבינו ז"ל אין אנו עוסקים
				בזה לספרם כי אין זה שבח אצלו כלל לפי עוצם הפלגת
				מעלתו רק ספרנו מה שנוגע לעבודתו ית׳. למען יתעורר המשכיל
				החפץ באמת כי אין שום תירוץ בעולם וכל אדם יכול לזכות
				למעלות גבוהות אם ילך ויתנהג בדרכי רבינו ז"ל שמבוארים כאן<fw type="catch-word">בסיפור</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0024.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				בסיפור זה והעיקר להיות רגיל מאד בתפלות ובקשות הרבה מאד
				ובפרט לדבר בינו לבין קונו בלשון שמדברים בו להרבות בשיחה
				לפניו ית׳ לרצותו ולפייסו ית׳ ולהתחנן לפניו שיקרבו לעבודתו באמת
				ודי בהערה זו לכל החפץ באמת : חזק
</ab>
            <ab>
סדר הנסיעה שלו ל<placeName>אר"ץ ישראל</placeName>
				קודם שנסע <placeName>לא"י</placeName> הי' ב<placeName>קאמיניץ</placeName> והנסיעה שלו ל<placeName>קאמיניץ</placeName> הי'
				פליאה גדולה כי פתאום נסע מביתו ואמר שיש לו דרך
				לפניו לנסוע ונסע מביתו על הדרך שנוסעין ל<placeName>מעזיבוז</placeName> ואמר שהוא
				בעצמו אינו יודע עדיין להיכן הוא נוסע ונסע ל<placeName>מעזיבוז</placeName> וב<placeName>מעזיבוז</placeName>
				נתוודע לו מן השמים שהוא צריך לנסוע ל<placeName>קאמיניץ</placeName> ונסע ל<placeName>קאמיניץ</placeName>
				וכל נסיעותיו היו בפשיטות כדרך אנשים פשוטים בלי שום התנשאות
				ובלי שום פרסום אע"פ שאז כבר הי' מפורסם בעולם אעפ"כ הזהיר
				מאד לאנשיו שנסעו עמו שיזהרו לבלי להודיע בשום מקום שהוא
				נוסע ולא ידעו בשום מקום שהי' שהוא נמצא שם כי נסע בהעלם
				כדרך הסוחרים והי' ב<placeName>קאמיניץ</placeName> ואז באותו העת לא הי' רשאי שום
				יהודי לדור ב<placeName>קאמיניץ</placeName> ולא ללון שם בתוך העיר רק כל היהודים
				היו דרים חוץ לעיר וכל מי שהי' לו איזה עסק בתוך העיר הי'
				נכנס לתוך העיר ביום והי' רשאי להיות שם כל היום ובלילה
				הוכרחו כל היהודים לצאת מן העיר כי לא הי' רשאי שום יהודי
				ללון שם כמפורסם ונכנס רבינו ז"ל לתוך העיר עם איש אחד שהי′
				עמו אז והי' שם עד הלילה ובלילה צוה להאיש שהי' עמו שיצא
				מן העיר והוא ז"ל נשאר שם לבדו בתוך העיר וצוה על האיש
				הנ"ל שביום המחרת יבא לתוך העיר וימצאנו שם והוא ז"ל לן שם
				לבדו בתוך העיר ואין שום בריה יודע מה עשה שם וביום המחרת<fw type="catch-word">נכנס</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0025.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				נכנס האיש הנ"ל לתוך העיר ומצאו שם ואח"כ נכנס הוא ז"ל
				עם האיש הנ"ל לתוך כמה וכמה בתים ועשו להם איזה שייכות
				ליכנס שם ובקצת בתים צוו ליתן להם שרף וכיוצא בזה והי' בתוך
				הרבה בתים מאד ואין שום אדם בעולם יודע כוונתו מה עשה שם
				ואח"כ נסע משם לביתו ואח"כ אחר שלן שם רבינו ז"ל מאותו
				העת והלאה ניתן רשות לאנשי <placeName>קאמיניץ</placeName> לדור בתוך העיר :
				ואמר רבינו ז"ל מי שיודע מפני מה היתה <placeName>ארץ ישראל</placeName> תחילה
				ביד כנען ואח"כ באה ליד ישראל הוא יודע מפני מה הוא
				הי' תחילה ב<placeName>קאמיניץ</placeName> ואח"כ ב<placeName>ארץ ישראל</placeName> :
				והנסיעה ל<placeName>קאמיניץ</placeName> היתה פליאה גדולה מאד וכל העולם אמרו
				פירושים על זה קצת דורשין לשבח וקצת וכו' אבל
				כולם טעו אפילו אותן שאמרו לשבח לא כיוונו כוונתו כלל ואפי'
				אותן שידעו קצת מחמת שהוא בעצמו גילה להם איזה רמז אעפי״כ
				לא ידעו כוונתו בשלימות וכבר אמר דבר נאה על זה על מה שהעול׳
				טועין עצמן בו תמיד בכל מה שהוא עושה וכו'.
				קצת אמרו שנסע כדי למצוא שם את הכתבים של ה<persName>בעש״ט</persName> שסגרם
				באבן ואומרים קצת שהם טמונים שם ב<placeName>קאמיניץ</placeName> ואמרו שנסע
				לשם בשביל זה והוא ז"ל התלוצץ מזה ואמר שלא נסע כלל בשביל
				זה כי אינו צריך להם כלל ואמר אלו הי' רוצה אותן הכתבי' הי'
				מביאים אותם לביתו אך הוא אינו צריך כלל :
				בערב חג הפסח (שנת תקנ"ח לפ"ק) יצא אדומו"ר ז"ל מהמקוה
				ואמר לזה שהלך עמו שבזאת השנה יהי׳ בודאי בארץ
				הקדושה. ובחג הפסח אמר תורה על פסוק <quote>ושבילך במים רבים
				ועקבותיך לא נודעו</quote> והקשה מרישא לסיפא ואמר תורה על זה
				ותירץ קושיא זו ומתוך דברי תורתו הקדושה נתוודע לכל באי
				אליו שבוודאי יסע ל<placeName>א"י</placeName> :<fw type="catch-word">וכאשר</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0026.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				וכאשר שמעה אשתו זאת שלחה בתה אליו לשאול אותו איך
				אפשר לו להניח אותם מי יפרנסם והשיב כך אתה
				תסע למחותנך אחותך הגדולה יקח אחד אותה להיות בביתו משרתת
				קטנה שקורין <foreign>נאינקע</foreign> אחותך הקטנה יקח אחד אותה לביתו מצד
				רחמנות ואמך תהי' משרתת <foreign xml:lang="">קעחירין</foreign> וכל מה שיש בביתי אמכור
				הכל על הוצאת הדרך וכאשר שמעו זאת בני ביתו געו כולם בבכי'
				ובכו כמה ימים ולא הי' לו שום רחמנות עליהם ואמר כי לא סגי
				בלאו הכי יהי׳ איך שיהי׳ הוא יסע בודאי כי רובו כבר הוא שם
				ומיעוטא בתר רובא אזלי (ואמר בזה"ל <foreign>ווארין דיא גרעסטי העלפט
				איז שון דארט</foreign> וכו') ואמר אני רוצה לנסוע ל<placeName>א״י</placeName> ואני יודע גודל
				המניעות והעיכובים שיהיו לי על זה בלי שיעור וערך אך כל זמן
				שהנשמה בקרבי כל זמן שיהי' לי רוח חיים באפי. אמסור נפשי
				ואסע בכל כחי לשם. וכל עוד נפשי בי אסע לשם. וה' הטוב
				יעשה :
				ואמר בכל פסיעה ופסיעה של נסיעת <placeName>א"י</placeName> הי' לי מסירת נפש
				ואמר אני רוצה לנסוע מיד איך שיהי׳ אפי' בלי מעות
				אך מי שירצה לרחם עלי יתן מעות על הוצאות ותיכף נסעו אנשי
				שלומינו בעיירות הסמוכים וקבצו מיד איזה סך למען יהי' לו עכ״פ
				על הוצאות לנסוע מביתו כי הנסיעה היתה בנחיצה גדולה וראו
				ש<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לעכבו בשום אופן. איזה זמן כלל. ונסע מיד בזריזות
				מביתו בח"י אייר. והמתיק סוד יחדיו עם איש א' מאנשיו שיסע
				עמו בצוותא חדא :
				ובח״י אייר נסע מביתו מק' <placeName>מעדוועדיווקא</placeName>
                <placeName>מעדוועדיווקא</placeName>
                <placeName>ניקילייאב</placeName>
                <placeName>ניקילייאב</placeName> לעיר <placeName>ניקילייאב</placeName> ושם
				הי' ספינה עבור חטים ונסע עם אותה הספינ׳ דרך
				<placeName>אדעס</placeName> כי מקודם היו המשולחים ושאר אנשים יראים לנסוע דרך
				<placeName>אדעס</placeName> כי אמרו שהים מסוכן דרך שם והוא בחכמתו הגדולה הבין<fw type="catch-word">תיכף</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0027.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				תיכף שטוב יותר מכמה טעמים לנסוע על הספינה מ<placeName>אדעס</placeName> כי
				מקצרי׳ את הדרך הרבה שיש ממדינתינו ל<placeName>גאלץ</placeName> גם יוצאים מן הסכנה
				שיש כשנוסעים מ<placeName>גאלאץ</placeName> שיש סכנה גדולה כשיורדים מהנהר <placeName>טונא</placeName>
				על הים כמפורסם <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> לא השגיח כלל על דברי העולם ונסע
				מ<placeName>ניקילייאב</placeName> דרך <placeName>אדעס</placeName> ל<placeName>סטאנבול</placeName> :
				וצוה להאיש שהי׳ עמו לקנות נייר הרבה ודיו ומיד בבואם על
				הספינה התחיל לכתוב תורה והזהיר את האיש הנ"ל לבל
				יעיין כלל במכתב והוכרח האיש להבטיח לו בהן שלו ואז האמין
				לו ונתן לו המפתח מהתיבה וביציאתם מ<placeName>אדעס</placeName> שם ליוו אותו
				הרבה אנשים מאד בכבוד גדול ונסעו אחריו כמה עגלות וליוו אותו
				בשיר ובמשתה ושמחה גדולה מאד ובבואם לספינה והתחילו לילך
				על הים השחור תיכף במעת לעת הראשון הי' <foreign xml:lang="">פרטינע</foreign> גדולה
				דהיינו רוח סערה עד שהגלים קפצו על הספינה והוכרחו להיות
				בחדר סגור ומסוגר מחמת המים שלא יבואו עליהם והיו ברקים
				ורעמים ורוחות גדולות בלי ערך והי' פחד גדול מרעש הרעמים
				והגשמים ושאון הגלים ומחמת פחד לא הי' באפשרי לישן בלילה וכו'
				ואחר ד׳ ימים באו ל<placeName>סטאנבול</placeName> וישבו על הספר כי לא היו יודעים
				באיזה בית לכנוס כי לא היו יכולים להכיר בין ישמעאל ליהודי
				ולא יכלו לשאול מחמת שלא היו יודעים לשונם ובראותם שם
				שהם יושבים על הספר הלכו ומצאו איש א' מתורגמן שיודע גם
				לשונינו והי' מליץ בינותם ומיד שכרו להם אכסניא טובה בחלק
				הנקרא <foreign>גאליטא</foreign> וכאשר נכנסו לשם אחר שעה או שתים אמר
				שאין רצונו לעמוד שם ושאל אותו המלין אפשר טוב לפניכם להיות
				בעיקר <placeName>סטאנבול</placeName> דהיינו בעיר המלוכה ששם דירת התוגר ושם אין
				שום זוג רשאי לבא לשם כ״א זכרים לבד והשיב ששם בודאי טוב
				לפניו וגילה לו שיש שם שד"ר מ<placeName>א"י</placeName> ועמם עוד ב׳ אנשים<fw type="catch-word">ממדינתנו</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0028.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ממדינתינו שהיו ב<placeName>א"י</placeName> ועכשיו הם חוזרים לביתם ונוסעים מ<placeName>א"י</placeName>
				לח"ל וכאשר שמע זאת אמר הוא ז"ל להאיש הנ"ל שהי' עמו אני
				מזהיר אותך לבל תגלה אותי כלל ולא תגיד כלל מי אנכי אם
				ישאלו עלי ויצאו לשם לעיר הנ"ל ובבואם לשם מיד הכיר א' משני
				האנשים הנ"ל שנסעו מ<placeName>א"י</placeName> לביתם את האיש שנסע עם רבינו ז"ל
				ושאל אותו מה אתה עושה כאן השיב לו אני נוסע עם זה הרך
				בשנים לארה"ק ושאל אותו מי הוא זה והשיב לו שיש לו <foreign xml:lang="">בילעט</foreign>
				מה<foreign xml:lang="">קארדאן</foreign> של <persName>הקיר"ה</persName> מ<placeName>אוסטרייך</placeName> ולא רצה לגלות לו מי הוא
				בעצמו באשר הזהיר אותו רבינו ז"ל כנ"ל ונכנס בלבם על רבינו
				ז"ל שהוא נוסע מה<foreign xml:lang="">קארדאן</foreign> לחלוק על החסיד המפורסם בוצינא
				קדישא מו' <persName>אברהם קאליסקיר</persName> ז"ל והנלווים אליו ונכנסו בטעו'
				זה עד שהי' להם הוכחות גדולות על זה לפי טעותם ונדמה להם
				כאלו הוא ז"ל הוא משולח מאנשים רבים בשביל לחלוק עליו
				והתחילו לחקור אצל האיש הנ"ל שהי' עם רבינו ז"ל אם יש לו
				אגרת והשיב שאין לו ושאלו אותו מה כוונתו בנסיעה זו ל<placeName>א"י</placeName>
				והשיב שאינו יודע כוונתו ולא רצו עוד לסמוך על
				האיש הנ"ל ואמרו שגם הוא מרמה אותם ואמרו אף על פי
				שמכבר אנו מכירים אותך לאיש כשר אבל עכשיו שוב אין
				אנו יודעים אם עודך מחזיק בתומתך ושאלו אותו שאלת
				את רבך ר' <persName>נחמן מ<placeName>מעדועדבקא</placeName> </persName>אם לנסוע עם האיש הזה אמר
				להם הן אבל הם לא סמכו עוד על דבריו כנ"ל כי נדמה להם
				בבירור על רבינו ז"ל כאלו הוא איש מרמה ח"ו ונוסע לחלוק על
				אנשי <placeName>א"י</placeName> והלכו אצלו ז"ל בעצמו לחקור אצלו מי הוא ומאיזה
				מקום הוא ומאיזה משפחה ולא רצה לגלות כלל ודיברו אתו
				בחכמתם ורצו לחקור בכמה אופנים כדי להוציא ממנו איזה דיבור
				להבין ממנו עי״ז מי הוא והוא השיב להם על כל שאלתם בחכמתו<fw type="catch-word">ולא</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0029.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ולא יכלו להבין כלל ובלבל דעתם מאד מאד ורימה אותם ועיקם
				את מוחם עד שלא יכלו לעמוד עליו כלל להבין ממנו לא דבר
				ולא חצי דבר ובכל פעם נדמה להם לאיש אחר למשל ששאלו
				אותו אם הוא כהן השיב הן אח"כ ביום שאח"ז שאלו אותו פתאום
				אם הוא ישראל השיב הן שאלו אותו אתמול אמרת שאתה כהן
				ועכשיו אתה אומר שאתה ישראל והשיב כהן זה מדת חסד
				וישראל מדה אחרת וב"ה שיש בי מדה זאת וגם מדה
				זאת ואמרו לו ניכר אתה שאתה מהחולקים בוודאי ואינך רוצה
				לגלות והתחילו לשנוא אותו בתכלית השנאה וביזו אותו בכל מיני
				בזיונות וקיללו אותו בקללות נמרצות בלי שיעור וערך כמה ימים
				ורוב הבזיונות הי' מאחד משני האנשים הנ"ל והוא ז"ל התחיל
				לבקש אותם ואמר להם זאת תדעו שבודאי לא אגלה עיקר כוונ'
				נסיעתי ל<placeName>א"י</placeName> כי מלבי לפומי לא גליתי ואעפי״כ מה טוב ומה
				נעים שבת אחים גם יחד אעפ"י שלא ידע אחד עיקר כוונת
				חבירו והשיבו לו אם אתה תגלה לנו כוונתך בודאי יגיע לך
				טובה גדולה עד מאד והשיב להם אני איני רוצה לקבל טובה
				מכם ולא אגלה לכם עיקר כוונתי בשום אופן אדרבא אתם תוכלו
				לקבל טובה מאתי אם תרצו השיבו לו נראה מלשונך שאתה מדבר
				בלשונות המפורסמים הגדולים כמו ר' <persName>ברוך</persName> ור' <persName>שלום</persName> ור' <persName>נחמן</persName>
				וכו' שדרכם לדבר גדולות בלשון נסתר אך בוודאי אין אתה אחד
				מהם כי נראה שאתה בודאי מהחולקים על הצדיק הנ"ל ואמרו לו
				שקודם שיבא ל<placeName>א"י</placeName> יהי' שם אגרת ב<placeName>א"י</placeName> שהוא מהחולקים והמרגלים
				לבל יוכל להטעות אותם גם הלכו להסרסור מהספינות והוא
				מאנשי <placeName>פולין</placeName> ונשא אשה מהפרענקין וחמותו היא יוצאת ונכנס
				בבית התוגר והאיש ההוא הוא איש גדול שם והלכו אלו האנשים
				הנ"ל אל זה הסרסור וביקשו אותו ואמרו לו למען השם לבל<fw type="catch-word">תניח</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0030.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				תניח את האיש הזה לנסוע להתם כי הוא מהחולקים ורוצה
				לעשות גירוש שם ח"ו ואם תוכל לעשות לו איזה רעה שכרך כפול
				מן השמים ורבינו ז"ל והאיש שהי' עמו לא ידעו מזה : כלל הדבר כי
				אלו ב' אנשים הנ"ל ביזו אותו ז"ל בכל מיני בזיונות וכו' והוא סבל הכל
				ולא רצה לגלות להם בשום אופן מי הוא ורימה אותם בכוונה ובלבל
				דעתם מאד מאד עד שהיו מבזים אותו בכל פעם על שבכל פעם
				הוא משנה עניניו פעם א' דיבר עמהם עד שנדמה להם בבירור שהוא
				מ<placeName>לאגורנא</placeName> וכו' ואח"כ ראו שלא כן הוא וביזו אותו מאד מאד ופעם
				אחד דיבר עמהם ונדמה להם שהוא בן <persName>הקאמרניר</persName>. דהיינו בן
				המגיד מ<placeName>קאמארנא</placeName> שהי' אז מחלוק׳ גדול עמו כמפורסם. ואח"כ
				בתוך הדברים התחיל הוא ז"ל לקלל את <persName>הקאמארניר</persName> וגערו בו
				הלא הוא אביך וראו שעדיין לא עמדו עליו ובכל פעם הי' לו שם
				אחר ובכל שם שקראו אותו נענה להם ובא אליהם פתאום יצא
				מפיהם וקראו <persName>ישעי׳</persName> כדי לנסותו אם הוא <persName>בן הקאמרניר</persName> ששמו <persName>ישעי′</persName>
				ובא הוא ז"ל תיכף ומיד אליהם ונדמה להם בודאי שהוא <persName>בן
				הקאמרניר</persName> ואמרו לו אתה הוא בוודאי בן הנ"ל והשיב להם והוכיח
				להם שאינו בנו בתוך כך התחילו לדבר מהמתנה ששלח <persName>הקאמרניר</persName>
				לבנו והתחיל הוא ז"ל תיכף לבקשם ולהפציר אותם שיהיו מראין
				לו המתנה שלו וראו שוב שהוא בנו ואח"כ דיברו עמו עוד וקילל
				אותו ונבהלו מאד מאד ובאו בכעס גדול וביזו אותו מאד מאד .
				וכששאלו אותו למה אתה אומר עכשיו ששמך כך ואח"כ שם אחר.
				וכן בשם מקומו השיב להם ג״כ שכל שם ושם הוא כפי המדה והספיר׳
				שנאחז בו וכו' ואני ב"ה כלול מכולם וכל מה שעבר בענין זה
				יקצרו המון יריעות לספר והוא ז"ל הי' מעורר אותם לפעמי'
				מהשינה והתחיל לדבר עמם עד שבאו בכעס גדול והתחילו עוד
				לקלל ולבזות אותו מאד ובעש״ק באו הם מבית הטבילה והוא ז"ל
			<fw type="catch-word">	הי'
</fw>			
			<pb facs="ShivheiHaran-0031.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				הי' שוכב על הדרגא יחף ובלי חגורה ובלי כובע עליון ושאל אותם
				מפני מה בכל השבוע הגוף שלי קל ואין לי כבידות ועכשיו יש
				לי כבידות גדול מאד עד שכמעט איני יכול לעמוד ממקום זה
				והשיבו לו מחמת שבכל עש"ק הנשמה זו עולה למעלה ונשמה
				היתירה באה למטה ואצלך הלכה הנשמה שלך ונשמה היתירה
				אינך זוכה לקבל <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> נשאר גופך כאבן והשיב להם אוי לכם
				אפי' בדבר קל כזה אינכם יודעים מה להשיב וביקש אותם שיקבלו
				אותו על שבת אצלם ולא רצו ובשבת קיבלו את האיש שהי' עמו
				אצלם על שבת ואותו לא רצו לקבל והוכרח לאכול מאכלי חלב
				כי לא רצה לאכול שם בשר. רק הם הי' להם איזה שוחט וגם
				בשבת הי' להם מחלוקת גדול מאד עמו ורצו לדוחפו לחוץ כי הוא
				נכנס אצלם אעפ"י שלא אכל עמהם והם התחילו לריב עמו עד
				שרצו לדוחפו לחוץ והי' רעש גדול שם וכן <choice>
                    <sic>בביקר</sic>
                    <corr>בבוקר</corr>
                </choice> הי' ג״כ כך.
				כלל הדבר כי הוא ז"ל עשה בכוונה והניח עצמו לבזות בכל מיני
				בזיונות. ואמר להאיש שהי' עמו שאלו הבזיונות יהי' לו טובה
				גדול׳ בהליכה ובחזרה כי גודל עוצם המניעות הגדולות שהי' לו
				לבא ל<placeName>א"י</placeName> <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לשער ולהעריך ולספר ולא הי' לו באפשרי לבא
				ל<placeName>א"י</placeName> כ"א ע"י קטנות זאת כאשר נשמע אח"כ מפיו בפירוש ואמר
				שאם לא הי' לו אלו הבזיונות והקטנות לא הי' לו באפשרי לבא
				לשם בשום אופן ואמר שראה שהוא מוכרח לישאר שם ב<placeName>סטאנבול</placeName>
				דהיינו למות שם אך זאת הקטנות והבזיונות הצילו אותו כי קודם
				שבאין ל<placeName>א"י</placeName> וכו' כנ"ל :
				אח"כ צוה רבינו ז"ל להאיש שהי' עמו שיתן להאנשים הנ"ל
				שביזו אותו כנ"ל מהמאכלים ומשקאות ומיני מרקחת
				שלהם שהי' עמהם ליתן להם מהכל ונסעו אלו האנשים לביתם ולא
				רצו לקבל אגרת מרבינו לביתו רק מהאיש שהי' עמו קיבלו אגרת<fw type="catch-word">ורבינו</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0032.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ורבינו ז"ל הניח אגרת שלו בתוך אגרת של האיש הנ"ל ואלו האנשים
				היו רוצים לפתוח את האגרת של האיש הנ"ל אולי יוכלו להבין
				ממנו איזה דבר מרבינו ז"ל מי הוא ומאין הוא אבל לא היו יכולי׳
				למצוא האגרת אצלם כי נעלם מהם היכן שהניחו את האגרת ולא
				בא לידם האגרת עד שבאו אל ה<foreign xml:lang="">קאמיר</foreign> ב<placeName>וואליחיי</placeName> אז מצאו האגרת
				אצלם וראו מן האגרת שזה הי׳ רבינו ז"ל המה ראו כן תמהו
				ונבהלו מאד והאיש ההוא שביזה אותו הרבה כנ"ל בא לביתו ונפטר
				בסמוך לביאתו ממש :
				ומיד אחר נסיעתם מ<placeName>סטאנביל</placeName> בא אליו הסרסור הנ"ל.
				<choice>
                    <sic>ותראה</sic>
                    <corr>והראה</corr>
                </choice> לו אגרות הרבה מצדיקי דורינו ששלחו אליו
				בקשתם להיות לעזר להאנשים הנוסעים מהכא להתם כי הוא
				חשוב בעיני השרי מלוכה בכן תדעו אם תגלו לי מי אתם ומאיזה
				משפחה אתם הרי טוב ואם לאו יש לאל ידי לעשות עמכם רעה
				אשר לא תוכלו כפרה ולא יועיל הון לשחד בממון ולא די שלא
				תסעו לארה"ק גם תהיו בבית האסורים וכיוצא בדברים אלה.
				וכאשר שמע זאת רבינו ז"ל מיד אמר לו האמת ששמו <persName>ר"נ</persName> והוא
				נכד לה<persName>בעש״ט</persName> ז"ל ולר' <persName>נחמן מ<placeName>הארדענקא</placeName>
                </persName> ז"ל מיד נסוג אחור
				הסרסור הנ"ל והלך מאתו וליום המחרת בא הסרסור בהכנעה אליו
				ואמר לרבינו ז"ל בלשון אהבה וחיבה רבי ה' עמכם תדעו שכל
				הטובות תקבלו מאתי ושכרכם יהי' כפול על זה שגליתם לי האמת
				כי אם לא הייתם מודים לי הייתי מוסר אתכם לבית הסוהר והייתי
				נענש בעלמא דין ובעלמא דאתי ובקשתי אתכם לקבל טובה מאתי
				הן בשכירות הספינה הן בשאר דברים כי אני מוכן ומזומן לשרת
				אתכם :
				וביום מחר בא ואמר שבא ספינה מח"ל עם יהודים ויש להם
				ג״כ שוחט מובהק ושם באותו ספינה הי' הרב החסיד<fw type="catch-word">המפורסם</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0033.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				המפורסם מו"ה <persName>זאב וואלף</persName> נ"י מ<placeName>טשארני</placeName> <placeName>אוסטרהא</placeName> ושאר אנשים
				חשובים ושאלו על רבינו ז"ל וגילה להם האיש שהי' עם רבינו ז"ל
				האמת ותיכף שלח ר' <persName>זאב</persName> הנ"ל אחרי רבינו ז"ל שיבא אליו
				לאכסניא שלו ויקבלו באהבה להתארח עמו יחד ולא רצה רבינו
				ז"ל ללכת אצלו כי אמר כאן טוב לפני כי עושה הי' ב<placeName>סטאנביל</placeName>
				כל מיני קטנות והי' הולך יחף ובלי חגורה ובלי כובע עליון
				והי' מלובש רק בה<foreign xml:lang="">אינטיר שלאק</foreign> שהי' לו מאיזה מלבוש
				והי' הולך בשוק כדרך בני הנעורים הרצים בשוק
				ומצחקים והי' עושה מלחמות בדרך צחוק כדרך בני הנעורים.
				והיו מכנים א' בשם הצרפת וא' בשם אחר, ועשו מלחמה והי'
				כעין תכסיסי מלחמה ממש, והי' עושה עניני קטנות הרבה מאד
				שם ב<placeName>סטנביל</placeName>:
				אח"כ נפל הדבר ר"ל בחן זה היינו חצר והי' מוכרח לברוח משם
				והוכרח ליכנס באכסניא של רבי <persName>זאב</persName> הנ"ל ועשה עבורו
				סעודה גדולה והי' הרב ר' <persName>זאב</persName> הנ"ל נוהג בו כבוד גדול מאד
				מאד בלי ערך ורבינו ז"ל עשה כמה דברים אז שהי' כנגד רצון
				ר׳ <persName>זאב</persName> הנ"ל אך אעפ"כ אהבה מקלקלת השורה ומעוצם האהבה
				לא הסתכל על זה כלל אע"פ שהי׳ בעיניו פליאות גדולות כי
				בכל עת שהי' ר' <persName>זאב</persName> מתפלל לפני העמוד בשב׳ כדרך המפורסמים ורבינו
				ז"ל הי' אוכל באותו העת כי הי' מתפלל מקודם עד שבעת תפילתו
				של ר' <persName>זאב</persName> הי' הוא אוכל סעודתו וכן הי' בליל שבת ובשבת בשחרית
				ובסעוד' שלישית ובעת שישב ר׳ <persName>זאב</persName> לסעוד' השלישית. כבר בירך
				רבינו בהמ"ז וצוה להאיש שהי' עמו שיסתכל אם יש כוכבים והתפלל
				תיכף ערבית והבדיל ולקח הלולקא ונכנס לבית ר' <persName>זאב</persName> והוא התחיל
				בסמוך הסעוד' שלישית כדרך המפורסמי׳ ותיכף כשנכנס רבינו לשם
				בלי כובע עליון ובלי חגור׳ והלולקא בידו תיכף קיבלו בכבוד גדול
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0034.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ר׳ <persName>זאב</persName> הנ"ל ובירך בהמ"ז מיד והתפלל ערבית והבדיל ודיבר עם רבינו
				ז"ל כמעט כל הליל׳ והי' אהבה גדול׳ ביניהם ורבינו ז"ל עשה שם כל
				מיני קטנות כנ"ל והי' שם על קבר של <span ana="comment">ר'</span> ר' <persName>נפתלי</persName> ז"ל וכל מה
				שעבר עליו                     ב<placeName>סטאנביל</placeName>
                     בגשמיות וברוחניות תקצר המון יריעות לספר
				וכפי המובן מדבריו שהי' שם בסכנ׳ גדול ועצומה והי' סבור
				שבודאי יהי' נשאר שם דהיינו שיסתלק שם אך הש״י עשה עמו
				נסים הרבה ועבר על הכל והקטנות הנ"ל הועיל לו מאד גם כשבא
				מהקבר של <span ana="comment">ר'</span> ר' <persName>נפתלי</persName> נפל פתאום על הארץ ושכב כך כמה
				שעות ואח"כ הניחו אותו על המטה ושכב שם כל הליל׳ עד
				למחרת חצי היום והי' שוכב כמי שנוגע עד שעזרו הש"י שקם
				ממטתו וחזר לאיתנו והי' לו סכנות גדולות רבות ועצומות ומניעות
				אין מספר בכל עת ובכל רגע שם ואמר שהבזיונות והקטנות הנ"ל
				הועיל לו מאד כנ"ל :
				ואמר רבינו ז"ל שכל כך נכנס בהקטנות ונעש׳ רגיל בעניני
				הקטנות כ"כ עד שאח"כ כשבא ל<placeName>א"י</placeName> ורצה להשליך זאת
				הי' מוכרח להכריח עצמו בכחות לשבר ולהשליך את עניני קטנות
				הנ"ל כי כבר הי' קשה עליו להשליך זאת מחמת גודל הרגילות
				כל כך הי' נכנס בהקטנות בתחילה גם אח"כ כשבא מ<placeName>א"י</placeName> הי'
				חידוש נפלא בענין זה ועוצם הפלגת גדולת חכמתו בענין זה עמוק
				עמוק לא נשמע ולא נראה כזאת כי זה ידוע שקודם שיוצאין מדרגא
				לדרגא צריך שיהי׳ ירידה קודם העלי׳ וכו' ואז צריכין לענייני
				קטנות להיות איש פשוט לגמרי וכו' והוא ז"ל מחמת שכל ימיו
				לא הי' עומד בשום פעם על מדריג׳ אחת רק בכל פעם בכל יום
				ובכל שעה הי' עול׳ תמיד מדרגא לדרגא <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> הית׳ חכמתו בענינים
				אלו גבוה ועמוק מאד עמוק עמוק מי ימצאנו :
				ואז באותו העת הית׳ המלחמה של <persName>הצרפת</persName> שהלך <persName>הצרפת</persName> לארץ<fw type="catch-word">התוגר</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0035.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				התוגר ל<placeName>מצרים</placeName> ול<placeName>א"י</placeName> וכיוצא כמפורסם וכאשר נשמע לאנשי
	<placeName>סטאנביל</placeName> שהמלחמ׳ הנ"ל מתעוררת ו<persName>הצרפת</persName> הולך ובא על הים אזי
	לא רצו קהלא קדישא של <placeName>סטאנבול</placeName> להניח שום יהודי לצאת מקיר
				העיר וחוצ' לפרוש על הים ורבינו ז"ל לא השגיח על זה ורצה להפקיר
				א"ע ואמר להאיש שהי' עמו תדע שאני רוצ׳ לסכן את עצמי אפי'
				בסכנות גדולות ועצומות אך את נפשך איני רוצ' להפקיר בכן אם
				תרצה קח לך מעות על הוצאות ושוב בשלום לביתך ואני אסע
				לבדי בהעלם ובהסתר מאנשי <placeName>סטאנבול</placeName> כי את עצמי אני מפקיר
				יהי׳ איך שיהי' וכו' והאיש הנ"ל מיאן בזה ואמר במקום אשר
				יהי' שם אדוני אם למות אם לחיים שם יהי' עבדך ובאשר תלכי
				אלך ג״כ והש"י ברחמיו הוא מסיבות מתהפך וסיבב ברחמיו שאחר
				<choice>
                    <sic>או</sic>
                    <corr>יום או</corr>
                </choice> יומיים נשמע היות שיושב שם ב<placeName>סטאנבול</placeName> חכם הגדול מ<placeName>ירושלים</placeName>
				אשר קיבץ על יד נדבות עבור עניי <placeName>ירושלים</placeName> עה״ק והי' בדעתו
				להתעכב שם עוד שנה אחת ופתאום נתעורר ואמר לאנשי <placeName>סטאנבול</placeName>
				תדעו שנתגל׳ לי שאני מוכרח מיד לנסוע ל<placeName>ירושלים</placeName> כי אני רוא'
				שהימים ממשמשין ובאין להסתלק מן העולם ואתם אל תיראו את
				עם הפראנצוז ואין לכם לדאוג עבור ישראל שילכו להתם כי
				בוודאי לא יאונה להם שום היזק בעזר"ה וה' ישמרם ברחמיו עד
				בואם לשם כי כבר נרשם מקום קבורתי ב<placeName>ירושלים</placeName> ומיד שמעו
				לדבריו והלכו ושכרו מיד ספינ׳ גדולה והכריזו מי שרוצ׳ לילך על
				הספינ׳ ילך והלכו הרב' אנשים ונשים וטף הן מאנשי ספרד והן
				מאנשי אשכנז ונסע רבינו ז"ל ג״כ על ספינ׳ זו לאה"ק ודיבר
				רבינו ז"ל עם החכם מ<placeName>ירושלים</placeName> הנ"ל שיקח אותו ל<placeName>ירושלים</placeName> כי
				אמר שאינו רוצ' להיות לא ב<placeName>צפת</placeName> ולא ב<placeName>
                    טברי'
                </placeName> וכן המתיקו סוד
				ביניהם ובלכתם על הים הי' רוח סערה גדול מאד מאד שקורין
				(<foreign>אפרטינע</foreign> גדול׳ מאד) והית׳ הספינ׳ בסכנ׳ גדול׳ יעלו שמים ירדו<fw type="catch-word">תהומות</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0036.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				תהומות וכו' ולא הי' עוד בלב איש מהם להנצל מן המיתה. והיו
				צועקים כולם אל ה' והית' לילה אחת כמו יוה"כ ממש שהכל
				בוכים ומתוודים ומבקשים כפרה על נפשם ואמרו סליחות ושאר
				דברי תפלות ותחנונים ורבינו ז"ל הי' יושב ודומם והתחילו כמה
				אנשים לומר לו מפני מה הוא שותק בעת צרה כזאת ולא השיב
				אך <persName>אשת הרב דק"ק <placeName>חאטין</placeName> </persName>שהיתה מלומדת ובכתה וצעקה כל
				הליל׳ והתחילה היא ג״כ לומר לו כאלה מפני מה הוא דומם.
				וכמדומה שקילל אותה ואמר לה הלוואי הייתם שותקים גם אתם
				הי' טוב לפניכם ובזאת תבחנו אם אתם תשתקו ישתוק הים
				מעליכם ג״כ וכן הי' ופסקו מלצעוק ושתקו ואזי מיד כשהאיר הים
				יקם סערה לדממה ויחשו גליהם וישמחו וכו' :
				ואחר יום או יומיים נשארה הספינ' בלי מים שראויין לשתי′
				כי פסקו אצלם המים של שתי' שהי' על הספינה ולא
				נשאר להם כ"א כלי אחת של מים סרוחים ועכורים ותולעים היו
				מרחשין בהם ואלו המים חלקו להם לאנשי הספינה במדה. לאיש
				<span ana="unclear">אקי</span> אחת והי' להם סכנה גדולה מהצמאון יותר מכל הסכנות.
				ואזי התפללו אנשים ונשים וטף מקירות לבם ונתעורר עוד הפעם
				רוח סערה גדול׳ והביא הספינ' אחר ב' מעת לעת לארץ הקדוש׳
				לספר <placeName>ירושלים</placeName> לעה״ק <placeName>יפו</placeName> ורצה רבינו ז"ל לירד שם מהספינ' ללכת
				אל <placeName>ירושלים</placeName> עם החכם הנ"ל בצוותא חדא ומאת ה' הית׳ סבה
				ולא הניחוהו הישמעאלים שיכנס אליהם כי הסתכלו על מלבושיו
				ועל תואר פניו שיש לו פיאות ארוכי' כנהוג במדינתינו ושאינו
				יודע לשונם וכיוצא בזה ואמרו שהוא בודאי א' מהמרגלים של
				<persName>הצרפת</persName> ולא הועילו שום פיוס ובקשות ונשאר רבינו ז"ל על הספינ׳
				והי' בדעת הקאפיטאן להתעכב שם עם הספינה להיות עומד לפוש
				איזה ימים ואז הי' ב׳ ימים קודם ר"ה אך הספינ' לא יכל׳ לעמוד<fw type="catch-word">שם</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0037.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				שם מחמת גלי הים שרצו להפכה ולא הועיל שום עצה ותחבולה
				לזה והי' הדבר לפלא גדול בעיני הקאפיטאן ושאל מה זה ועל
				מה זה והשיבו החכמים של הספרדים שקבלה בידם איש מפי
				איש שבזה המקום נשלך <persName>יונה בן אמתי הנביא</persName> ולא יכלה הספינ'
				לעמוד שם אותה הליל׳ והוכרחו לזוז עם הספינ' משם והלכו משם
				ובאו בערב ליל זכור ברית לעיר הקודש <placeName>חיפה</placeName> ועמדו אצל <placeName>הר הכרמל</placeName>
				נגד <placeName>מערת אליהו</placeName> ובאשמורת הבקר אמרו כל העם סליחות בשמחה
				גדולה <choice>
                    <sic>וא"כ</sic>
                    <corr>ואחכ</corr>
                </choice> התפללו תפלת שחרית ואח"כ הלכו כולם לעה"ק <placeName>חיפה</placeName>
				אנשי׳ ונשים וטף ואז נכנס רבינו הקדוש ז"ל לארץ הקדוש׳ ובא אל
				המקו' אשר נכסף אליו והשתוקק אליו בהשתוקקות וכיסופין וגיעגועים
				גדולים מאד מאד ומסר נפשו אלפים ורבבות פעמים בשביל זה.
				והשליך נפשו מנגד עבור זה וגודל עוצם השמחה שהי' לו באותה
				הרגע שנכנס ועמד על אדמת הקודש. <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לשער במוח אלו כל
				הימים דיו וכו' לא יספיקו לבאר אפס קצה מזה כ' תיכף ומיד השיג
				מה שהשיג כי אמר שתיכף כשהלך ד' אמות ב<placeName>א"י</placeName> פעל מיד מה
				שרצה להשיג ואחר חצות היום הלכו למקוה ואח"כ לבה"כ ונתמהמהו
				עד הלילה וכשבא רבינו ז"ל לביתו אל אכסניא שלו הי' לו שמחה
				גדולה ועצומה עד מאד ובכל רגע ורגע אמר להאיש שהי' עמו.
				אשריך שזכית לכך להיות עמי כאן וצוה לו לקרות ולהזכיר לפניו
				מהצעטיל כל הנרשמי' שם דהיינו כל הנלוים אליו שנתנו לו
				צעטליך משמותיהם ואכלו שם סעודת הלילה של ר"ה והכל בשמחה
				גדולה עד אחר הסעודה עד ששכבו שם לישן ובבוקר הלכו
				לביה"כ ואחר שבאו מביה"כ נתעורר בו דאגה ולב נשבר מאד
				בלי ערך ולא דיבר מאומה עם שום בן אדם :
				ותיכף אחר ר"ה הי׳ רצון רבינו ז"ל לחזור תיכף לביתו ולא.
				היה רוצה לנסוע כלל לשום מקום לא ל<placeName>צפת</placeName> ולא ל<placeName>טברי'</placeName>
				נימל <fw type="catch-word">אך</fw>
                <pb facs="ShivheiHaran-0038.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				אך האיש שהי' עמו הי' כוספי חזק מאד לזון עיניו במקומות
				<placeName>א"י</placeName> ובא אל רבינו ז"ל ואמר לו שיש שיירה לילך עמם ל<placeName>טברי'</placeName>
				והשיב לו יש לך כיסופים ל<placeName>טברי'</placeName> לך שכור חמורים ועשה כך ונתן
				להם אדרוף ובחזירתו מהבעל חמורים אמר לו תיכף שכרת
				חמורים השיב לו הן אמר לו רבינו ז"ל תיכף ומיד תלך ותקח
				מהם האדרוף ואם לא ירצו להחזיר לך אזי תניח לאיבוד האדרוף
				כי איני רוצה לילך לשם ואחר שתי שעות או שלש נפל האיש
				הנ"ל שהי' עמו בחולשה גדולה ר"ל ואז נתן שבח והודאה להש״י
				אשר מנעו ללכת עם השיירה הנ"ל :
				אך תיכף כאשר נשמע לאנשי <placeName>א"י</placeName> היושבי' ב<placeName>צפת</placeName> וב<placeName>טברי'</placeName> שרבינו
				ז"ל הוא ב<placeName>חיפה</placeName> שלחו הגדולים והצדיקים אשר שם לבקש
				את רבינו ז"ל שיסע אליהם ובאו אנשי <placeName>טברי'</placeName> על יום כפור
				אליו והביאו לו אגרות מגדולי הצדיקי' שכולם מבקשים אותו לבא
				ל<placeName>טברי'</placeName> על חג הסוכות והוא לא השגיח על כל זה ואמר להאיש
				שהי' עמו לקנות לו אתרוגים והלך אל החכם החונה שם ונתן
				לו עשרים פאריס והלך אל שדה ישמעאל והביא לו שלשה אתרוגים
				מובחרים ויפים מאד בתוך כך שהי׳ יושב שם ב<placeName>חיפה</placeName> בא ישמעאל 
				א' רך בשנים וישב אצלו ודיבר אליו דיבורים הרבה ולא ידע מה
				הוא אומר וכן הי' אצל כל סעודה וסעוד׳ ביום ובליל׳ והי' מחבב
				אותו מאד ופעם אחת בא אליו בכלי זיין בכעס גדול והתחיל
				לזעוק ולצעוק עליו והוא לא ידע מה הוא מדבר אך אשה אחת
				ממדינת <placeName>וואליחיי</placeName> היתה שם ותוכף כשהלך הישמעאל אמרה אל
				רבינו ז"ל למען השם שיברח מבית זה כי זה הישמעאל אומר
				שהוא ז"ל ילך עמו ללחום שקורין <foreign>(פעחטין)</foreign> ותיכף ברח הוא ז"ל
				לבית החסיד המפורסם מוה' <persName>זאב מ<placeName>טשארני אוסטרא</placeName>
                </persName> הנ"ל והצניעו
				אותו בחדרי חדרים ואח"כ בא הישמעאל הנ"ל עוד הפעם לבית<fw type="catch-word">אכסניא</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0039.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				אכסניא של רבינו ז"ל ואמר היכן האיש הלז ידיע ליהוי לי׳ שאני
				אוהב אותו מאד אני אתן לו החמורים וגם הסוס שלי שילך עם
				השיירה ל<placeName>טברי'</placeName> ושוב אין לו להתפחד ממני כלל מעתה וכן הי'
				שבא רבינו ז"ל אל אכסניא שלו ובא הישמעאל ולא דיבר לו
				כלום רק שתק ושתק ואח"כ חיבב אותו זה הישמעאל מאד באהבה
				יתירה וענין זה כל הישמעאל הי' פליאה גדול׳ ואמר רבינו ז"ל
				שהי' לו יסורים מהאהבה של הישמעאל יותר מן השנא' והכעס שלו
				וכפי הנשמע מפיו הק' שהי' בענין מעשה זו שהי' לו עם הישמעאל
				סכנה גדול׳ וכמדומה שנשמע מפיו הק' שאמר שזה הישמעאל הי' הס"ם
				בעצמו וב"ה שניצול ממנו בשלום בחסדי ה' :
				ובחה"מ סוכות הלכו כל העולם וגם רבינו הלך עמהם ל<placeName>מערה
				של <persName>אליהו הנביא</persName></placeName> ושם עשו כל העולם שמחה גדול׳ וריקודין
				ומחולות והוא לא הי' שמח כלל רק ישב שם בהכנעה גדול׳ ובלב
				נשבר ושאל הרב ר' <persName>זאב</persName> הנ"ל את האיש שהי' עמו מה זה ועל
				מה זה שהוא בעצבות מן ר"ה עד עתה וה׳ יודע אם טוב הדבר
				וגם בשמחת תורה עשו הקפות בריקודין ושמחה כנהוג בפרט
				שהיו שם אנשים חסידים והוא ז"ל הי' ג״כ בבהכ"כ ולא רצה לעשות
				שום הקפה רק ישב בהכנעה ובכפיפת ראש (כאשר דרכו הי' כן
				ע"פ הרוב קודם שזכה לפעול מה שהי' רוצה בכל עת ובכל שעה
				שהי' לו לב נשבר מאד בכל פעם וכו' כאשר יבואר לקמן) ואחר
				שמחת תורה אמר להאיש שהי' עמו ב"ה פעלתי מה שרציתי על
				צד היותר טוב ונכון ואעפ"כ הי' בדעתי להתמהמה כאן מחמת
				חיבוב <placeName>א"י</placeName> ועכשיו ברצוני לנהוג נסיעות לבתינו לחוץ לארץ <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> לך
				ושכור הספינה ל<placeName>סטאנבי</placeName> ולא אבה האיש שהי' עמו לשמוע אליו
				ומאן לנסוע לביתו כי אמר שרצונו להיות ב<placeName>טברי'</placeName> וכו' והשיב לו
				רבינו ז"ל מאחר שאתה מתאוה להיות ב<placeName>טברי'</placeName> לך ושכור חמורים<fw type="catch-word">לשם</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0040.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				לשם כי דרכו הי' לבלי להתעקש הרבה על שום דבר וכו' ושכר
				חמורים והלכו לעה"ק <placeName>טברי'</placeName> ובאו לשם לעת ערב וכל הלילה הלכו
				אנשי <placeName>טברי'</placeName> לקבל פניו זה נכנס וזה יוצא והרבה
				הלבישו עצמן בבגדי שבת לכבודו ולא הי' ישן כל הלילה מחמת
				זה ובתחילה נתאכסן בבית ש"ב נין ונכד של הרב הקדוש מו'
				<persName>נחמן מ<placeName>הארידענקא </placeName>ז</persName>"ל אך רבים אמרו שצריכין לראות בשבילו
				בית גדול שיהי' לו הרחבת הדעת ומיד הסכימו שיתאכסן בבית
				הרבני המפורסים הוותיק וחסיד מוה' <persName>צבי הארקער</persName> ונכנס לשם
				ושלח אליו הרב הקדוש המפורסם מוה' <persName>אברהם קאליסקער</persName> ז"ל
				באשר שיום הקזה הוא אצלו <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> הוא מן הנמנע שילך אצלו
				ליתן לו שלום והשיב רבינו ז"ל שבלא זה הי' בדעתו לילך אליו
				ומיד הלך להצדיק הנ"ל וקיבלו בכבוד גדול מאד מאד ובאהבה
				יתירה ובחיבה גדולה מאד מאד וגודל האהבה והחיבוב שהי' להרב
				הקדוש מוה' <persName>אברהם</persName> הנ"ל עם כבוד רבינו הקדוש ז"ל <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לבאר
				ולספר ושיחר פניו שיתאכסן אצלו והשיב רבינו ז"ל שזה <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice>
				שיעמוד בקביעות אצלו אך על שבת א' יהי' אצלו וביום מחר שלח
				בשבילו וקיבלו על שבת הראשון פ' נח ובליל שבת כפף רבינו
				ז"ל את ראשו שיברך אותו וקפץ ד' אמות ממנו לאחוריו ברעדה
				גדול ודיבר בהתלהבות גדול ולא הי' אפשר להבין מה שאמר אך
				בסוף דבריו שמעו שאמר איך אנו מתביישים בפני זרע <persName>הבעש״ט</persName>
				ז"ל ולא רצה לברך אותו אך את האיש שהי' עם רבינו ז"ל
				בירך מיד כשכפף ראשו והי' שם בשעת הסעוד' שמחה גדול׳
				וביקש הצדיק הנ"ל את רבינו ז"ל שיאמר תורה ולא רצה בשום
				אופן ואמר הצדיק הנ"ל בעצמו תורה וכן הי' בסעודה שני' ושלישית
				ואמירת התורה של הצדיק <persName>מוהר"א</persName> הנ"ל הי' בהתלהבות גדול
				ובצעקה גדול׳ ולא נשמע שום דיבור רק לבסוף סיים כך הוא עיקר<fw type="catch-word">עבודת</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0041.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				עבודת הבורא ית׳ ורבינו ז"ל הי' משבח ומפאר התורה שלו בלי
				ערך כמעט שאין דוגמתו גם אנכי שמעתי מפיו הקדוש שאמר
				ששלימות הי' רק להצדיק <persName>מוהר"א</persName> הנ"ל ואמר לי הלא ראיתי
				כמה צדיקים אבל שלימות הוא רק אצל הצדיק הקדוש הנ"ל :
				ואחר שבת ביום א' בא הצדיק <persName>מוהר"א</persName> הנ"ל אל רבינו ז"ל
				לאכסניא שלו ודיברו בייחוד שניהם. ואחר יום או
				יומיים נפל רבינו ז"ל על ערש דוי ר"ל ושלח על פדיון להצדיק
				הנ"ל ובכל יום ויום הי' הולך הרב <persName>מוהר"א</persName> הנ"ל לבקרו אח"כ
				הי' שם המעשה המפורסם של המסור שהי' שם והמסור הי' א'
				מאנשי ח"ל שבאו לשם ונעשה מסור אצל הפאשע ועשה רעות גדולות
				לאנשי עברי' ותפס את גדולי העיר בשבי' ותפס אותם בבור
				ט' שבועות ואח"כ נסעו אנשי פרענקין אל הפאשע ונתנו לו הון רב
				ופטר אותם והלכו ותפסו את המסור ורצו לחנוק אותו ועשה עצמו
				כאלו כבר נגוע ומת ואח"כ נתעורר והלך ומסר אותם עד שנתן
				לו הפאשע רשות שיעשה עם כל העיר כרצונו ועשה אותו לפקיד
				ובא אל העיר בכבוד גדול עם אנשי חיל ישמעאלים בגדולה ובכבוד
				ואזי תיכף ומיד ברחו כל העיר ולא כשאר כ״א נשים וטף והי'
				 בכיות גדולות בכל העיר והיתה צעקה גדול׳ ובכיות רבות בכל בית
				ובית וגם רבינו ז"ל רצה לברוח אך לא הי' <choice>
                    <sic>יכיל</sic>
                    <corr>יכול</corr>
                </choice> מחמת חולשתו.
				וכבר התחיל לצאת מן העיר אך חזר אח"כ ומאת ה' היתה זאת כי
				ע"י רבינו ז"ל חזרו כולם לתוך העיר כי המסור הכניע עצמו מאד
				תחת רגלי רבינו ז"ל והלך לרבינו ז"ל והכניע עצמו מאד תחתיו וענין
				ההנהגה שנהג עם המסור הנ"ל תקצר היריעה לספר כי נהג עמו
				בחכמה נפלאה עד שהמסור נתבטל נגדו וצוה להאיש שהי' עם
				רבינו ז"ל שיעשה כרוז שיחזרו כל הבורחים וחזרו כולם עי״ז לתוך
				העיר ורבינו דבר עמו בחכמה ואמר לו שנאה ויפה לפקיד שיתפלל<fw type="catch-word">על</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0042.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				על צרת ישראל ושיהי' חסיד ועניו כי המסור הנ"ל הי' צבוע.
				ודימה עצמו כאלו הוא חסיד והתחיל לדבר עם רבינו ז"ל עניני
				חסידות והוא ז"ל עשה עצמו כלא ידע עד שנדמה להמסור כאלו
				הוא ז"ל מחזיק אותו ג"כ לחסיד ודיבר עמו בחכמה וערמה ודיבר
				על לבו שירגיל א"ע לומר <name type="work">תהלים</name> עד שאמר לו רבינו ז"ל בזאת
				אדע שאין בך גיאות אם תוכל לומר <name type="work">תהלים</name> בביתי לפני בני
				הנעורים בבכי׳ גדולה וכן הי' והתחיל מיד לומר <name type="work">תהלים</name> בבכי'
				גדולה ודמעתו על לחיו ואח"כ נפל המסור לחולשה ואעפי״כ היו
				שומרים על כל השערים לשמור אם יבואו משולחים כי זה הי'
				מסירתו שאמר שבא הון רב מכאן להתם אך ה' הי' בעזרם.
				והעלימו הדבר מהמסור הנ"ל ושלחו את האיש שהי' עם רבינו ז"ל
				ל<placeName>חיפה</placeName> וקיבל הוא את המעות מהמשולחים והוליכם ל<placeName>טברי'</placeName> ונתנם
				לרבינו ז"ל והוא נתן להם וחלקו וכאשר עמד המסור מחולשתו.
				התפאר א"ע שיעשה להם עוד רעות והי' סופו שנפל עוד הפעם
				לחולשה ומת והי' לרבינו ז"ל שמחה גדולה על שנתגלגל על ידו
				זכות כזה כי על ידו חזרו כולם לתוך העיר ובחזירתם לשם שמחו
				עמו כולם ביחד והלך רבינו ז"ל שם על קבר זקינו ר' <persName>נחמן</persName> ז"ל
				וגם שכרו חמורים ונסעו על כל המערות ובבואם ל<placeName>מערת <persName>רשב״י</persName></placeName>
				אזי בני הנעורי׳ עסקו בתפלה ובלימוד <name type="work">זוהר</name> כאשר פקד עליהם
				הוא ז"ל וממנו לא ראו שום דבר רק הי' שמח עד מאד ובכל עת
				בא אצל האיש שהי' עמו ואמר לו אשריך וכו' ובלילה הלך מחדר לחדר
				והזהיר אותם לומר <name type="work">זוהר</name> וכו' וכיוצא והוא בעצמו לא אמר כלום
				רק הי' הולך ומנגן בעצמו והי' בשמחה גדול׳ עד אור היום.
				וכשהאיר היום עמד בטו"ת והתפלל כמה שעות ומשם נסע עמה'
				ל<placeName>מערת <persName>הלל</persName></placeName> ושם אמר גם הוא קפיטל ל"ג ול"ד ושם ג״כ הי'
				בשמחה גדול׳ ומשם הלכו ל<placeName>קבר <persName>שמאי</persName></placeName> שם נפל עליו עצבות ואמר
				<fw type="catch-word">שתמי'</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0043.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				שתמי׳ גדול׳ אצלו זאת ואח"כ אמר שיש תירוץ על זה ולא גילה
				התירוץ ומשם נסעו לשאר מערות ובבואם להר הגדול שיש שם על
				ראש ההר <placeName>מערת התנא ר' <persName>כרוספדאי</persName> </placeName>לא הי' באפשרי לילך עם החמור
				לשם וקפץ מעל החמור והלך הוא בעצמו עם האיש עמו והלך כמעט
				על ידיו ועל רגליו עד בואו למערה זו ושם נשתהא קצת וחזרו
				משם למערה אחרת והיו על מערה של ינוקא א' ובאותה המערה
				היו הכל יראים לכנוס כי אמרו שנחש כרוך שם באותה המערה
				גם אילן גדול הי' על המערה זו ורבינו ז"ל הי' הראשון שנכנס לשם
				ולא הי' שם נחש כלל ומאז והלאה התחילו כולם לילך באותה המערה
				ואח"כ הלכו על שאר מערות עד שחזרו ל<placeName>טברי'</placeName> ואז צוה רבינו
				להאיש שהי' עמו שיסע ל<placeName>חיפה</placeName> לשכור ספינ' לחו"ל ובבואו לשם
				לשכור בתוך כך בא הספינה עם <persName>הרב הגאון החסיד <choice>
                    <sic>המפורסים</sic>
                    <corr>המפורסם</corr>
                </choice>
				דק' <placeName>שיפיטובקא</placeName></persName> וגם שד"ר ואז הית׳ המעש׳ שהיו יראים לקבל
				בעצמם המעות עצמם מחמת המסור הנ"ל והוכרחו למסור המעו'
				הכל ליד האיש שהי' עם רבינו וכו' כנ"ל ואזי הוכרח האיש הנ"ל
				לחזור ל<placeName>טברי'</placeName> עם המעות ובבואו ל<placeName>טברי'</placeName> אמר רבינו ז"ל מן הסתם
				רצון ה' שנהי' ב<placeName>א"י</placeName> עוד איזה זמן ואמר רבינו ז"ל שישכרו לו
				חמורים לילך ל<placeName>ירושלים</placeName> עה"ק וכששמע זאת <persName>הצדיק הקאליסקער</persName>.
				ביקש מאתו שלא ילך וכאשר בא <persName>הצדיק השיפיטובקור</persName> ל<placeName>טברי'</placeName> עשה
				סעודה גדול׳ בליל׳ עבור רבינו ז"ל וחיבב אותו מאד ודיברו
				ביחוד ולא שמע שום אדם מה שדיברו יחד ועשה רבינו ז"ל שלום
				בין <persName>הרב הקדוש ד<placeName>שיפיטובקא</placeName></persName> ובין <persName>הרב הקדוש הקאליסקיר</persName> ואחר
				זמן קצר נפל שם דבר בעיר והוכרח לברוח מאכנסניא שלו לאכסניא אחרת
				ואח"כ נפל שם הדבר ג״כ והוכרח לברוח מ<placeName>טברי'</placeName> ובריחתו מ<placeName>טברי′</placeName>
				בעת הדבר ר"ל הי' בסכנה גדולה מאד כי השער של החומה הי'
				סגור והי' מוכרח לברוח דרך המערה עד שבא אל החומה אצל שפת
				<placeName>כנרת</placeName> ורצה לעלות על החומה ולירד משם כדי לצאת עי״ז מן
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0044.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				העיר ויהי כאשר עלה על החומה ועבר ובא על צד השני כלפי
				חוץ הסתכל והנה הים תחתיו והוא הי' תלוי ועומד על ידיו ועל
				רגליו על החומה למעל׳ ותחתיו הי' הים ונשא לבו להש״י והצילו
				ברחמיו ויצא משם בשלום עד שבא לעה"ק <placeName>צפת</placeName> וישבו שם ימים
				אחדים עד שנשמע ש<persName>הצרפת</persName> יבוא בקרב ל<placeName>עכו</placeName> :
				וכששמע זאת שלח שליח מיוחד ל<placeName>עכו</placeName> לשכור הספינה מ<placeName>רעגאז</placeName>
                
				שהוא בשלום עם כל האומות היינו כי יש מדינת
				
                    <placeName>רעגאז</placeName>
                 ויש להם שלום עם כל המלכים וכשאותה הספינ' מוציאה
				דגל שלה אזי אין לוקחין לתוך ה<foreign xml:lang="">פאלאן</foreign> כי דרך הספינות של
				מלחמה שחוטפין על הים ספינה עם האנשים שבה לתוך ה<foreign xml:lang="">פלאן</foreign>
				דהיינו בשבי' אבל כשספינ' הנ"ל ממדינת <placeName>רעגאז</placeName> מוציא' דגל שלה
				אזי אין לוקחין מהם לתוך הפאלאן וכן הי' ששכרו לו ספינה כזו
				וכששמע הרב הצדיק <persName>מוהר"א</persName> הנ"ל שרבינו ז"ל רוצה לנהוג נסיעו'
				לביתו שלח שליח מיוחד אליו עם אגרתו וגם אגרת הכוללת :
				והוא ז"ל זירז א"ע מאד ולא רצה להמתין על אגרת של <persName>הרב
				הגאון דק' <placeName>שיפיטובקע</placeName></persName> ויצא משם בעש״ק פ' זכור והלכו
				כל הליל׳ עד ג׳ שעות קודם קבלת שבת אז באו לספר של <placeName>עכו</placeName>
				ושלתו הטאלמיטש שיקח אותם על הספינ' ובא והשיב ש<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> בשום
				אופן ליקח אותם מחמת שכבר הספינ' מליאה מאנשים שנכנסו
				לשם יותר מדאי והוכרח רבינו ז"ל עם האיש שהי' עמו לכנוס
				לתוך העיר <placeName>עכו</placeName> לשבות שם פ' זכור והלכו להגביר שהי' להם
				אגרת אליו מ<persName>הרב הקאליסקיר</persName> הנ"ל ונתארחו אצלו ושם נפל עליהם
				פחד גדול מאד מאד מחמת שהי' שם בערך ט"ו אלף אנשי חיל
				ישמעאלים ויותר עם כל השייך להם לתכסיסי מלחמה וסגרו
				הדלת של חומת העיר ובשבת בבוקר בעת התפילה בא הטאלמיטש
				ואמר ש<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> למצוא עוד שום ספינ׳ <foreign>רוגאזער</foreign> רק ספינות סוחרים<fw type="catch-word">ישמעאלים</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0045.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ישמעאלים שהולכי' ל<placeName>סטאנביל</placeName> עם סחורה ואע"פ שעמהם יש פחד
				לילך מסכנת אנשי חיל שהיו מצויים אז על הים שלוקחין לתוך
				ה<foreign xml:lang="">פלאן</foreign> דהיינו לשבי׳ אעפ"כ טוב יותר ליכנס בסכנה זו מלהיות
				כאן כי באה הפקודה שאחר ב׳ או ג׳ ימים תהי' המלחמ׳ ומן
				הסתם יהרגו הרבה בעיר הזאת ומה לכם לצרה הזאת <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> יתיר
				לי מעכ"ת לילך לשכור ספינ' עבורכם בשבת כי פקוח נפש דוחה
				שבת וכן הי' והלך הטאלמאטש ושכר ספינ׳ עבורם ונתן אדרוף
				א' דינר זהב ובתוך כך באו עוד הרבה ספינות עם אנשי חיל
				מ<placeName>אינגיל לאנד</placeName> ג״כ ל<placeName>עכו</placeName> ונתרבה שם עוד הפחד יותר ויותר והי'
				דוחק גדול בעיר כי הי' המקום צר להם להכיל ריבוי אוכלוסין כ״כ
				והי' פחד גדול מאד שם באותו השבת (וכל בני הבית שעמד שם
				רבינו ז"ל כולם פרשו כפיהם) אך אעפ"כ הי' להם לרבינו ז"ל
				ולהאיש שהי' עמו קצת נחמה מה שכבר שכרו ספינה בשבילם
				גם הי' להם צער מה שלא הכינו לעצמם כלל שום אכילה ושתי′
				ליקח על הספינ' כי כפתאום הי' הדבר כנ"ל וזכרו א"ע שבכניסתם
				על הספינ' מח"ל ל<placeName>א"י</placeName> הי' להם על הספינ' כל טוב על ד׳ או
				ה' חדשים כמנהג הולכי הים ועכשיו לא הי' להם כלום : בבוקר
				ביום א' שלח רבינו ז"ל את האיש שהי' עמו שילך עם הטאלמיטש
				לקנות צידה ליקח על הספינ׳ כנהוג ולא מצא לקנות על השוק
				וחזר לאכסניא ורבינו ז"ל עמד אז מעוטף בטלית ותפילין ולא
				דיבר אתו מאומה והאיש הנ"ל נפל ונרדם מגודל הצער והאימה
				ורבינו לא ידע שהוא בבית בתוך כך נעשה הרעש הגדול שם כי
				באה הפקוד' מהפאשי שהוא נותן ארכא רק ב' שעות מי שאינו
				יודע טכסיסי מלחמ׳ יראה לברוח על הים כי אין שום שער
				פתוח לצאת מן העיר כ״א דרך הים ומי שיוצא תוך העיר אחר
			<fw type="catch-word">ב'</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0046.jpg"/>
			
<fw type="running-head">				שבחי' הר"נ
</fw>				ב' שעות ישחטו אותו שם כי הישמעאלים של העיר היו רוצים
				לעשות הרחבה בתוך העיר שלא יהי' להם דוחק כ״כ מאנשים
				הרבה <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> רצו לשחוט את הנמצאים שם לפנות להם מקום
				שלא יהי' להם דוחק כ״כ והי' שם רעש גדול וצעקה גדול׳ בעיר
				ופחד ואימה גדול׳ מאד ובשעת הרעש הגדול ברח רבינו ז"ל משם
				על הים ולא הסתכל כלל על האיש הנ"ל שהי' עמו והוא הי'
				נרדם כנ"ל אח"כ נתעורר האיש הנ"ל וראה שרבינו אינו בבית
				והמתין עד בוש ואח"כ הלך לחצר וראה ושמע שאנשים ונשים וטף
				צועקי' ובוכים במרירות גדול מאד ותעל שועת העיר השמים
				והגבירה של הבית כשראתה אותו את האיש הנ"ל של רבינו ז"ל
				באה אצלו ואמרה לו אוי ואבוי חס אני על נעוריכם שאתם תהיו
				נהרגים פה אנחנו קבלנו עכ״פ טובה כאן עכשיו אנו צריכים
				לקבל ג"כ מה שנגזר על המקום הזה אבל עליכם רחמנו׳ גדול
				כי תאבדו פה ממשפחותיכם וכו' וכיוצא בדברי' האלה ונפל עליו
				חרדה גדולה עד שלא הי' לו כח למשמש באצבעותיו ושאל אותה
				על רבינו והשיבה כמדומה לי שהוא ברח על הים והוא כששמע זאת
				רצונו הי' ליקח התיבה עם המעות והחפצים שלהם כי רבינו
				ז"ל ברח לשם לבדו בלי שום דבר ולא יכול האיש לבדו לשאת
				את התיבה והזמין לו ה' איזה פרענק ונתן לו התיבה עם
				החפצים וברח עמו לים ומחמת המהומה הגדולה שהית׳ בעיר
				כמעט שאחד תקע סכינו בחבירו ולא הי' באפשרי לילך בעיר
				אך בחמלת ה' הית׳ סיבה מאת ה' שבאותה השעה עמדו ישמעאלי׳
				על גג החומה והכריזו על איזה בשורה טובה ונתקבצו אליהם
				הרבה אנשים ומחמת זה היה לו דרך לעבור בעיר לילך אל הים
				וכאשר בא האיש הנ"ל אל הים ראה הרבה ספינות ולא ראה את
				רבינו שם והי' מבקש ומחפש מאד בחיפוש אחר חיפוש עד<fw type="catch-word">שמצא</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0047.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				שמצא את רבינו ז"ל שיושב בספינ' והספינ' מלאה מישמעאלים
				ורבינו ז"ל ישב באמצע וכשנתוועדו יחד רבינו ז"ל עם האיש שלו
				הנ"ל הי' ביניהם שמחה גדול׳ כי מתחילה הי' להם צער גדול מאד מאד
				מחמת שלא ידעו זה מזה והיו יושבים תחילה בהספינה הקטנה
				הנקרא <foreign>בארקאס</foreign> אח"כ הלכו עם ספינה זו עד שבאו אל הספינ'
				הגדול הנקראת <foreign>אקרענט</foreign> שהית׳ עומדת סמיך ל<placeName>חיפה</placeName> וראו שהספינ׳
				מסובבת עם ה<foreign xml:lang="">ורמאטיס</foreign> והי' להם לפלא אך אמרו בלבם שמחמת
				שעת מלחמה הוא <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> גם הספינ' של הסוחרים הולכת ג״כ עם
				ה<foreign xml:lang="">ורמאטיס</foreign> ובאמת ספינ' זו היתה של מלחמה עם אנשי חיל וכלי
				זיין ובוודאי הוא סכנה גדולה ועצומה מאד להתוועד עמהם יחד
				בפרט עם אנשי חיל ישמעאלים שהם פרא אדם ובפרט לפרוש
				עמהם על הים ורבינו ז"ל בשעת בריחתו בעוצם הרעש לא כיוון
				ליכנוס בספינ' ששכרו לו כי לא ידע היכן היא ונכנס בשעת בהלה
				בספינ' זו ולא ידע כלל שהיא ספינ' של מלחמה ולקחו אותם
				הישמעאלים והכניסו אותם אל הספינ' הגדול׳ ונתנו להם חדר
				מיוחד וגם נתנו להאיש הנ"ל שהי' עם רבינו ז"ל קנה שריפה
				טעונה ולא היו יכולים לשאול אותם דבר כי לא ידעו הלשון ולא
				הי' להם שום מאכל ומשתה בספינ' ואחר ב' ג' שעות בלילה
				סגרו הדלת מהחדר ושכבו לישן ולא אכלו מאומה כי לא הי' להם
				מה לאכול כנ"ל ואחר שעה או שתים פתח אחד הדלת ואמר להם
				בלשון נכרים של מדינתינו מה אתם עושים כאן הלא זאת היא
				ספינה של מלחמה ואתם תאבדו פה ח"ו הלא אתם רואים
				שהספינ' מליאה סביב עם ה<foreign xml:lang="">ורמאטיס</foreign> טעונים. נתעוררו משינתם
				וחטפו אותו בבגדו והי' מגיוואנט אך צורתו לא ראו וביקשו אותו
				שיעזור להם שיניחו אותם לצאת מהספינ' על הספר של <placeName>א"י</placeName> כי
				כבר ראו שהם בסכנה קרובים למיתה מחיים כי ראו שפרחו הקולין<fw type="catch-word">סמוך</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0048.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				סמוך לספינ׳ <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> אמרו טוב יותר לישאר באה"ק שיהיו עצמותיהם
				כשארים שם באה"ק כי ראו שקשה להמלט מן ההריג׳ ואמר
				שמוכרחים ליתן לו איזה סך טאליר בשביל זה ואמר שילך להקאפיטאן
				והלך האיש הנ"ל לפתוח התיב' ליקח הטאליר ונתמהמ' קצת והלך
				להקאפיטאן ופשט ידו ליתן המעות להקאפיטאן כי סבר שזה שדיבר
				בלשון נכרי' אליהם כבר ביקש עבורם את הקאפיטאן עבור זה
				שיניח אותם והקאפיטאן צעק צעקה גדולה ולא שמע אליו כלל
				(ואז אמר לו רבינו ז"ל להאיש שלו הנ"ל) ואח"כ היו מחפשים
				אחר זה שדיבר אליהם בלשון נכרים וחפשו בחיפוש אחר חיפוש
				ולא מצאו שם שום בן אדם שיוכל לדבר בלשון רוסיא רק הכל
				ישמעאלים וערבים ואז נפל עליהם פחד גדול ואחזתם רעדה גדול׳
				על שלא היו יכולי׳ לנוח על המשכב מחמת רעידת הגוף מגודל
				הפחד כי אז הבינו שהם בספינ' של מלחמה שקורין <foreign>קרוג שיף</foreign>
				והוא סכנה גדולה בלי ערך ועדיין אין יודעים מי הי' זה שדיבר
				 הם בלשון רוסיא והודיע להם שהיא ספינה של מלחמה :
				ובבוקר באו אל הספינ׳ אנשי חיל שקורין <foreign>בראנד וואך</foreign> ורבינו
				ז"ל עם האיש שלו הנ"ל רצו עוד לבא להתנפל לפני
				רגלי הקאפיטאן ולהתחנן לו שיניח אותם לשוב אל הספר אך בתוך
				כך עקרו ה<foreign xml:lang="">אנקיריס</foreign> וברחו לצד שהרוח נשאם מחמת פחד כי
				המלחמ׳ נתעוררה מיד ונשמע קולם מאד ושמעו שם על הספינ׳
				קול גדול מאד של ה<foreign xml:lang="">הורמאטיס</foreign> וה<foreign xml:lang="">באמביס</foreign> ושאר קולות כאלו מעניני
				מלחמ׳ כי קולם נשמע למרחוק מאד וגודל הסכנ׳ והאימ' והפחד
				שהי' להם אז אין לשער ונפלו למשכב שניהם יחד ולא הי' להם
				אפי' מים לשתות כי לא הכינו להם כלום כנ"ל וד' ברוב רחמיו
				וחסדיו נתן להם חן בעיני ישמעאל אחד שהוא הי' קעכיר אצל
				הקאפיטאן ונתן להם בגניב' א' שאל קאווי שחורה לכל א' וא'<fw type="catch-word">בבוקר</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0049.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				בבקר ובערב ומחמת החולש׳ שלהם שהיו מוטלים על ערש דוי ר"ל
				לא ידעו בעצמם היכן הם כי היו סגורים בחדר שלהם נופלים
				למשכב אך זאת שמעו שהי' רוח סערה ונשא את הספינה ולא ידעו
				לאיזה מקום נשאה אך כששמעו שהגיע הספינ׳ לאיזה ספר הלכו
				מהחדר לחוץ לראות המקום שהגיעו לשם וראו שאין זה <placeName>סטאמבול</placeName>
				ושאלו את הישמעאל הנ"ל ואמר שהמדינ׳ הזאת נקראת <placeName>אדאל</placeName>
				והם שמעו כבר הנהגתם <choice>
                    <sic>שנשבא</sic>
                    <corr>שנשבה</corr>
                </choice> יהודי לידם מצוה ראשונ׳ אצלם
				להקריבו לקרבן וכאשר שמעו שזה <placeName>אדאל</placeName> הלכו מיד לחדר שלהם
				וסגרו הדלת בעדם והחביאו עצמם שם והי' עליהם פחד גדול
				ועמדה הספינ' שם ג׳ ימים ואפשר הי' בדעת הקאפיטאן לעמוד
				שם עוד אך שפתאו' עמד רוח סערה ונתקו החבלים של ה<foreign xml:lang="">אנקיר</foreign>
				ונשאר ה<foreign xml:lang="">אנקיר</foreign> בים והלכה הספינ' מעצמה משם והי' שם צעקה
				גדול׳ בין הישמעאלים (המן המן דהיינו גיוואלד) והית׳ הספינ׳
				מטורפת בים כל הליל׳ עד אור הבוקר אז כשקט הרוח סערה
				וישמחו כי ישתוקו אך לא הניחם למחוז חפצם כי ע"י הרוח סער׳
				חזרו ובאו סמוך ל<placeName>עכו</placeName> בערך מהלך יום ואח"כ אחר חצי היום
				נתעורר עוד הפעם רוח סער׳ גדול׳ ונשא את הספינ׳ והית׳
				הספינ' מטורפת ומבולבלת כמה ימים ולילות רצופים יעלו שמים
				ירדו תהומות ולא הי' לבעלי הספינ' שום עצה איך להמלט ויחוגו
				וינועו כשכור וכל חכמתם תתבלע וביום ה' שעה י"ב התחילו
				להוציא המים מהספינ' מהמדור השלישי ע"י הפלומפין כדרך בעלי
				הספינ' ודרכם הי' בכל מעת לעת שנשתהו בהוצאת המים
				רביעית שעה ועכשיו כשהתחילו לשאוב לא הספיקו לשאוב עד
				אשר הגיע עת הליל׳ ונתרבו המים הרבה על הספינ׳ מחמת
				השאיבה והלכו המים גם לחדר שלהם של רבינו ז"ל ולא יכלו
				לשכוב על המשכב שם כי גאו המים שם והוכרח רבינו לעלות<fw type="catch-word">אל</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0050.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				אל איזה מקום גבוה לשכוב והאיש שהי' עמו עלה למקום אחר
				כי לא רצו לצאת להתראות בפני הישמעאלים והמים שבספינ'
<foreign xml:lang="">				הלכו</foreign> ונתרבו בכל פעם יותר ויותר עד שהוכרחו הישמעאלי׳
				לעקור הפלומפין ועשו גלגלים ושאבו על ידם מים עם כלים
				גדולים והרוח סערה הולך וחזק מאד ומגודל התגברות הרוח
				סערה עלו הגלים כמעט עד לב השמים והיו כמו הרים גבוהים
				ובקעות גדולות והי' כך כל הליל׳ ג״כ וכשהאיר היום בא האיש
				שהי' עמו ז"ל ואמר לו רבינו ז"ל שיש לו חלישות הלב מאד
				מגודל הפחד כי אני רואה בלבי שאני עכשיו בסכנה גדולה כי
				אין זה דבר פשוט אע"פ שאין אני רואה מה הם עושים אעפ"כ
				הלב רואה והאיש הנ"ל כיחש לו ואמר לו אל תפחדו כי ב"ה
				הכל על נכון והלך האיש הנ"ל להסתכל בה<foreign xml:lang="">אמבאר</foreign> במקום שהם
				שואבין המים וראה שכבר יש שם כמו גלים קטני' כמו על
				הנהרות שלנו כי הספינה נעשה טעונה ממים לבד כי דרך
				הספינה להיות טעונה עם משאוי ב' חלקים וכבר השליכו
				הישמעאלים כל המשאות ונשארת הספינה טעונה עם מים לבד
				ומה שהי' שם עוד יותר מים מהמשקל המשאוי הראוי להיות
				בספינה אלו המים שאבו לחוץ וגם על זה לא היו מספיקים לשאוב ואז
				ראה האיש ש<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> עוד ע"פ דרך הטבע להנצל ובא אל החדר שלהם
				ומחמת גודל הצער והפחד לא הי' יכול לדבר כמעט ואמר לו רבינו ז"ל מה
				זאת ואיה פיך אשר אמרת שאין זה כלום ועכשיו אתה בעצמך מתפחד
				כ"כ והשיב לו ששוב אין סברא ע"פ דרך הטבע להנצל כי המים מתרבים
				והולכים בספינה ואין ביכלתם לשאוב הכל כי כשל כח הסבל
				כי זה קרוב למעת לעת שלא אכלו ולא שתו ולא ראו שינ׳ בעיניהם
				ואמר לו האיש שעדיין לא התפלל השיב לו רבינו ז"ל אין אתה צריך
				להתפלל עכשיו רק הקבל עול מלכות שמים בפסוק ראשון ותאמר
				<fw type="catch-word">ג׳</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0051.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ג׳ ראשונות וג׳ אחרונות וכו' ואמר לו קח כל המעות עד פרוטה
				אחרונ' ותחלק לשנים מחצה תקשור אצלך על גופך ומחצה אקשור
				על גופי ושאלו האיש למה זאת הלא הדג שבים יוכל לבלוע אותנו
				בלא המעות השיב לו עשה כך כמו שאני אומר לך ישראל היו
				על הים ולא טבעו ואנחנו עדיין בספינה וכו' ועשה מה שעשה.
				ואמר להאיש שילביש את עצמו ויחגור בחגורה על הטוליפ וגם
				הוא עשה כך כמו אחד שמוכן לילך בדרך ושאל אותו האיש ואמר
				לו אני איני יודע להתפלל אפי' תפלה הסדורה מאנשי כה"ג מכ"ש
				עכשיו בעת צרה הזאת אבל כת"ר יודע להתפלל בעד כלליות
				ופרטיות מפני מה אין אתם מתפללין עכשיו והשיב שעכשיו מחמת
				המוחין דקטנות אני מרוחק מהש״י אבל עצתי אמונה מחמת אין
				ברירה מחמת גודל הסכנה שאנחנו עכשיו בסכנה נוראה ועצומה
				כזו הש״י יודע שכל ימי חיי עדיין לא הייתי משתמש מעולם בזכות
				אבות רק מחמת ההכרח מוכרח אני לבקש מהש״י שיעשה זאת למען
				זכות זקיני ר' <persName>ישראל בעש״ט</persName> ז"ל וזכות זקינתי <persName>אדיל</persName> וזכות זקיני
				ר׳ <persName>נחמן מ<placeName>הארידענקע</placeName></persName> ויתר מזה לא הזכיר עוד ואחר זה ראו
				מרחוק כמו ענן גדול אפל מאד ונפל עליהם עוד פחד גדול מחמת
				שלפעמי' כשהענן מתאסף ומתקשר לשאוב המים מהים נעשה
				שם כמו בקעה וכשהספינ׳ יורדת לשם אזי נטבעין שם והתקנה לזה.
				לירות בקני שריפה וה<foreign xml:lang="">ורמאטיס</foreign> כדרך המלחמה כדי לשבר העננים.
				ולהם לא הי' פנאי לזה מחמת שהיו צריכי' לשאוב המים
				מהספינ׳ כנ"ל והיו הצרות צרורות זו לזו כמו זיבורא ועקרב׳ אך בחמלת
				ה' מחמת תוקף הרוח סערה הי' הליכת הספינ׳ במהירות גדול ופרח׳
				הספינ' כמו חץ מקשת ממש ובאה הספינ׳ למקום הנ"ל שהענן שות׳<fw type="catch-word">משם</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0052.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				משם והי' שם כמו שער והרים סביב לה. ועברה הספינה משם
				בשלום ובתוך כך האיר ה' עיניהם ומצאו החור שדרך שם נכנסין המי'
				בספינ' ושחטו תייש ולקחו העור שלו ותקנו הספינ' וניצלו בשלום
				מסכנות גדולות ונוראות הללו והי' זאת בעש"ק והי' להם שמחה גדול׳
				ואמר רבינו ז"ל אז הודו לה' בשמחה גדול׳ משם הלכו דרך מקומות
				הרבה מאד ואכילה שהי' להם על הספינה הי' רק מה שנתן להם
				הקעניר הנ"ל מצד רחמנות מה<foreign xml:lang="">מאגיזאן</foreign> שלהם סוחיריס ותולעים היו
				מרחשים עליהם והיו הולכים ומבקשים ופורשים ידיהם בהכנעה בכל
				יום כעני בפתח והי' נותן להם מאותן הסוחריס ואכלו זאת לבד
				ויהי בעלות על לבם שהוא סמוך לפסח הי' להם צער גדול כי
				היו' דואגים מה יעשו בפסח כי <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> להתענות כל ימות הפסח
				ואחר שעה או שתיים באו אל כרך גדול העומדת על ההר של
				אבנים באמצע הים ושם קנו הישמעאלים פירות הרבה ולהם
				נתנו בעד טאליר א' חרובים שקורין <foreign>באקסירן</foreign> הרבה בערך
				<foreign>טשעטווירט</foreign> ואמר רבינו ז"ל לע"ע גם זה טוב מאד כי יכולין
				לחיות ח' ימי הפסח עם חרובין לבד אך מי יתן שיזכה אותנו
				הש״י לקיים מצות אכילת מצות וארבע כוסות :
				וגודל עוצם הסכנות שהי' להם בחזירתם <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לספר כי היו
				על הספינ' זו של מלחמה שהית׳ מליאה ישמעאלים
				והם היו רק שני יהודים לבד ודרך הישמעאלים בפרט אנשי
				מלחמה לתפוס יהודים ולמוכרם במרחקים לעבדים והי' לרבינו
				ז"ל פחד גדול מזה ואמר שהתחיל לחשוב בעצמו מה יעשה אם
				יוליכו אותו לאיזה מקום על הים שאין שם יהודי וימכרו אותו
				שם ומי ידע מזה והיה לו צער גדול איך יוכל לקיים שם את
				מצות התורה והתחיל לחשוב בדעתו בענין זה עד שזכה שבא על
				השגה שיוכל לעבוד את הש"י אפי' כשלא יוכל ח"ו לקיים<fw type="catch-word">המצוות</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0053.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				המצוות כי השיג את העבודה של אבות העולם שהי' להם
				קודם מתן תורה שקיימו כל המצוות אע"פ שלא עשו אז המצוות
				כפשוטן כמו <persName>יעקב אבינו</persName> שקיים מצות תפילין ע"י המקלות אשר
				פצל כידוע וכיוצא בזה עד שהשיג איך לקיים את כל המצות בדרך
				זה כשיהי' אנוס שם במקום שימכרו אותו ח"ו ותיכף כשזכה להשגה
				זו עזרו הש"י ובאה הספינ׳ והגיעה אור לארבעה עשר בניסן לכרך
				גדול שעומד על אי הים ושם עיר גדולה לאלקים ושמה <placeName>ראדיש</placeName> והכירו
				שזה עיר של ישראל והי' להם שמחה גדול׳ כי יוכלו לקנות כאן
				מצות לפסח וד' כוסות אך זה לא עלה על דעתם שהקאפיטאן
				והישמעאלי׳ יניחו אותם לכנוס לעיר הזאת כי ראו והבינו
				שהישמעאלים רוצים לתופסם ולגוזלם ואפשר ימכרו אותם
				בעצמם וכנ"ל :
				ובבקר שהוא ערב פסח נסע הקאפיטאן עם כמה ישמעאלים
				על ספינ׳ קטנה לתוך העיר ובאו לפניו וביקשו ממנו
				לחם לאכול ודיברו עמו ברמיזה והשיב להם ברמיזה והודיעם שיש
				כאן יהודים ויכולים אתם לקנות לכם לחם והש"י ברחמיו אשר
				בידו לב מלכים ושרים הסיר לבו ובלבל דעתו עד שיצא מפיו בלי
				ישוב הדעת ואמר שיקח אחד מהם כדי לקנות לחם עבורם ונסע
				מיד עמו האיש של רבינו ז"ל ובא אל העיר והלך אחריו ישמעאל
				אחד מהישמעאלי׳ שלו לשומרו שלא יברח ודרך הליכתו לעיר הי'
				כ"כ סכנה גדול׳ כי אז הי' שעת מלחמה גדול׳ ובקל היו יכולים
				לתופסו שהוא אחד מהמרגלים כי ניכר בו שאינו ממדינתם כ״א
				ממדינה רחוקה מאד אך בחסדי ה' עבר על כל שומרי השערים
				ולא עשו לו מאומה עד שבא אל החכם הכולל וסיפר לו מה
				שאירע להם ושהם נלכדו בספינ' של מלחמה אך הוא בעצמו לא.
				ידע מה לספר כי הם בעצמן לא ידעו כוונות הקאפיטאן מה הוא
				דלת <fw type="catch-word">רוצה</fw>
                <pb facs="ShivheiHaran-0054.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				רוצה לעשות עמהם אך בדרך כלל סיפר לו שהם כמעט בשבי′
				ח"ו והם בסכנה ואצלו הית׳ השעה זאת גדולה כמו כמה שעות
				והחכם הי' מתאוה לשמוע סיפורי מעשיות מהמלחמות וכיוצא ואמר
				לו בכל פעם לא תפחד וה' לו צער גדול והי' בדעתו לקנות
				מצות ויין ולחזור א"ע להספינה אך הש״י שלח לו במחשבתו היות
				שבהיותם באכסניא ב<placeName>טבריא</placeName> שמעו מר׳ <persName>צבי הארקער</persName> שאשתו
				ממשפחת פרענקן ושהיא מיוחסת גדול׳ ואמר שיש לה אח ב<placeName>ראדיש</placeName>
				חכם גדול וצדיק ועלה זאת על דעתו אך לא ידע שמו רק שמה
				של <persName>אשת ר' <persName>צבי</persName>
                </persName> הנ"ל ידע ותיכף ומיד שאל על זה החכם שיש
				לו אחות ב<placeName>טבריא</placeName> ומיד שלחו אל החכם הנ"ל ובא אצלו האיש
				של רבינו ז"ל וכבר סיפרו להחכם כל מה ששמעו מפי האיש
				בבית החכם הראשון הנ"ל ותיכף בבואו אצל החכם הזה אמר לו
				אין שום פחד בזה וסיפור מעשיות תספר לי אי"ה על הסדר והי'
				בלבו תמיה גדולה כי לא עלתה על דעתו שתהי' הישועה כ״כ
				במהרה עד שיזכה להיות כאן על הסדר ואמר לו החכם כזה
				תדע שזה הקאפיטאן כבר עיקלנו אותו עם הספינ' עד שיניח
				אתכם לצאת מספינתו ומעות צריכים ליתן לו כמה שירצה וטוב
				להודות לה' אשר הציל אתכם והפליא עמכם נסים ונפלאות שזכיתם
				לבא לכאן ושהקאפיטאן יבולבל דעתו ויניח אותך ליכנוס אל הכיר
				כי זה הקאפיטאן הוא גזלן מפורסם והוא מושרש ברשעתו כי
				יחוסו הוא מחמשת סרני פלשתים כי כך הוא חותם עצמו ועכשיו
				אין פנאי לשמוע סיפורי מעשיות לך עמי לרופא לגלח אותך לכבוד
				יו"ט וכך הי' והוליכו מיד וגילחו אותו ורחצו אותו ונתן לו קאווי
				לשתות ושאל אותו מי הוא השני ואמר לו שמעתם <persName>הבעש״ט</persName>
				והשיב הן כי הספרים של <persName>הגאון החסיד אב"ד דק"ק <placeName>פולנאה</placeName></persName> נמצאים
				שם ואמר לו שהוא נכדו וגם הוא נכד לר׳ <persName>נחמן הארידענקר</persName> ובעצמו<fw type="catch-word">הוא</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0055.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				הוא חכם כאשר תראו בעיניכם והי' לזה החכם שמחה כפולה כי אמר
				אפי' לפדות אנשים פשוטים הוא מצוה רבה ובפרט שהזמין לו ה'
				לפדות אדם גדול כזה ומיוחס מגזע קדושים כאלה וזירז א"ע עם
				עוד אנשי׳ לנסוע אליו אך בתוך כך נזדמן שפגעו ישמעאלים זה
				בזה ונתקוטטו א' עם חבירו עד שנהרגו ביניהם כמה ישמעאלי׳
				בשוק ותיכף כששמעו זאת ברח החכם הנ"ל עם כל האנשים
				לחצירו וגם את האיש של רבינו הנ"ל לקחו עמהם ג״כ וסגרו
				א"ע סגור ומסוגר ולא יראו החוצ' בערך כמה שעות ולא יכלו
				לנסוע אליו כי כבר פנה היום וענה החכם ואמר לו תדע שאני
				מנעורי עוסק בתור׳ ועבודה ובמצוות ומע"ט ומן הסתם יש לי שכר
				בשביל זה חוץ חלק עוה"ב שיש לי בכלל ישראל זאת לכם במשכון
				באם ח"ו לא אשתדל ואתאמץ א"ע להוציא אתכם יאבד הכל כאשר
				לכל ואין כוונתי להתפאר לפניך רק כדי שתאמין לי שאין אני
				מפקיר אתכם ח"ו אך אין פנאי לעסוק בזה היום בכן תקח עמך
				מצות הן מצה שמורה הן שאר מצות אם תרצו לאכול ויין טוב
				מהמובחר וירקות ושאר דברים השייכים להסדר ונסע בעצמו האיש
				הנ"ל וחזר אל הספינ' הגדול׳ שהי' שם רבינו ז"ל לבדו ובבואו לשם
				אל הספינ׳ הגדול׳ שהית׳ עומדת רחוק מן העיר תיכף כששמע
				רבינו את קולו שמח מאד שמחה גדול׳ ורץ לנגדו ואמר לו ב"ה
				שאני רואה אותך בחיים כי אמרתי אולי טבעו אותך בים
				וגם אותי יטבעו בים ועכשיו ברוך ה' הנותן ליעף כח כי לא הי'
				לי עוד כח לסבול היסורים עד בואך כי אמרתי אמות עד בואך
				כי הי' לרבינו ז"ל כליון עינים מאד בכל אותן השעות שנפרד האיש
				ממנו ונשאר לבדו על הספינ׳ והי' עומד ומצפ׳ ועיניו כלות כל
				היום על ביאתו והתפללו וסידרו את הסדר כראוי ואכלו ושתו
				וסיפר לו האיש כל הדברים הנ"ל ושמח שמחה גדול׳ וביום א' של<fw type="catch-word">פסח</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0056.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				פסח באה הפקוד' שיוליכו את הספינ׳ אל העור ולקשור אותה אל
				הספר והיו שם ג״כ לילה שניה בספינ׳ וביום שני הלך האיש של
				רבינו ז"ל אל העיר לביה"כ להתפלל ואחר יציאתו מביה"כ הלך
				עם החכם לביתו לאכול סעודת יו"ט ואכלו ושתו ובשעת הסעוד'
				אמר החכם תורה מה שחידש בעצמו וגם בשם אחרים וגם מצדיקי
				דורינו שבמדינתינו וביקש מהאיש הנ"ל שיאמר ג״כ תורה מרבינו
				ז"ל ואמר לו איזה דבר בשמו והי' לו נחת גדול מאד ואמר
				שישו בני מעי וכו' ואחר הסעוד׳ חזר אל הספינ׳ והגבאי הלך
				אחריו ונשא מאכלי׳ טובים לרבינו ז"ל ובבוא האיש הנ"ל על הספינ׳
				נראה עליו כמו מי שהוא בעצבות ומרה שחורה ובראותו אותו רבינו
				ז"ל נדמה לו שמוכרח להיות שנתהפך הדבר ומי יודע מה נולד
				היום ולא יכול לאכול מחמת צער ובאמת הי' מחמת שהחכם אנס
				אותו שם לשתות יין הרבה ונשתכר ומחמת זה היו נראין פניו
				זועפות כשבא אל רבינו ורבינו שאל אותו והוא לא השיב כלום
				רק אח"כ הניח עצמו האיש לישן איזה שעות ואח"כ קם מהשינה
				בשחוק ואמר לרבינו לא ידעתם שהם שיכרו אותי כי אנסונו לשתות
				יותר מדאי מחמת שמחתי וסיפר לו כל הדברי׳ איך שהי׳ נוהג
				עמו החכם והי' לו נחת ושמחה ואז אכל סעודתו :
				וביום א' דחה"מ הלך האיש להחכם וצוה לו החכם ליקח
				בגניבה כל המעות שלהם ולהביאו להעיר כדי שלא
				יגזלו מהם מעותיהם ועשה כך אח"כ הלך החכם עם שני גבירים
				ואמרו להקאפיטאן תן לנו השני נפשות הללו והשיב להם מה
				שייכות יש לכם לנפשות האלה אני מהפקר זכיתי בהם וסיפר
				להם את כל התלאות אשר מצאתם בדרך ואמר ולא זאת בלבד
				מה שאני מספר לכם אלא שכמעט לא הי' רגע בלא פגע ואלו
				הנפשות כבר היינו יכולים לטובעם בים או למוכרם לישמעאלים
				וכל המעות והחפצים שלהם היו הכל שלנו באין פוצה פה
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0057.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ומצפצף כלל אך מה לעשות כי מזלם גדול עד לב השמים כי לא די
				שהש"י עשה להם נס כזה שבמזלם הגיע פתאום הספינ' לפה
				אף גם זאת נעשה להם נס בתוך נס שהש״י הסיר לבי וסיכל
				את דעתי עד שלקחתי את א' מהם לתוך העיר הזאת ועכשיו
				בוודאי שוב אין רשאי אפי' ליקח מעותיהם רק כדי שלא יתרעמו
				העבדים שלי תנו לי מאתים טאליר וקחו אותם מעל הספינ׳ וכך
				הי' שנתנו לו מיד כמו שאמר והצילו אותם מיד הגזלנים ממות
				לחיים משיעבוד לגאולה :
				ואז באו שניהם אל העיר רבינו ז"ל עם האיש המשמש שלו
				הנ"ל ובבואם אל העיר אמרו הישמעאלים שהם מרגלים
				ונפל פחד גדול על הספרדיים בעצמם ותיכף הביאו להם מלבושים
				שלהם והוכרחו להלביש עצמם במלבושים שלהם כמנהגם והי' רבינו
				בצער גדול מחמת זה והאיש הנ"ל שחק וכעס עליו רבינו ז"ל
				ואמר לו אין אתה יודע מהקטרוג שיש עלינו בעולם העליון ואמר
				אז דבר נפלא להאיש הנ"ל ואינו רוצה לגלות ונתקבל רבינו ז"ל
				לפני החכמים והוטב בעיניהם מאד והחזיקו אותו לחידוש גדול
				ואח"כ בא רבינו ז"ל בעצמו בשמחה ואמר ברוך הש״י שזכינו
				להצלה הזאת והי' שם בכבוד גדול מאד עד אחר החג ונתנו
				אנשי העיר בעצמם מכיסם הרי"ש טאליר הנ"ל ולא רצו אח"כ
				לחזור לקבלם מרבינו ז"ל שם אע"פ שהי' לו מעות הרבה שם ואחר
				החג שכרו להם ספינ' ל<placeName>סטאנבל</placeName> ונתנו להם אגרת אולי ח"ו
				יזדמן להם עוד איזה סיבה שיעמדו בעזרם בכל עיר ועיר והלכו
				עם ספינ' זו ושם היו גרעקין הרבה והי' בהם עיפוש והם לא ידעו
				אך ראו שמתים על הספינ׳ וברוך ה' שהי' רוח סערה ונשא
				הספינ׳ במהירות לק"ק 
                        <placeName>סטאנביל</placeName>
                    ואעפ"י שהי' להם יסורים גדולי′
				מחמת זעפת הים ומחמת שפרחה הספינ' כ״כ במהירות אך
				<fw type="catch-word">אעפ"כ</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0058.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				אעפ"כ הי' להם לטובה שעברו במהירות ובאו ביום השלישי לק"ק
	
                        <placeName>סטאנביל</placeName>
                    
                     והיו שם עשרה ימים וגם ב<placeName>סטאנביל</placeName>ב 
              הי' להם סכנה כי
				מחמת שלא הראו <choice>
                    <sic>ה<foreign xml:lang="">פאשפאו טין</foreign></sic>
                    <corr>הפאשפארטין</corr>
                </choice> שם בנסיעתם להתם <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> לא
				רצו עכשיו להניחם משם והעמיסו עליהם עול כבד ליתן סך עצום
				מאד באופן שישיגו <foreign xml:lang="">פאשפארטין</foreign> מהתוגר והסך שצוו ליתן הי' סך
				עצום מאד שלא הי' ביכולתם בשום אופן לסלקו והש"י חמל עליהם
				והזמין להם איש א' שלא ידעו אותו ולא הכירו אותו והלך לאיזה
				שר מהישמעאלים וגנב דעתו ואינם יודעים כלל כמה נתן לו וקיבל
				קוויטל להניח אותם מהשער דק"ק הנ"ל והזהיר אותם למען ה'
				להסתיר הדבר מאד מאד ועי״ז נמלטו משם בשלום והלכו על
				הים מ<placeName>סטאנביל</placeName>
                     ל<placeName>גאלאץ</placeName> והגיעו לאיזה עור על איי הים ושם
				לקחו אותם לבית האסורים והוכרחו ליתן ד׳ אדומי' בעד כל
				נפש ומשם והלאה לא אירע להם שום דבר רק זעפת הים הי'
				כמה פעמים וספינה אחת מליאה גרעקין נשברה ונטבעה ולא
				נשארו מהם כ״א מעט דמעט וה' ברחמיו הניחם למחוז חפצם ועברו
				בשלום עד שבאו ל<placeName>גאלאץ</placeName> בשלום על חג השבועות :
	ובנסיעתם מ<placeName>גאלאץ</placeName> לביתם נסעו דרך ק"ק <placeName>יאס</placeName> והי' שם עיפוש
				גדול והי' להם יסורים גדולים בכל עיר ועיר ובכל
				כפר וכפר וגם הי' קשה לעבור ה<foreign>גרעניץ</foreign> מחמת זה כי אז לא
				הועיל אפי' עמידת <foreign>קאראנטאן</foreign> מחמת ממקומות כאלה והש"י הי'
				בעזרם וניצלו מהכל מדבר וחרב ורעב וצמאון ושבי דכולהו הוו
				בהו ובחסד ה' נמלטו מכולם ובאו לביתם בשלום שלום בגופו
				שלום בממונו שלום בתורתו כי זכה להשגה נפלאה ב<placeName>א"י</placeName> גבוה ועצומה
				מאד עד א"ס ואין תכלית :
				עה כה ספרנו קצת מעט דמעט כטיפה מן הים מעוצם התלאות
				וההרפתקאות והסכנות העצומות והיסורים הקשים והפחדי'<fw type="catch-word">הגדולים</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0059.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				הגדולים שהי' לרבינו ז"ל בנסיעה ל<placeName>א"י</placeName> בהליכה ובחזרה והש"י
				הי' בעזרו ועשה עמו נסים נפלאים ונוראים בכל עת ובכל רגע
				וזכה לגמור בשלימות מה שחפץ ונכנס בשלום ויצא בשלום
				ובא לביתו בשלום :
				ותוקף עוצם ההשגה שהשיג ב<placeName>א"י</placeName> <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לבאר ולספר כלל ממש
				לא נשמע ולא נראה כזאת שיזכה ילוד אשה להשג׳
				כזו ע"י אוירא ד<placeName>א"י</placeName> ו<choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לדבר ולספר בזה והי' מתפאר עצמו
				מאד במה שזכה להיות ב<placeName>א"י</placeName> וגם בסוף ימיו אמר שהוא מחיה
				עצמו מאד במה שזכה להיות ב<placeName>א"י</placeName> ואמר זה אני יודע מכבר
				שכשאדם רוצ' לעשות איזה דבר שבקדושה ויש לו מניעות על זה
				וכו' כמבואר כל זה לקמן :
				וזה האיש שביזה אותו מאד ב<placeName>סטאנבי</placeName> נפטר מיד בביאתו
				לביתו ושאל האיש הנ"ל שהי' עמו את רבינו ז"ל הלא
				כתיב <quote>גם ענוש לצדיק לא טוב</quote> והשיב משל על זה שהי' מלך א' ואהב א'
				מבני השררות וחיבב אותו וקירבו בכל מיני אהבה וחיבוב ואח"כ
				כשהגדיל העיז נגד המלך ואמר המלך תדע שאע״פ שאני אוהב אותך
				מאד אעפ"כ <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לי לעבור על דת ומשפט המלכות ומשפטך
				חרוץ למיתה ותיכף צוה המלך לסוגרו בכבלי ברזל ונתנו לבית
				הסוהר והתחיל זה הבן לצייר בדעתו היסורים שלו שיהיו לו מן
				המיתה וראה שצערו לא יומשך זמן הרבה כ״א עד שיהרג אבל
				כשהתחיל לצייר בדעתו צער המלך ראה שצער המלך יגדל מאד
				כי צער המלך יהי׳ תמיד. כי הוא יודע שהמלך אוהב אותו
				מאד ויהי' לו געגועים גדולים אחריו וצער גדול מאד לעולם.
				והי' לו רחמנות על צער של המלך יותר מצערו וחשב מחשבות
				איך להציל את המלך מצערו ונתיישב כך הלא בושה חשובה כמו
				מיתה וצוה להשר של התפיס׳ להכניסו לפני המלך ואמר להמלך<fw type="catch-word">האמת</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0060.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				האמת ידעתי כי צערך גדול מצערי אך <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לך לעבור על חק ודת
				המלכות בכן זאת העצה היעוצה שתסבב תחבולות שיבייש אחד
				אותי ברבים. והבושה חשובה כמו מיתה <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> תראה להוציא
				מהשבויים גזלן א' שדינו להריגה ואני אתגרה בו עד שיכעס עלי
				ויבזה אותי ויכה אותי ברבים ויגיע לי מזה בושה גדול׳. ויהיה
				נחשב כמו מיתה ואח"כ יקחו את הגזלן החייב מיתה בלא זה
				וימיתוהו כדינו. והעולם יהיו סוברי' שבשביל שביזה עבד המלך
				החביב נהרג ולא יתחלל כבוד המלכות והעבד שלו. כך לפעמים
				א' מבזה את הצדיק ובאמת הוא עושה טובה גדולה להצדיק כי
				מכפר לו על זה מה שהי' חייב להסתלק ונתחלף על בושה זו.
				אך אעפ"כ אין זה כבוד שמים שלא ליקח נקמה מזה שביזה עבד
				המלך החביב לו מאד ולענוש את זה שבזה את הצדיק בשביל זה
				ג"כ לא ניחא קמי' כי גם ענוש לצדיק לא טוב. <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> הוא ית׳
				מסבות מתהפך ומעמיד על הצדיק איש כזה שהוא חייב מיתה
				ועונש מכבר ומזמנם שניהם לפונדק אחד וזה מבזה את הצדיק.
				והצדיק נפטר בזה מן דינו כנ"ל. וזה האיש נענש אח"כ ונתקדש
				ש"ש. שבשביל כבוד הצדיק נענש. ובאמת גברא קטילא קטיל.
				כי כבר הוא חייב עונשו מקודם <quote>ודרכי ה' ישרים הם ולא
				עולתה בו</quote> :
				וב<placeName>א"י</placeName> הי' עוסק בתורה ותפלה ובכל יום כתב בעצמו תורתו.
				והי' מתפאר מאד ואמר שהחילוק בין תורת ח"ל לתורת
				<placeName>א"י</placeName> כרחוק מזרח ממערב ובכל יום ויום הלכו אליו הגדולי׳ עם
				הקטני' לשמשו כדי לשמוע חכמת תורתו הקדושה והנוראה
				מאד מאד :
				ופעם אחד בא אליו אחד מהגדולים שהי' חשוב מאד ב<placeName>א"י</placeName> ובח"ל
				וקלסוהו שהוא בקי בכל ה<name type="work">ש"ס</name> כמעט בעל פה ושהוא
				<fw type="catch-word">ג״כ</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0061.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ג״כ ממארי קבלה ובא אל רבינו ז"ל והזהיר להוציא כל איש מעליהם
				ולא עמד איש אתם בהתודעם יחד אך האיש הנ"ל שהי' עם רבינו
				ז"ל נשאר שם והפציר אותו הגדול הנ"ל ואמר לרבינו ז"ל בלשון
				זה ידענו שכת"ר לא בא ל<placeName>א"י</placeName> כשאר ההמון במוחין דקטנות דהיינו
				כדי לילך ד"א ב<placeName>א"י</placeName> ויהי' בן עוה"ב או שאר מחשבות כאלו כדרך
				אנשים פשוטים רק בוודאי כת"ר בא לכאן במוחין דגדלות ולפעול
				השגה גדולה בעבודת הבורא ית׳ <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> רצונינו לידע באיזה נקוד׳
				מנקודת <placeName>א"י</placeName> נכנס כת"ר ומה הוא רוצ' לפעול כאן בעבודת הבורא
				ואני מוכן לשרתו בגופי ובנר"ר<note>צ״ל ננ״ר: נשמתי, רוחי ונפשי</note> שלי וכו' והשיב לו רבינו ידיד
				נפשי אל תצערו אותי בדבר זה כי לא דבר קל הוא לגלות לכם
				ח"ו מה העבוד' הזאת ובשביל מה באתי לפה ואולי אני מושבע
				ועומד על זה והתחיל שוב הרב הגדול הנ"ל להפציר אותו מאד
				ואמר שאלתנו ובקשתינו עכ״פ ילמדנו רבינו איזה חידוש מחידושיו
				הנחמדים והנעימים אשר חננו ה' יחנינו ג"כ ויטעימינו מהם
				ואין כוונתינו ח"ו לאיזה פני׳ רק כוונתינו לשמוע חידושי תורה
				מפיו הקדוש אולי יתעורר לבבינו מחדש לעבודתו ית׳ וגם אולי
				נזכה ממילא להבין ולהשכיל איזה רמיזה מהנקוד' הנ"ל מיד התחיל
				רבינו ז"ל להתלהב מאד ברשפי רשפי שלהבת י"ה ופניו נבערו
				ונתלהבו כלפידים ממש ומחמת ההתלהבות תסמר שערות ראשו
				והשליך הכובע עליון מעל ראשו והתחיל לדבר בלשון זה הידעתם
				סוד כוונות התפילין השיב לו הנ"ל קצת כוונות אמר לו לאו לא זו הדרך
				של כוונת תפילין וכיון שאינכם יודעים סוד כונת תפילין אינכם יודעים
				סוד ד' רוחות של <placeName>א"י</placeName> ועכשיו אתחיל לגלות לכם איזה רמז מזה ויהי כאשר
				התחיל לדבר התחיל לצאת דם מגרונו ואמר להחכם הנ"ל עתה
				ראו בעיניכם כי אין מסכימים מן השמים לגלות לכם דבר ותיכף
				כשראה תחכם הנ"ל זאת בעיניו נענה לו ראשו וביקש אותו מאד<fw type="catch-word">שימחול</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0062.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				שימחול לו מה שהטריח אותו כ"כ ונבהל מאד בזה ולא רצה לזוז
				משם עד שמחל לו רבינו ז"ל :
				גם תיכף כשבא לשם ל<placeName>טברי'</placeName> שלח אליו הרב החסיד המפורסם
				הגביר מוה' <persName>משה</persName> ז"ל בן הרב הקדוש המפורסם מוה' <persName>מנחם
				מענדיל זצ"ל וויטיפסקיר</persName> שרוצה להתחתן עמו והשיב רבינו ז"ל
				האיך יכולים למאן בשידוך זה מן הסתם מה' יצא הדבר שתהי' בתי
				בארה"ק ולא דיבר יותר ומיד הלך השדכן והשיב להרב ר' <persName>משה</persName>
				הנ"ל שרבינו ז"ל מרוצה ותיכף עשה סעודה גדולה והיו על
				הסעודה כל גדולי <placeName>א"י</placeName> הן מ<placeName>מדינת ליטא</placeName> והן מ<placeName>מדינת פולין</placeName> כולם
				כאחד גדולים וקטנים והי' להם שמחה גדולה ובתוך הסעוד׳
				דיברו דברי תורה ביניהם וראש המדברים הי' זה הגדול הנ"ל
				שרצה שרבינו יגלה לו הנקודה וכו' ובתוך דבריהם נשכח מהם
				איזה <name type="work">רש״י</name> אי' איפא מקומה ורצו להעלות על זכרונם כי הי'
				מוכרח להם מאד לענינם ולא יכלו לזוז משם מחמת זה והי' להם
				לפלא כי כ"א וא' מהם סיים בסמוך כל <name type="work">הש"ס</name> ואין א' מהם
				יודע מקום <name type="work">הרש"י</name> הנ"ל איפה <choice>
                    <sic>היא</sic>
                    <corr>הוא</corr>
                </choice> נשנית ורבינו הי' דומם כמי
				שאינו יודע ג"כ אך בראותו שיש להם צער גדול מזה והם הפצירו
				בו עד בוש נענה ואמר להם הלא <name type="work">רש״י</name> זו מקומה במס' <name type="work">זבחים</name>
				בדף זה על ראש העמוד וכן הי' והי' להם לששון ולשמחה
				ונמשכה סעודה זו מזמן מנחה גדולה עד אור היום ונעשה
				התקשרות ביניהם אך אחר כך כשיצא רבינו משם מ<placeName>א"י</placeName> לח"ל.
				נפטר החתן בנו של הרב מוהר"ר <persName>משה</persName> הנ"ל ורבינו ז"ל נשתדך
				עם בתו שהית' הכלה של בן הרב <persName>מוהר"מ</persName> הנ"ל עם כבוד <persName>הגאון
				המפורסם הרב דק"ק <placeName>וואליטשיסק</placeName>
                </persName> ונתגלגל אח"כ מאת ה' שנסע
				הרב הגאון הנ"ל לאה"ק ולקח את בנו חתן רבינו ז"ל עמו לשם
				כדי שילמוד אצלו שם ואח"כ נסעה בת רבינו ז"ל ג״כ לשם<fw type="catch-word">ונתקיימו</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0063.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				ונתקיימו דברי רבינו ז"ל שאמר שמאת ה' הוא שבתו תהי'
				בארה"ק ודבר אחד מדבריו אחור לא ישוב ריקם :
				ואחר כל אלה אחר אשר עשה כל מיני עבודות הנ"ל באמת
				ובתמים והרבה בתעניתי' ובתפלות רבות מאד ובסגופי'
				ושבירת תאוות ומדות ועמד בנסיונות רבות ושאר כל ענינים הנ"ל
				והרבה בהתבודדות מאד מאד לדבר בינו לבין <choice>
                    <sic>קינו</sic>
                    <corr>קונו</corr>
                </choice> ולפרש <choice>
                    <sic>שיחתי</sic>
                    <corr>שיחתו</corr>
                </choice> בלשון
				אשכנז כו' כנ"ל עד שזכה למדריגה <choice>
                    <sic>גביה ועליכ</sic>
                    <corr>גבוה ועליונה</corr>
                </choice> מאד מאד בתכלית
				הקדושה ובתכלית הביטול ובהתקרבות גדול להש״י במדריגת <choice>
                    <sic>גדילי</sic>
                    <corr>גדולי</corr>
                </choice>
				בני עליה וכל זה זכה בימי ילדותו ממש כי יומם לא נח לילה לא
				נם ולא שקט והתמיד מאד בעבודתו מיום אל יום מתחילת ימי
				קטנותו וימי נעוריו ויגע וטרח מאד מיום אל יום עד שזכה בימי
				נעוריו ממש לכל הנ"ל לקדושה גבוה ונוראה והשגה עצומה מאד
				וכו' במדריגת גדולי בני עליה ואחר אשר זכה לכל זה אעפי״כ לא
				הי' מקרר דעתו בזה ולא הניח עצמו לעמוד רק גם אח"כ בכל
				יום ובכל שעה הי' משתוקק ומתגעגע ונכסף להש״י כאלו לא התחיל
				עדיין כלל בשום עבוד' בעולם ואפילו אחר שבא מ<placeName>א"י</placeName> וזכה שם להשגה
				עליונ׳ וגבוה מאד מאד אשר אין לשער כלל אעפ"כ מיום שבא
				מ<placeName>א"י</placeName> עד היום שנסתלק בשלום למעלה למעלה הי' לו תמיד
				געגועים וכיסופין וכו' להש״י כאלו לא התחיל עדיין כלל. ולספר
				בענין זה תקצר המון יריעות אפי' מה שזכינו להבין קצת בענין
				זה כפי מה ששמענו מפיו הקדוש וראינו בעינינו כי בכל פעם
				הי' דרכו שהי' מתגעגע להש״י והי' שפל בעיני עצמו באמת והי'
				לו רחמנות גדול על עצמו כאלו לא הריח עדיין מעולם שום ריח
				של עבודת ה' וכמי שלא התחיל עדיין כלל ובאמת אפי' מי שעבר
				על כל התורה כולה ח"ו כמה וכמה פעמים וכשזה האיש נתעורר
				בתשובה באמת שאז בודאי כשמסתכל על עצמו היכן היא בעולם
				בודאי יש לו לב נשבר מאד ויש לו רחמנות גדול מאד על עצמו
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0064.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				בהכנעה גדולה וכו' וא"צ להאריך בזה בדבר המובן בעצמו אעפ"כ
				אפי' זאת הרחמנות והלב נשבר של הבעל תשובה הנ"ל לא יגיע
				לחלק מאלף ורבבה של גודל הרחמנו' והלב נשבר בהכנעה גדולה
				וכו' שהי׳ לרבינו ז"ל בכל פעם ופעם קודם שבא לאיזה השגה.
				והכלל כי לעולם לא נח ולא שקט אפי' בימי גדלותו אע"פ שכבר
				זכה למה שזכה להשגת אלקות במדריגה גבוה עצומה ונוראה מאד
				אעפ"כ לא הי' מסתפק עצמו בזה וטרח ויגע בכל עת ובכל שעה
				וקיבל יסורין על עצמו יסורים קשים ומרים אשר כמעט אין
				דוגמתם בעולם והרבה בתפלות ותחנונים ובהפצרות ובקשו' רבות
				ובגיעגועים וכיסופין גדולים ונוראים מאד מאד עד שבא להשגה
				ומדריגה יותר עליונה ואח"כ תיכף שזכה לזאת ההשגה ואז הי' קצת
				בשמחה ולפעמים זכינו לשמוע מפיו שהודיע לנו שכעת נודע לו חדשות
				וכו' ואז הי' שמח קצת ואח"כ תיכף שזכה לזה אח"כ התחיל עוד
				מחדש ושכח כל העבר כאלו לא התחיל עדיין כלל וחזר והתחיל
				מחדש כמי שמתחיל לילך וליכנוס בקדושת ישראל ולפעמים היינו
				שומעים מפיו הק' בפירוש שאמר בלשון השתוקקות וכיסופין איך
				זוכין להיות יהודי ואמר זאת באמת ובתמימות גדול כאלו לא התחיל
				עדיין כלל וכן הי' כמה פעמים והי' תמיד הולך ועולה ממדרגה
				למדריג׳ אע"פ שזכה למדרגות גבוהות ונוראות מאד למעלה למעלה
				וכו' אעפ"כ מעולם לא הי' מקרר דעתו בזה כלל ותיכף אח"כ הי'
				לו לב נשבר והי' לו רחמנות גדול בהכנעה גדולה וכו' כנ"ל עד
				שזכה למדריג׳ יותר גבוה וכן הי' דרכו תמיד עד הסוף וכמה וכמה
				פעמים הי' דרכו שאמר שעתה אינו יודע כלל כלל וכלל לא ופעמי׳
				נשבע על זה שבאמת אינו יודע כלל אע"פ שביום הקודם ובשעה
				הקודמת גילה דברים עתיקים אעפ"כ אח"כ אמר שאינו יודע כלל
				ובענין זה הי' גדול מאד מאד ואמר בפירוש על עצמו שהתורה שלו<fw type="catch-word">היא</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0065.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				היא חידוש גדול מאד אבל האינו יודע שלו הוא חידוש גדול ביותר
				היינו ענין הנ"ל כי בכל פעם הי' דרכו לומר שעכשיו אינו יודע
				כלל וע' עוד מזה במ"א :
				וכבר נשמע מפיו הק' שאמר כי יש צדיקים שעבדו וטרחו עד
				שזכו לאיזה מדריגה ומעלה כ״א כפי מעלתו כמו למשל
				אצל מלך ששריו זוכין ע"י עבודתם כ״א לאיזה מעלה לאיזה
				התמנות גבוה כפי עבודתו אבל על עצמו אמר שאם הי׳ יודע
				שהוא עכשיו באותה המעלה ומדרגה של אשתקד אינו רוצה
				א"ע כלל (ואמר בלשון גנאי על עצמו על ענין הנ"ל אם הי'
				נשאר במדרגה של אשתקד) רק בכל פעם הוא עולה ממדרגה
				למדרגה : ויש הרבה מאד בענין זה לספר אך <choice><abbr>א"א</abbr><expan>אי אפשר</expan></choice> לספר כל זה
				בכתב כלל כ"א מי שזכה לראות בעיניו ולשמוע באזניו הי׳ יכול
				לשער בלבו מעט מקצת ענין זה איך לעולם לא הי' עומד על
				מדרגה אחת בשום פעם רק תיכף הי' משתוקק לעלות למדרגה
				גבוה יותר עד שזכה וכו' וכן לעולם והי' חדוש גדול בענין זה
				וכל זה הי' כפי תפיסתנו המעוטה ויותר מזה יש בענין זה סתרי
				נסתרות פלאי פלאות ודי בזה :
				ובענין תכלית הידיעה אשר לא נדע סיפר ג״כ קצת עמנו
				איזה פעמים איך בכל ידיעה יש זה התכלית ו<choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice>
				אע״פ שזוכים לבא לזה התכלית אשר לא נדע אעפ"כ עדיין אין
				זה התכלית האחרון כי עדיין אין זה תכלית הידיעה כי אם
				בידיעה זו צריכים אח"כ לטרוח לזכות לתכלית גבוה יותר לזכות
				למדרגת התכלית אשר לא נדע בידיעה הגבוה יותר וכן לעולם
				נמצא שלעולם אין יודעין כלל ואעפ"כ לא התחיל עדיין להשיג
				התכלית (וכבר מבואר מזה קצת בדברינו במ"א) וענין זה עמוק
				ונסתר מאד ועוד יש בענין זה מה ששמענו פ"א אחר פסח
				ויתבאר במ"א אי"ה : <fw type="catch-word">פעם</fw>
                <pb facs="ShivheiHaran-0066.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				פעם אחד שלח מלך אחד ג׳ אנשים למדינה עם דבר סתר
				למלך אחר והם עברו בתוך המדינות שהיו שם חולקים
				על המלך והראשון נהג עצמו בחכמה והעלים הענין לגמרי ועבר
				המדינה ולא הבינו כלל שיש לו דבר סתר. והשני עבר לשם
				ועמדו בני המדינה על הדבר והבינו שיש לו דבר סתר ותפסו
				אותו שיגיד להם ועשה בחכמה או בגבורה ונמלט מידם השלישי
				עבר שם ועמדו עליו ג״כ והבינו שיש לו סוד ותפסו אותו והיו
				מענים אותו בכמה וכמה ענויים הרבה מאד וכל מה שעשו לו
				ענויים ויסורים וצרות גדולות והוא לא הגיד דבר ועמד בנסיון
				ולא גלה הסוד עד אשר ראו שאין מועיל לו שום דבר והניחוהו
				(כי חשבו מסתמא אינו יודע כלל) ועבר ובא להמלך והיו חוקרים
				למי מהשלש הנ"ל מגיע שכר יותר קצתם אמרו להראשון מגיע
				יותר שעשה בחכמה להעלים לגמרי קצתם אמרו להשני מגיע יותר
				שכבר עמדו על דעתו ואעפ"כ נמלט מהם בחכמתו וכו' כנ"ל
				אמר המלך להשלישי מגיע שכר יותר מכולם כי כבר נתפס
				במצודתם ובודאי גם הוא הי' רוצה להעלים אך לא עלתה בידו
				ונתפש בידם וענו אותו ויסרו אותו ביסורים וענויים כאלו שאם
				הי' מגלה סוד א' היו הכל רצים אחריו ואעפ"כ עמד בנסיון
				בזה ולא גלה דבר. <choice><abbr>ע"כ</abbr><expan>על כן</expan></choice> מגיע לו שכר יותר מכולם (והנמשל
				מובן קצת מעט למבינים) :
				כמה וכמה דברים ראינו בעינינו שהודיע לנו רבינו ז"ל קודם שהי'
				שיהי' כן וכן היה : פ"א בעשי"ת אמר שבשנה זו יהי' חולשות ר"ל
				(היינו בשנת תקס"ז) וכשיצא מהמרחץ בעיו"כ אמר שהוא ממשש
				בראשו של עצמו אם הוא חי היינו מחמת הפחד שרואה חולשות
				גדולות ר"ל וכן הוה שבאותה השנה היו חולשות גדולות ר"ל : כשהי′
				יקרות בעולם בשנה אחת ואח"כ בימי <choice><sic>הקין</sic><corr>הקיץ</corr></choice> בעת גידול התבואה
			<fw type="catch-word">	הי'</fw>
			
			<pb facs="ShivheiHaran-0067.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				הי' נראה להעולם שיהי' זול ואמר הוא שלא יהי' זול באותו השנה
				כי היקרות הרחיבה זמנה על ב' שנים וכן הוה שגם שנה שני′
				היה יקרות ואח"כ אחר כלות הב' שנים נעשה זול וכן הי' בכמה
				וכמה דברים :
				פ"א בא לפניו איש אחד שהי׳ לו חולי וכאב גדול בידו עד
				שלא הי' יכול להזיז בידו כלל והיתה ידו תלוי׳ בצוארו
				כדרך החולים בידיהם ולא הי' יכול בשום אופן להורידה כי הי'
				חליו וכאבו גדול מאד והיו מדברים לפני רבינו ז"ל שהוא צריך
				לשתות מים סעלצר ולקבל רפואות והאיש ההוא הי' עני גדול ולא
				הי' לו דבר על הוצאות ורפואות. ביום השבת בשעה שישב
				על השולחן בסעודת שחרית ענה רבינו ז"ל ואמר
				להיושבים סביבו שזה האיש בודאי יש לו אמונה והשיבו
				הן ונפל הדברים ודבר מזה קצת אם יש לו אמונה והשיבו הן.
				אח"כ צוה רבינו פתאום להאיש הנ"ל שיוריד ידו ונבהל מאד וכל
				העם נבהלו ונשתוממו כי הי' דבר תמוה בעיניהם מאד כי זה
				האיש היה חולה בידו זמן רב שאינו יכול לזוז את ידו ועכשיו
				יורידנה פתאום אבל תיכף שצוה רבינו ז"ל גזר אומר ויקם ותיכף
				לקחו ממנו המטפחת שהיתה ידו תלויה עליה בצוארו והוריד ידו
				תיכף והיה נס מפורסם לעין כל שנתרפא ידו תיכף באותו השעה
				ותיכף חזרה ידו לבריאותה ואיתנה כשאר כל אדם עד
				היום הזה : כאלה וכאלה נראו ממנו כמה מופתים
				נוראים לפרקים אך בעת שהי' ענין הנ"ל של האיש הנ"ל אח"כ
				באתי אליו וסיפר עמי קצת מזה והי' לרבינו ז"ל אז איזה מיחוש
				וחולאת ואמר אז שבכל עת שהוא עושה איזה דבר מופת יש לו
				יסורים אח"כ תמיד ואמר שבכל פעם שהוא עושה איזה דבר
				מבקש אח"כ מהש״י שישתכח הדבר.<fw type="catch-word">אחר</fw>
			<pb facs="ShivheiHaran-0068.jpg"/>
			
<fw type="running-head">שבחי הר"נ</fw>
				אחר שבא מ<placeName>לעמבריג</placeName> הזכיר כמעט בכל תורה מענין הריאה שזה
				הי' החולאת שלו כי הי' לו חולי <foreign xml:lang="">ההוסט</foreign> ר"ל שהוא
				חולי הריאה ואמר שכפי רבוי התורות שאמר על זה כבר הי׳ ראויי
				להרפא אך החסרון הוא מחמת חסרון אמונה של השומעים שאין
				אמונתם חזקם כל כך :
				ובדרך כלל אומר אני שהי׳ רבינו הקדוש ז"ל כמלאך אלקים לא
				נהנה מן העה״ז אף כאצבע קטנה ורוב ימיו עברו עליו בסגופים
				ותעניתים. זכה וזוכה את הרבים ועשה מופתים גדולים ונוראים
				אשר אין לשער ואין להעריך. ואף קודם הסתלקותו הבטיח
				שכל מי שיבא על קברו ויאמר שם העשרה קפיטל <name type="work">תהלים</name>
				הנרשמים בלק"ת סי' ר"ה היינו בכוונה יתירה. אז יתאמן
				וישתדל היא בעולמות עליונים להושיעו ולעזרו. זכותו יגן
				עלינו ועל כל ישראל אמן.
				תם ונשלם
</ab>
		</body>
	</text>
</TEI>