<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sipurei-Zadikim סיפורי צדיקים מהחוט המשולש</title>
         </titleStmt>
       <publicationStmt><p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; Named Entities annotation: Yeshayahu Goldenhersh; Topic annotation: Dorit Peretz; Supervising Editor: Sinai Rusinek. 
        This edition was prepared using an implementation of TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil Shalit).</p></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">dedupmrg285038807_IE96460865 2</title><idno type="Transkribus">966439</idno>
             <date when="1864">1896 תרנ״ו [תרכ״ד] [1864]</date><pubPlace ref="#H-LOC_40">Krakow [Lemberg]קרקוב [למברג]</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   
 <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><front>
  <div>
   <pb facs="SipureiZadikim-0005.jpg"/>
   <head type="orig"> ספר<lb/>
    ספורי צדיקים<lb/>
    מהחוט המשולש</head><p>
     והמה ספורי נוראות ונפלאות משלשה עמודי<lb/>
     עולם הצדיקים הגדולים בוציני דנהורא מופתי<lb/>
     הדור והדרו המה הרב הקדוש רבי <persName>ליב שרהס</persName><lb/>
     והרב הקדוש רבי <persName>ישראל פאלעצקער</persName> והר״ר<lb/>
     <persName>עזריאל בע"ג</persName> זצוק"ל לחיי עד זכותם יגן עלינו<lb/>
     שנזכה לראות בנחמות ציון וירושלים <choice><corr>בקרוב</corr><sic>בקרב</sic></choice> אמן.<lb/>
     הספורים אמתיים מקדושי עליונים ארבעה מטיבי לבת האלו<lb/>
     המה מעשיות אשר לא נדפסו ולא הובאו בשום ספורי<lb/>
     מעשיות הצדיקים.<lb/>
     הובא לבה"ד מחדש ע"י ה״ר אלעזר שענקעל מ<placeName>טארנאוו</placeName>.<lb/>           קר א ק א<lb/>
     בדפוסו של יוסף פישער (גראדגאססט נו' 62).<lb/>
    בשנת תרנ"ו לפ"ק.</p><pb facs="SipureiZadikim-0006.jpg"/><p>
     SEPUREI CADIKIM.<lb/>
     Druck von Josef Fischer Krakau, 1896.<lb/>
     Verlag von Lasar Schenkel Tarnow (Galizien).</p><p>
      SEPUREI CADIKIM.<lb/>
      Druck von Josef Fischer Krakau, 1896.<lb/>
      Verlag von Lasar Schenkel Tarnow (Galizien).</p></div><pb facs="SipureiZadikim-0007.jpg"/><div>
       <head type="orig">הקדמה</head>
       <p>        אמר הכותב חזו מפעלות אלקים אשר שם שמות בארץ כתר
        שם טוב עולה על גביהן, והאציל מרוחו על יריאיו למשול
        בהנהגת סדרי הטבע כרצונם. איש איש כפי כחו וגבורתו בחכמת
        התורה וביראת ה'. כל עין הקורא תתלהב ותתפעל לעבוד את
        האחד האמת בכל כחו ובמסירת נפשו. כאשר מחוייב כל אדם
        לומר מתי יגיעו מעשי למעשה אבותי, והן מאנשי השם ההם
        הפליא והגדיל לעשות הקדוש האלקי ר׳ ליב שרהס אשר כל
        כדור הארץ התגלגל לפניו כגרעינים בכברה. והוא חשף זרוע
        עוז קדשו להראות לכל העמים אף לא מבני אומתינו כי ה׳
        הוא אתנו ולא עזב את עמו תחת המקרים חלילה כמפורסם
        :מעשיו בשער בת רבים
        אולם כי נשתבשו הספורים מאד בפי ההמון איש איש לפי
        שמעו מוסיף וגורע על כן בחרתי להציגם לפניך בלשון
        קל אפס קצהו מהנוראות אשר עשה אשר לקחו אזני מפי אנשים
        נאמנים למען התענג עין הקורא בהם וידע כח האנושי כי רבה
        היא אם ישכיל בדרכיו. ולו לבדו ניתן הממשלה בכל סתרי
        טבע אם שלם לבו בדעת אלקים בארץ. וספחתי לזה הספר
        סיפורים כנים אמיתים ממחמד נפשנו האי סבא קדישא מספאלע
        אשר לשמו ולזכרו תאות כל נפש הירא וחרד לדבר ה' זו הלכה
        ר"ל ההליכה והנהגה בעבודת הבורא ית"ש אשר זה כל האדם
        להדבק בת״ח קדושים כאלה שבכל דור ודור בדביקה חשיקה
        וחפיצה. ויען כי הסבא הקדוש האלקי ר׳ ליב מספאלע הנקרא
        בפי כל שפאלער זיידע הי׳ נורא במעשיו ובמפעליו על כל
        בני חלד והפיק רצון מה׳ בכל דבוריו ומעשיו ויפה ונאה השיחה
        ממנו מאוד אמרתי לחקוק מזכרת שמו בעט ברזל למען לא
        ישכח מפי זרענו. וכמו״כ קורות הנוראות מהקדוש האלקי מעוז
        ומגדול הרב רבי ישראל פאלעצקער, יען כי הקדוש האלקי ר׳
        עזריאל אשר יסופר ממנו בפנים נלוה לשני הגדולים יחד
        ומוסר גדול יוצא מספור רבי ישראל הנ״ל לכל משכיל. ועוד
        מעשיות מצדיקים הקדושים אשר בארץ המה אשר בררתי
        <pb facs="SipureiZadikim-0008.jpg"/>
        
        הספורים האמיתים מהצדיקים הגדולים והצגתים לעין הקורא
        בלשון קל למען ירוץ בו הקורא כקטן כגדול.
        ולהזהיר הגדולים על הקטנים באתי בספורים האלו כי לא רק
        לפני גדולי הדעה נאספו הספורים ההם כי אם גם
        למען יחנכו את בניהם הקטנים בעודם באבם להחקיק בלבם
        אמונת החכמים למען לא יסורו מדרך ה׳ בעת גדלם כי בעתות
        הללו ההכרח לעיין מאד על זה שלא יתרבו הדעות בהנער המבין
        לשון הקודש לשים עינו בספרי המשכילים אשר עליהם אמר
        הנביא חכמים המה להרע להיטיב לא ידעו. וכל עיקר מגמתם
        אם כי חלק לשונם וחכם מתוק לעין הרואה אבל עיקר כוונתם
        לשרש האמונה מילדי העברים למען כל אחד יבנה במה לעצמו
        וכל הישר בעיניו יעשה. וחכם הרואה את הנולד הרוצה למנוע
        מדרכם את בניו עודנו באבו יכה שורש אמונת החכמים בלבו
        ובזה ינצל מכל פגע וזכות הצדיקים הקדושים יגינו עליהם
        לשמרם מכל רע.<lb/>
        וקראתי את השם המחברת הזאת ארבעה מטיבי לכת יען
        כי עיקר הספורים המה מהארבעה הנכבדים הר״ר <persName>ליב
        שרהס</persName> ו<persName>הסבא מ<placeName>ספאלע</placeName></persName> והר״ר <persName>ישראל פאלעצקער</persName> והר״ר <persName>עזריאל</persName>
        והמה ארבעה מטיבי לכת אשר נצמדו זה לזה ע"י בריח התיכון
        ר' עזריאל כאשר יבואר בפנים. וזכות החוט המרובע הזה לא
        במהרה ינתק מעלינו. והמעשיות אשר יתוספו בעזה"י יהיה
        מסתעפים מהם. ואתה המעיין שים לבבך בעת עברך בין בתרי
        הספורים האלה לא לבד לחיצוניות המעשה אשר תתענג לבבך
        הנשמי מזה כי אם תתבונן בפנימיות היוצא מן הדברים האלה
        למען תשכיל ותתענג גם בתענוג רוחני במוסר השכל היוצא
        מהספור ההוא ואז יהי' ה׳ בעזרך להגן עליך זכות הצדיקים
        האלו שתוכה לראות כל הברכות המובטחים לנו ע"י נביאיו
        הקדושים וישפיע לנו כל טוב בבני חיי ומזוני ברוחניות וגשמיות
        אמן.</p>
      </div></front>
    <body><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0001"><pb facs="SipureiZadikim-0009.jpg"/><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0001</head><lb/>     
     <span ana="social-relations:with_the_authorities; characters-and-roles:hidden_righteous; supernatural:contraction_of_the_road; times:death; supernatural:conversing_with_the_dead; practice:healing_of_the_soul; ethics-and-emotions:charity; supernatural:magic; supernatural:communicating_with_the_invisible; supernatural:perception">תיוגים</span><lb/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
            <head type="orig"> מעשה נורא מהרב הצדיק ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שרהס</persName>
</head>  <p>              שמעתי מזקן אחד מ<placeName ref="#H-LOC_241">בוניטש</placeName> אשר היה בצוותא עם רבי
   <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שרהס</persName> ב<placeName>ווין</placeName> הבירה והנני להציעה לפני
               הקורא באריכות:
               הנה עיר קטנה סמוכה ל<placeName>מאהליב</placeName> ד<placeName>רוסיא ה<choice><sic>לבינה</sic><corr>לבנה</corr></choice></placeName> <placeName ref="#H-LOC_241">בוניטש</placeName> שמה
               והיה שמה ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שרהס</persName> ששה שבועות: כי כן היה דרכו
               בקודש כל ימיו היה נע ונד ולא התמהמה במקום אחד הרבה:
               ובעיר הזאת עוד לא היו מכירים אותו ונתאכסן בבית נגיד אחד
               מחזיק הארענדע מהעיר וכאשר הכירו אותו לירא שמים וצדיק
               כבדו אותו אנשי העיר מאוד. (והעסק אשר היה לו בעיר הזאת
               נעלם עד עתה מכל אדם. ואני הכותב ידעתי את אשר קבלתי
               מחסידי הזמן כי כל עסקו היה לפרנס את הצדיקים הנסתרים
               אשר אסור להם לגלות עצמם כל ימיהם כי המה מעלמא דאיתכסיא
               והרב רבי <persName>ליב</persName> הנ"ל ידע מכולם והיה לו הכירות עם כולם וכל
               ימיו היה מפרנסם: והיה דרכו להלוות איזה סך גדול מאנשים
               המקורבים אליו ונתן להם שטר על זה והיה פורע בזמנו. וכמה 
               מעשיות יודע אני הכותב מזה ואם יגזור הש"י אוציאם כולם לאור
               ועל כן השערתי כי זאת היה עסקו גם ב<placeName ref="#H-LOC_241">בוניטש</placeName>):
               ויהי ביום ערב שבת קודש אחר חצות אחר שהלך הרב למקוה
                קרא את הנגיד הנ"ל ואמר לו שאלה אחת קטנה אשאל
               ממעלתכם אל נא תשיבו פני הנה דרכי תמיד בכל ערב שבת
               לנסוע מעט לטייל על השדה ויש לי איזה טעם בזה ועל כן
               ימחול רו״מ לצוות למשרתו לחבוש לי הסוס ויסע עמי מעט על
               מגרש החפשי. ויצו הנגיד תיכף למשרתו כי יסע עם הזקן למקום
   <fw type="catch">אשר</fw>
           <pb facs="SipureiZadikim-0010.jpg"/>
               <fw type="pageNum">6</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
 
               אשר יחפוץ. ויהי כנסעם מחוץ לעיר ויבקש הרב מהמשרת כי 
               יתן לו חבלי הסוסים והוא ישב אצלו ויתן לו המשרת. והנה
               למראה עיני המשרת רק עיר וכפר עיר וכפר ונראה לו כאלו
               הם פורחים באויר ונסעו כך שעות שתים עד בואם לעיר גדולה
               מאוד ואנשיה כולם זרים בעיני המשרת ויעמידהו הרב ברחוב 
               העיר ויאמר לו הרב המתן פה עלי כי תיכף אשובה ונסע 
                לביתנו: וילך לו הרב והמשרת עמד משתומם כי ירא לדבר דבר
               ורעיונות שונים ומשונים התרוצצו בקרבו כי ירא אולי הוא משוגע
               ממראה עיניו ופן המקום הזאת מקום מגורת השדים כי לא ידע
               מה לחשוב בזה והנה איש יהודי הולך ויכיר המשרת כי זה איש
               עברי וישאלהו לאמר בחסדך הגד לי שם העיר הזאת וילעג בו 
               האיש הפתי אתה ובער כי לא תדע כי היא <placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> הבירה עם
               מי באת לכאן שאל אותו האיש ויען לו עם סוחר אחד ואנכי 
               נוסע עמו תמיד ולא הגיד לי שם המקום הזה וילך לו האיש 
               והעגלון המשרת נשאר משומם בדעתו נצב כאבן דומם מבוהל
               מרעיוני לבבו. והנה שב הרב אל העגלה ויאמר לו נהג ולך כי
               פנה היום וישב הרב על העגלה עד יצאו מהעיר ואחר כך לקח
               את החבלים לידו ויסע במהרה והעגלון רואה ומשתומם ממראה
               עיניו מהעיירים וכפרים הפורחים למראה עיניו. ובתוך כך ראה
               גם את העיר <placeName ref="#H-LOC_241">בוניטש</placeName> והסוס הלך קרוב להעיר לאט כדרכו וימסור 
               לו הרב חבלי הסוס ויבואו העירה: ויספר המשרת לאדונו את כל
               אשר קרהו וילעגו ממנו ויחשבוהו למשוגע ולשיכור. ויאמר המשרת
               לכן כאשר ישבות פה הזקן גם את שבת הבאה כי כן שמעתי 
               ממנו שיסע עוד הפעם ל<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> תתנו לי מעות לקנות איזה חפץ
                ב<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> ואביא לכם רשימת הסוחר מ<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> אז תאמינו לי כי לא
               בחלום הייתי ב<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> רק בהקיץ. ויאמר כן נעשה כאשר דברת 
               ואתה שתוק פן כאשר ישמע הזקן לא ירצה ליקח אותך לנסוע
               אתו. וכן היה בערב שבת השני בקש עוד הפעם הרב את
               הנגיד שיצוה למשרתו ליסע אתו ויתן הנגיד כסף להמשרת לקנות
               סכין קטן ושיביא לו הדאטע מיום אשר קנה. וכבוא ל<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> הלך
   <fw type="catch">תיכף</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0011.jpg"/>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">ד</fw>
               תיכף המשרת לחנות ויקנה שם סכין קטן ויבקש מהסוחר כי 
               יכתוב לו הדאטע מיום אשר קנה ויחתום אותה אצל הסכין וכן
               עשה לו הסוחר :
               ויהי כאשר חזר המשרת עם הרב מ<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> ויתן לאדונו הסכין
               עם הדאטע ויתפלא מאוד מאוד ולא יכלו להתאפק מלשאול
               את הרב האם כנים דברי המשרת כי היה עם רו״מ ב<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName>
               ויאמר להם כנים דבריו כי אני יודע דרך קצרה ל<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> וכל ערב
               שבת קודש אני נוסע לאיזה עסק הנצרך לי. ויאמר לו חתן 
               הנגיד נכספה נפשי מאוד להיות ב<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> אבקש מרומע"ל כי יקחני
               אתו בעת נסעו ויבטח לו הרב. ובערב שבת השלישי נסעו
               שלשתם הרב וחתן הנגיד והמשרת והרב עשה כנ"ל ובבואם ל<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName>
               אמר הרב לחתן הנגיד אתה תתעכב פה ואנכי אלך על שעה
               מועטת למקום הנצרך לי. והרכין לו האברך הנ"ל בראשו ובלט
               הלך אחר הרב לראות מה יעשה שמה והנה הרב הלך לחצר
               הדוכס אשר היה בעת ההיא: והנה בבואם לחצר הדוכס
               הרגיש הרב כי האברך הנ"ל הולך אחריו ויחזיר פניו אליו וינענע
               עליו הרב בראשו ויאמר לו איך העזת לילך במקום מסוכן כזה
               ועתה אחוז בחגורתי ואל תעזבה ולך סמוך אצלי מאחורי והזהר
               שלא תשמיט ידך מהחגורה כי תאבד חייך חלילה ויחזיק האברך
               הנ"ל בחגורה וילך אחריו. ויראה כי הוא הולך לבית הדוכס
               (ועשה שם מה שעשה וידוע לכל בני עמינו מזה): וכל שומרי
               הדוכס לא ראוהו והדוכס היה ישן בעת ההיא וימתין לו הרב עד
               בוש ויאמר להאברך כבר פנה היום ובתוך כך הקיץ הדוכס
               ודיבר עמו הרבה: והאברך הנ"ל שמע כל דבריו ויחזרו לביתם
               והאברך הנ"ל הוא הזקן אשר סיפר לנו זאת כי בעצמו היה עם
               הרב ב<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> אצל הדוכס הנ"ל: ואחר כך היה הרב ב<placeName ref="#H-LOC_241">בוניטש</placeName> ששה שבועות
               ומשם נסע ל<placeName ref="#H-LOC_11">לאדמיר</placeName> ויתמהמה שם בערך ששה שבועות וגם
               משם נסע כל ע״ש אחר חצות ל<placeName ref="#H-LOC_176">וויען</placeName> וזאת נודע לכל:
               ועוד היה דרכו של הרב הנ"ל אשר בכל היארידין הגדולים
               היה נוסע והיה שוכר חנות ועמד שם כל ימי היאריד
   <fw type="catch">ומהות</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0012.jpg"/>
               <fw type="pageNum">8</fw>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               ומהות הדבר הראה פעם אחד לתלמידיו אשר הפצירו בו מאוד
               להגיד להם מה הוא עושה על היאריד. ויראה להם הרב פעם
               אחת משרת אחד נושא משא גדולה על כתיפו ויקרא אותו הרב
               וידבר עמו מפה לאזן דברים אחדים ויאמר לכו אחרי האיש הזה 
               וראו מה יעש' וילכו אחריו והנה בא להבעל הבית שלו ויניח
               המשא מעל כתיפו ויאמר להם כי אינו רוצה עוד להיות משרת
               וע״כ ישלמו לו השכירות עד כה וילך לו והבעל הבית נתן עליו
               קולו איך יעזוב אותו בהיאריד לבדו ולא רצה לשלם לו אבל הוא
               לא חכה לתשלומין וילך לו וכאשר נתרחק מאתם ראו התלמידים
               כי הוא הולך בתכריכין וירוצו אליו וישביעו אותו להגיד להם האמת
               ויאמר כי נע ונד הייתי בעולם התוהו ולא ידעתי כי מת אנכי
               זה כמה : ועתה הגיד לי הרב ונתן לי תיקון אך צוה לי להשיב
               את הסחורה להבעל הבית ואז הבינו התלמידים כוונת נסיעתו
               על היארידין כי שמה מצויים נשמות מעולם התוהו מה גם כי
               על היארידין אסף וקיבץ מעות לצורך הצדיקים הנ"ל וכאשר יראה
               הרואה בהמכתב הנדפס מהמגיד הגדול אשר כתב מליצה עבור
               ר׳ <persName>ליב</persName> הנ"ל וכתב עליו כי כל מעשיו לש"ש שהיתה כוונתו
               לצורך הנ"ל וד"ל:
               ואחר כך לעת זקנותו קבל את הרב הגדול ר' <persName>עזריאל</persName> לו
               לגבאי (ולר' <persName>עזריאל</persName> הזה הרכינו ראשם כל הצדיקים הגדולים
               שיברך אותם והוא היה תלמיד חבר להרב הגאון ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.168">ישראל מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_123">פלאצק</placeName></persName>
               ונדבר מזה לקמן אי״ה): ונסעו יחד בצותא לכל המקומות וכך
               היה הרב ר׳ <persName>ליב</persName> בקי בכל הצדיקים הנסתרים אשר פעם אחת
               ראה אצל חייט אחד ב<placeName ref="#H-LOC_134">בארדיטשוב</placeName> עמד עגלת צב אשר נסע בתוכה
               הרב הקדוש ר' <persName ref="#Tsadik_014.002">מרדכי מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_31">טשארנאביל</placeName></persName> ז"ל ועמד אצל החייט והוא
               היה אז רך בשנים ואביו הקדוש ר׳ <persName>מנחם</persName> היה עדיין בחיים
               חיותו. וראה הרב ר׳ <persName>ליב</persName> את העגלון יושב על העגלה וישאלהו
               מי נוסע עמך ויען לו העגלון בן הרב ר' <persName ref="#Tsadik_014.001">נחום מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_31">טשארנאביל</placeName></persName>:
               כי לא היה עדיין <persName ref="#Tsadik_084.001">הרר״מ</persName> מפורסם ויאמר הרב ר׳ <persName>ליב</persName> ומה הוא
               עושה בכאן והשיב לו העגלון כי נקרע אצלו הט״ק ופה דר חייט
   <fw type="catch">אחד</fw> 
            <pb facs="SipureiZadikim-0013.jpg"/>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> 
               אחד והלך לתקנו כן הגיד לי: ויפנה הרב לר׳ <persName>עזריאל</persName> ויאמר
               כפי אשר אני יודע הסדר מהצדיקים הנסתרים כמדומה לי אשר 
               בן הרב הוא אצל האחרון שבכולם ר"ל כי הוא מכיר כל הצדיקים
               ואחר כך הלך גם ר׳ <persName>ליב</persName> ור' <persName>עזריאל</persName> להחייט <choice><corr>ויתמהמהו</corr><sic>ויתמהמו</sic></choice> שם הרבה:
               ואחרי פטירת הרב ר׳ <persName>ליב</persName> היה הרב ר' <persName>מרדכי</persName> הנ"ל מפרנס את 
               את הנסתרים, כידוע לכל אשר הסתופפו בצילו זכותם יגן עלינו 
               ועל זרענו עד עולם אמן:
               </p></div>
     <div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0002"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0002</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0013.jpg"/>--><lb/><span ana="folkloristics:story_type_protection; practice:protection; folkloristics:story_type_prognostication; supernatural:prognostication; social-relations:with_the_authorities; social-relations:retrospective_recognition; social-relations:with_non_jews; social-relations:with_non_jews_hostility_against_jews; social-relations:disobedience; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:fear; ethics-and-emotions:lying ">תיוגים</span><lb/><p> פעם אחת נסע הר״ר <persName>ליב</persName> עם הר״ר <persName>עזריאל</persName> הנ"ל ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName>: ובבואם
               סמוך ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> שלשה וויערסטין רוסעש היה שם בית גדול
               שיינק היה שייך להארענדר מהעיר כי ב<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> היה הי״ש ביוקר
               וחוץ לעיר היה בזול וע"כ עמדו שם סוחרים הרבה והיהודי אשר
               גר שם היה עושר גדול ונתאכסן גם הרב אצלו ויקח לו חדר
               מיוחד ושילם להבע"ב עבור החדר ולן שם: ולמחרתו בבוקר שלח
               את ר' <persName>עזריאל</persName> לקרוא את בעל הבית ויבא לפניו: ויאמר לו לך
               לרחוב הנכרים וקרא לי את הפירסט מ<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> ואמור לו כי ר׳ <persName>ליב</persName> 
               קרא אותך שתבא תיכף אליו ויהתל בו האיש ויאמר חסר משוגעים
               אני. הנה ברחוב הנכרים אם רואים שם יהודי<choice><corr>נמחק</corr><sic>.</sic></choice> אחת דתו לתלותו
               תיכף (וכן הוא כי ב<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> היה כך החוק שהיה אסור לשום יהודי
               לילך ברחוב אחת ולפני <placeName>הפולין</placeName> היו ממיתים אם נתעה לשם איזה
               יהודי ואחר כך היה החוק להכות אותו מכה נמרצה עד צאתו
               מהרחוב וזה שלשה שנים אשר בא פקודת הקייסר כי יוכלו לדור
               בהרחוב כמולים כערלים בשוה) והפירסט הוא בן מלכים ומעולם
               לא דיבר עם יהודי ויבוא המשוגע הזה ורוצה כי אקרא את
               הפירסט לכאן וילך ממנו לספר לאשתו מהמשוגע הזה וחזר אליו
               ואמר לו בבקשה מכם לכו נא לדרככם טרם יאונה לי הרעה מכם
               ורצה לגרשו מביתו ויגער בו הרב ויאמר לו הידעת מי אני אנכי 
               <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב בן שרה</persName> ואם לא תשמע לי ידעתי כי תתחרט תיכף. לך
               ממני ולואי יהיה סופך טוב. וכדברו והנה פתאום נפלו שני בניו
               ואשתו למשכב בחולי חזק עד אשר ראה הבעל הבית כי אין פנאי
                לקרוא לרופאים ויבא להרב ויצעק מרה אנכי אשמע לכל אשר
                  <fw type="catch">אדוני</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0014.jpg"/>
               <fw type="pageNum">10</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               אדוני יצוני אך הסירו ממני את המגפה אשר נגפתם את אשתי
               ובני ויאמר לו הרב לך מהרה להפירסט ואל תאחר וקרא אותו
               אלי ואשתך ובניך יתרפאו תיכף. לך מהרה אל תפחד. וילך האיש
               בפחי נפשו כי ראה כי כלתה אליו הרעה ומוכרח לשמוע להרב
               ויאמר מוטב יתלו אותי לכפרת בני הקטנים וילך במהרה לרחוב 
               הנכרים בפחד גדול אבל לא אנה אליו שום רעה ולא אמר לו
               שום בריה דבר בעולם עד בואו לבית הפירסט וידפוק בהדלת.
               ויצא אליו עבד אחד מסריסי הפירסט. וכאשר ראה כי יהודי נצב
               על האכסדרא נפל ארצה על פניו כי כן היה הנימוס אצלם אם 
               היו רואים יהודי דורך אדמת קדשיהם ואחר כך עמד ואמר מה
               לך פה ויענהו כי להפירסט אני צריך וילך העבד ויגד לסריסיו
               פנימה כי יהודי אחד עומד באכסדרא באומרו כי צריך להפירסט
               ויספרו הדבר להפירסט ויאמר הביאוהו אלי ויביאו אותו אליו 
               ויאמר לו הנה איש זקן שמו <persName>ליב</persName> צוה עלי לקרוא את אדוני שיבא
               תיכף אליו ויהי בזכרו את שם <persName>ליב</persName> נבהל השר מאוד ויאמר לו 
               בבהלה הנני הולך הנני הולך חכה נא עמוד נא אלביש נא את
               מלבושי תיכף הנני הולך ויבהל האיש מאוד כי ראה כי נהפכו
               בהשר כל הגוונן וצעק לעבדיו ויביאו לו המלבושים וילבישו אותו
               תיכף והלך עם היהודי ברגליו בלא שום מרכבה וכאשר ראו
               האנשי חיל את הפירסט בעיר רצו לעשות לו הכבוד השייך לו
               כדרכם אבל הוא רמז עליהם בידו וילכו להם והוא הלך לבדו
               עם היהודי ברגלו עד בואו אל היהודי והמרכבה שלו נסעה
               אחריו עם סריסיו:
               ויהי כבואם אל הרב הלך היהודי להגיד אל הרב כי הפירסט 
               הוא פה ויאמר הרב יחכה מעט תיכף אקראהו לבא אלי
               ואל היהודי צוה לילך לביתו ואחר כך יצא הרב מחדרו ויקרא את
               הפירסט לפנים וידברו שם רגעים אחדים ותיכף צוה הרב לר'
               <persName>עזריאל</persName> כי יחבוש הסוס ויסעו תיכף והפירסט ישב על המרכבה
               ויסע ואח״כ שלח אנשי חיל לחפש את הרב ר׳ <persName>ליב</persName> בכל המחבואות
               ולא מצאוהו ויהיה הדבר לפלא גם בעיני הפירסט למה חרד את
                  <fw type="catch">כל</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0015.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">ו</fw>
               כל החרדה הזאת: ואף כי היה מכיר את ר׳ <persName>ליב</persName> מכבר עכ״ז
                לא חרד בשום פעם בהזכירו את שמו כאשר חרד עתה ואח״כ
               נשתקע הדבר מעט:
               ויהי לימים נאבד העבד הערל של היהודי פתאום ויעלילו עליו
               הכמרים כי היהודי זבחו על הפסח ויקחו אותו במאסר
               ועשו לו יסורים קשים והודה כי הוא הרגו כדרך היהודים רכי
               הלבב אשר לא יוכלו לסבול יסורים ובחר במיתה אחת מיסורים
               הרבה: ונגמר דינו למיתה והלכו להפירסט להניח חותמו על זה
               וישיב להם כי היהודי הוא מבין גדול על סוסים והוא רוצה לקנות
               הרבה סוסים על היאריד ב<foreign xml:lang="">מאקריי׳</foreign> ועל כן רוצה הוא שיחיה
               היהודי עד אחר היאריד והוא יקבל אותו על ערבונו עד אחר
               היאריד ואז ימסור אותו ליד הכמרים ויעשו בו כחפצם. כן עשה 
               ולקח את היהודי אתו על היאריד והוא קנה לו סוסים והלכו
               אחריו שומרים לשמרו. וירא היהודי מרחוק והנה עבדו הערל 
               אשר נאבד אצלו כמדומה לו שהוא רואה אותו הולך מרחוק.
               ויעמוד היהודי על עמדו והנה הוא הולך וקרב אליו. וכאשר קרב
               הערל אל אדונו והכירו נפל לפניו ארצה. ויאמר ב"ה אשר אני
               רואה אותך בחיים וישאלהו היהודי אנה היית ולמה ברחת ממני
               ויבך הערל בדברו ויאמר כי אתה היהודי טוב לי מאד ואם ואנכי
               לא הייתי בורח מאתך בשום אופן אך כומר אחד אשר קנא בך
               הסית אותי כמה פעמים לזה והבטיח לי ליתן לי נחלת שדה
               וכרם ולא רציתי לשמוע אליו עד כי בא פתאום בלילה ויקרא
               אותי לחוץ ויושיבני על העגלה ויאסור אותי ויוליכני שולל כחמשים
               פרסאות הרחק ואנכי הייתי שמה נע ונד ואין לי במה להחיות 
               נפשי ורציתי לשוב אליך ולא היה לי על הוצאות והנה בלילה 
               הזאת בא איש זקן יהודי עם משרתו ויושיבו אותי על העגלה
               ויוליכני כל הלילה והביא אותי לכאן ויאמר לי לך ובקש את
               אדוניך כי תמצא אותו פה וזה כל היום אשר אנכי מבקשך בכל
               הרחובות והודות לה' אשר מצאתיך ועתה קח נא אותי לביתך כי
                למה אמות ברעב הלא ישר היה עבודתי אתך כל ימי היותי אצלך:
                  <fw type="catch">ויהי</fw> 
            <pb facs="SipureiZadikim-0016.jpg"/>
               <fw type="pageNum">12</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               ויהי אחרי אשר שמע היהודי כל אלה חיתה רוחו והבין כי היא 
                מעשה הרב ר׳ <persName>ליב</persName> וישבח את ה׳ בלבו וישתוקק לראות
               סוף דבר ויאמר להערל בא עמי ואצוה בשיינק אחד ליתן לך
               לאכול ויובילהו לשיינק אחד ויאמר לו שב פה ולא תלך אנה ואנה
               עד בואי לקרוא אותך והוא הלך לקנות עוד סוסים. וכאשר קנה
               כל הסחורה <choice><corr>ויטב</corr><sic>יויטב</sic></choice> הסחורה בעיני הפירסט ויצו לחבוש את הסוסים
               וישב הפירסט על המרכבה ויצו שישב גם היהודי נגדו וכאשר
               צעקו על הסוסים והנה הם מפזזים רוקדים ונוטים מן הדרך
               מבלי מעצור לרוחם מכל העגלונים אשר הנהיגו אותם והכו אותם
               ולא הועיל ויאמר היהודי הסוסים טובים אבל העגלונים אינם
               יכולים להנהיג אותם הנה יש אתי ערל אחד עגלון ויכול להנהיג
               הסוסים ידעתי כי תקבל נחת ממנו אולי יישר בעיני אדוני
               ותשכור אותו להנהיג הסוסי׳ ויאמר הפירסט טוב קרא אותו ויקרא
               היהודי לעבדו הערל ויאמר לו שב על הקעלנע ונהג הסוסים
               וישב הערל ויקח מוסרת הסוסים בידו וינהג אותם בלי שום 
               פגע ויאשרו דרכם וישמח הפירסט :
               ויהי כאשר אחזו דרכם ונסעו איזה ימים אמר הפירסט להיהודי
               התזכור היום אשר שלח הרב שלכם <persName>ליב</persName> אחרי לקרוא אותי
               ויאמר היהודי כן אדוני אני זוכר ויאמר לו הפירסט עתה אגלה
               לך את אשר הגיד לי באם אשר יצא עליך משפט מות אעכב
                המשפט עד אחרי יאריד <foreign xml:lang="">מאקריי׳</foreign> ושאקח אותך על היאריד ודמיתי
               כי יצמח לך איזה ישועה מהיאריד הזה והנה עתה לא נשמע
               מאומה ומוכרח עתה למות ומה היה כוונתו אשר צוה לעכב אותך 
               עד אחר היאריד וישתוק היהודי בשמעו ויאמר לו בבכי אדוני
               הלא הערל המגרש הסוסים הוא עבדי הנאבד אשר גנב אותו
               הכומר פלוני בלילה שאל נא אותו ויתמה הפירסט מאוד ויאמר
               עתה ידעתי כי יש אלקים בישראל ונתן כח בצדיקיו לראות
               עתידות ולהציל העשוק מיד עושקו אבל אתה מה היה לך כי
               הודית בדבר שקר אשר לא היה מעולם וחתמת עצמך כי אתה 
               הרגת את הערל להבאיש את ריח היהודים בעיני כל הכמרים ויאמר 
                  <fw type="catch">העברי</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0017.jpg"/>
<fw>               ז
</fw>               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               העברי ומה היה לי לעשות כי ראיתי כי כשל כח הסבל לסבול
               את כל היסורים ואם לא הייתי מודה הייתי נופל שדוד תחת
               ידם פעמים הרבה ובחרתי במיתה אחת פתאומית מלמות מיתות
               הרבה וזה לך לראיה על כל העלילות אשר השונאים מעלילים על
               בני אומתינו: ואחרי היסורים מודים על כל מה שדורשים מאתם
               כאשר רואים המה כי א"א להם להשמט מידם :
               ואחר כך חקר הפירסט מהערל כי יספר לו כל הנעשה אתו
               ויספר לו הערל איך הכומר גנבו בלילה מבית העברי וכל
               אשר היה אתו לא כיחש דבר ובבואם ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> העמיד הפירסט את
               הערל שיגיד את דבריו בפני הכומר והוא לא היה יכול להכחישו
               ויצא דין העברי בצדק ואת הכומר קרעו לגזרים בפני כל העם
               ונכתבה המעשה הזאת למזכרת בדברי הימים ל<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> :
     </p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0003"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0003</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0017.jpg" type="storyStart"/>-->
      <lb/><lb/><span ana="supernatural:magic">תיוגים</span><lb/>
                <p> פעם אחת בא הר״ר <persName>ליב</persName> לעיר <placeName>לויצק</placeName> ובעיר הנ"ל היו לו מקורבים
               הרבה והכירו אותו בטוב והיה דרכו כאשר היה תמיד פורע
               חובות לזה ומלוה לזה. פעם אחת לוה מאיש אחד סך שלשה
               מאות רובל כסף ונתן להאיש שטר חוב. והאיש הזה היה 
               חנוני והיה לו בחנות כור מלח אשר היה מוכר ממנו ומדי הלך
               האיש למוד מלח להקונה נפלה הפיתקא מצלחתו לתוך הכור מלח
               וצללה בהמלח וה׳ שלח ברכה בהכור הזה והיה מודד ממנו שנה
               תמימה והמלח מהכור לא היה חסר ולשנה הבאה כשבא הרב 
               לשם ביקש הרב מהאיש כי יתן לו את השטר חוב לחזרה והוא
               ישלם <choice><corr>לו</corr><sic>לא</sic></choice> אבל האיש חפש השטר חוב בכל סתרי חדריו ולא מצאו
               ויבא להרב ויאמר חפשתיו ולא מצאתיו. וישאל אותו הרב האם
               קנית מלח בזו השנה ויאמר לא ויצו עליו לבקש אותו בכור המלח
                שלו ויחפשו וימצאו שם אז אמר לו הרב איני צריך לפרוע לך
               כי השטר חוב כבר פרעה לך מעצמו עם עוד נוסף על מה 
               שקבלתי ממך :
                </p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0004"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0004</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0017.jpg"/>--><lb/><span ana="social-relations:marriage_matchmaking; social-relations:marriage; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; women:major_character; supernatural:prognostication; supernatural:conversing_with_the_dead; folkloristics:story_type_prognostication; social-relations:with_non_hasidim; experience:dream; practice:study">תיוגים</span><lb/>
<p> והנה בעיר ההיא הי' אברך אחד אשר ביקש את הרב כמה
               פעמים שיקבלו להיות ממקורביו ולא רצה הרב. ויצטער
                האברך מזה מאוד ויבקש את אנשיו כי יפצירו בעדו את הרב כי ממש
                  <fw type="catch">חייו</fw> 
            <pb facs="SipureiZadikim-0018.jpg"/>
               <fw type="pageNum">14</fw>
 <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               חייו אינם חיים. ויהי כבוא הרב ויפצירו אותו אנשיו שיקרב את
               האיש הזה כי הוא ממש פיקוח נפש. ויאמר להם הרב כמה כסף
               יש לו ויענו לו כל האנשים כל כספו מונח בחנות השניע סחורה
               אשר לו. ויאמר הרב בזאת אאות לו אם יוכל לעשות מעות מכל 
               הסחורה אשר לו ביום הזה ויתנם לי על הלואה לשנה תמימה
               יהי' מאנשי שלומי ויתרצה האיש. ויבא להרב ויאמר לו הרב
               כמה מעות יעלו כל הסחורה שלך ויאמר לו ששה מאות רובל
               כסף. ויאמר לו הרב לא כי אני שואל כמה מעות יעלו אם
               יומכרו כל הסחורה היום שישלמו לך מעות מזומנים עבורם תיכף
               ויען האיש בודאי אצטרך להפסיד מאה רובל כסף או יותר אז 
               אמר הרב אם תוכל להביא לי עד הערב כל כספך אשר יש לך
               אז אשלים חפצך ונתרצה האיש ותיכף הלכו החסידים וביערו את
               הסחורה מהחנות ומכרו אותה וקבלו עבורה ארבע מאות וחמשים 
               רובל כסף ויתנום להרב. והרב קיבל אותם ונתן להאברך שטר
               חוב על סך הנ"ל. ויסע משם לדרכו. והאברך נשאר בערום
               ובחוסר כל ואת השטר חוב מהרב לא רצה למכור. וידל האיש
               מאוד אבל נוסף לו שבר על שברו כי בימים אחדים מתה עליו
               אשתו ונשאר קרח מכאן כו'. אבל אז מצא קצת תנחומין לנפשו
               כי ישב בבית המדרש על התורה והעבודה וחביריו כלכלוהו
               והספיקוהו די צרכו בצמצום וכך עלתה לו שנה תמימה עד אשר
               בא הרב לשנה השנית להעיר ותיכף נתן להאברך מאה וחמשים
               רובל כסף ויאמר לו עבור מאה רוביל כסף תלביש עצמך וחמשים
               רובל כסף קח אתך על הוצאות ותיסע להעיר הגדולה <placeName>וואלקאווישק</placeName>
               ותתאכסן באכסניא הגדולה דשם אשר שמה כן וכן ותשלח אחרי
               ר׳ <persName>דוד</persName> שדכן ותתן לו אדום זהב עבור טרחתו שילך להגיד להבתולה
               בת הגביר פלוני שאתה רוצה להשתדך עמה וישמע מענה מפיה
               ואחר כך תראה איך שיתנהג אתך שמה אך היה לבן חיל ולא
               תפיל דבר מדברי ארצה. ועל השאר השלש מאות וחמשים רו״כ
               נתן לו שטר חוב. ואח״כ נסע הרב לדרכו :
                  <fw type="catch">והאברך</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0019.jpg"/>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">ח</fw>
               והאברך שכר עגלה ל<placeName>קאוונע</placeName> ושם הלביש את עצמו עבור המאה
               רוביל כסף ונסע משם ל<placeName>וואלקאווישק</placeName> והתאכסן בהאכסניא 
               אשר צוה לו הרב וישלח אחרי ר׳ <persName>דוד</persName> השדכן ויגד לו כנ"ל ויאמר
               לו השדכן האם מהתל אתה ממני או חסר משוגעים אני כי באת
               לצחק בי. אנכי אספר לך מהות הגבירה הבתולה הזאת. אביה
               הי' גביר מסויים אשר הניח אחריו הון רב בלא מספר והיא בת
               יחידה אצלו יורשת הונו והיא בעצמה מושלמת בכל המעלות ומדות
               טובות וע"כ אי אפשר לה לבחור שידוך שיהיה ניאות לה גם
               מיוחסת גדולה היא וע״כ כבר הגיעה לפרק ואין חפצה להנשא
               עד יזמין ה׳ לה הראוי לה בכל המעלות שיהיה לכל הפחות שוה
               לה. ועתה אם אבוא להציע לפניה שידוך עם בן פלוני אלמוני
               אשר אינני מכיר משפחתו ואיני מכיר אותו האם לא אהיה ללעג
                בעיני כל השומעים. זאת תהיה שכרי כי יחרפוני ויגדפוני ויגרשני
               מביתה כבן נעות המרדות. אבל הגד נא לי אתה האברך מי
               הגיד לך את הדברים האלה ואם רק עבור זה מטרת נסיעתך
               לכאן כי לפלא הדברים בעיני או אם חלום חלמת ותפעם רוחך
               לדעת פשר דבר הנני להגיד לך כי לא תעוף אחרי החסידה בשמים
               פן תפול לשאול תחתית חקור אחר אשה כערכך וראה חיים עם
               האשה אשר אהבת מבני גילך. כה כפל ושלש השדכן דבריו מאשר
               חרה לו אשר שיער בדעתו כי האברך מהתל ממנו :
               אולם האברך כאשר שמע את כל דבריו בנחת לקח מכיסו ב'
               אדומים ויאמר לו לפי הנראה אתה איש לא עשיר הא לך
               זאת השני אדומים ורק עבור טרחתך כי תלך אל הגבירה ותאמר
               לה הנה אתמול בא לכאן אברך אחד מ<placeName>לויצק</placeName> אשר לא ידעתי
               משפחתו וגם הוא לא הגיד לי מי הוא ויתן שכרי שני אדומים
               כי אלך אליכם להגיד לכם כי הוא חפץ להשתדך אתכם. ואם כה 
               תאמר לא יאונה אליך רעה כי הלא דבר הוא ואתה באת בשכרך
               בהשליחות אשר שלחוך לא להציע שידוך לפניה והמענה מאתה 
               תשמע ותגד לי. ויתמה השדכן כשמעו דבריו ויאמר לו אנסה 
               לילך ולהגיד לה דברך. אולם לא אוכל לילך לביתה באמצע היום<fw type="catch">כי</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0020.jpg"/>
               <fw type="pageNum">16</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               כי היא אינה פנויה מעסקיה ואנשים רבים משכימים לפתחה
               על כן אמתין עד מוצאי ש"ק אשר אז אין שם שום איש והיא
               יושבת בבית הגדול ואז אגיד לה בחשאי את דברך ואשמע מה לך
               מענה בפיה, ואבא אליך :
               ויהי במוצאי ש"ק הלך השדכן אל הגבירה ויפייס אותה כי לא
               תחרה לה עליו על אשר יגיד והראה לה את שני האדומים
               אשר נתן לו בשכרו האיש מ<placeName>לויצק</placeName> אשר חפץ להתחתן בה. ותען
               לו הגבירה לך נא אליו ורשום את שמו ושם אביו וביום ג' תבוא
               אלי ואשיבך תשובה נכונה וישתומם השדכן מהתשובה כי ראה
               כי לא דבר בטל הוא. ותיכף הלך אליו ויספר לו את אשר קרהו
               וירשום לו האיש את שמו ושם אביו ויתן לו. וביום ג' בא אל
               הגבירה והפתקא עם השמות בידו. ותאמר לו הגבירה הנה אני
               רואה בחוש כי מה׳ יצא הדבר אשר העיז איש מ<placeName>לויצק</placeName> לבוא לכאן
               להגיד בפה מלא כי רוצה להתחתן בי וע״כ דבר אלקים הוא
               ולא אוכל לדבר על זה מאומה. אבל למען הסר ממני לזות
               שפתים כי אנכי נישאתי לאיש עני אשים עליו מסוה העשירות
               וכן תעשה. לך אמור לו כי ישכור ששה חנויות החדשים העומדים 
               אצל חנויותי ואנכי אצוה כי הסחורה ההולכת לי מ<placeName ref="#H-LOC_138">לייפציג</placeName> יוכתבו
               על שמו. והוא יקבלם ויניח את הסחורה בהחנויות הנ"ל ואז ידעתי
               כי תרעיש כל העיר ויאמרו עליו שהוא עשיר ממני כי <choice><corr>הסחורות</corr><sic>הסחורת</sic></choice>
               יקרים המה מאוד ועולים להון רב ואז נאה יהי' לי להתקשר
               אתו בברית החתונה אך הוי זהיר ברוחך לבלתי לגלות הדבר
               בפני שום בריה :
               וירץ השדכן בשמחה להשיב לשולחו דבר כי נתרצה הנערה אליו
               וכן צותה עליו ומיד עשה כל מה שצוותה עליו. וילך וישכור
               את החנויות ויבואו משרתי הגבירה להגיד לה כי איש אחד מ<placeName>לויצק</placeName>
               שוכר את החנויות מהאדון הסמוכים <choice><corr>לחנויותיה</corr><sic>לחנותיה</sic></choice> ועל כן רצו לעשות
               לו רעה. אבל הגבירה צותה עליהם לעצור ברוחם ותאמר אליהם
               מה יניח העני הזה בהחנויות ואם אולי עשיר הוא אולי יסחור
               בסחורות אחרים ולא יזיק לי מאומה. אבל לימים אחדים הגיעו</p>
               <fw>לו</fw><pb facs="SipureiZadikim-0021.jpg"/>
               <fw>ט</fw>
<fw>               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
</fw>      <p>         לו כל הסחורה וראו משרתי הגבירה כי הסחורות הנחוצים לה
               הביאו לו והוא סדרם בהחניות בסדר נכון כי הוא היה סוחר
               מקדם גם כן ויתבהלו המשרתים לראות זאת וירוצו כולם להגיד
                להגבירה את אשר ראו. ותאמר הגבירה אלך גם אני לראות הדבר
                הזה אם כנים דבריכם. ותצא הגבירה ותראהו ותחשוק תמונת יפיו
                בלבה. ואז אמרה לדודה אשר הי' מוביל חשבנותיה כאשר שמעתי
               האיש הזה הוא פנוי כי שמעתי מציעים לו שידוכים מפה וכאשר
               ראיתי את העשרות אשר לו כי הסחורה עולים להון רב היה ישר 
                הדבר בעיני להנשא לו. ויישר הדבר גם בעיני דודה ואז השתדלו
                בזה אנשים הגונים ובעז"ה נתקשרו בשידוכים ותיכף היתה החתונה 
               כדת משה וישראל :<lb/>
               ויהי במשך שתי שנים אחר החתונה ישב הזוג במוש"ק בבית
               הגדול ושתו חמין ותפול טבעת אחת מידי האשה על
               הרצפה ותקח האשה נר אחת ותשחה על הארץ לחפשה. ומדי
               חפשה את הטבעת נכנס במרוצה הרב ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שרהס</persName> ויאמר לו
               הא לך הכסף המגיע לך ותקרע את השטר חוב שלי ותיכף יצא
               מהבית וילך האיש ללותו אבל הרב אמר לו שוב לך לביתך כי
               אין רצוני שתלווה אותי וישב לביתו אבל אשתו אמרה לו מה לך
               הכי עזבת את האיש הלא הוא הצדיק ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שהרס</persName>. ויאמר לה
                בעלה ומאין אתה מכיר אותו אז ענתה לו שוטה וכי אתה סובר
                .כי כאשר שלחת לי את השדכן הייתי כמשוגעת ושמעתי אליו
               אנכי אספר לך איך היו הדברים הזקן הנ"ל היה הולך אלי ערב 
               ובוקר והגיד לי אם יבא איש מ<placeName>לויצק</placeName> אשר יהיה שמו כן וכן תנשא
               אליו לאשה אבל אנכי לא פניתי אליו ויבואו אלי בחלום אבי ואמי 
                ויאמרו לי כי הזקן הזה הוא צדיק גדול והוא יודע כי זהו הזיוג
                האמתי שלך וגם בזה לא השגחתי עד שנחלתי במחלת מות ואז
               בא אלי הזקן ויאמר לי בחר לך אחת משתי אלה או שתמות
               במחלה הזאת ותפסיד את ימי עלומך או תנשא להאיש אשר אנכי
                דובר אליך ואז הוכרחתי שלא מרצוני להרצות אליו והבטחתי לו
              <fw> ב 2</fw> <fw type="catch">כאשר</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0022.jpg"/>
               <fw type="pageNum">18</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               כאשר תבא לכאן אנשא אליך. ואתה דמיתה כי חסרה דעת הייתי
               כי נתרצתי לדברי השדכן אבל אתה הגיד לי מאין אתה מכיר
               את הזקן הנ"ל ומה עשה עמך ויספר לה האיש את כל הנעשה 
               עמו גם כן ואז הבינו שניהם כי הם היו כחומר ביד היוצר ביד
               הרב והוא הטם לאשר חפץ :</p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0005"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0005</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0022.jpg"/>--><lb/><span ana="social-relations:with_non_hasidim; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; practice:study; practice:travel_to_the_tsaddik; social-relations:marital_relationship;  women:minor_character; supernatural:perception; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:charity; characters-and-roles:hidden_righteous; practice:solitude">תיוגים</span><lb/>
                <p>
               עתה נספר את אשר ספר החסיד <choice><corr>המפורסם</corr><sic>המפורסים</sic></choice> ר׳ <persName>מאיר 
               מ<placeName ana="bio">בארישוב</placeName></persName> לפני כבוד קדושת הרב הגדול הקדוש 
               ר' <persName ref="#Tsadik_021.002">משה מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_90">סאווראן</placeName></persName> אשר הוא ראה את הרה"ק <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שרהס</persName>
               ביער אצל <placeName>סוואלק</placeName> והמעשה שהיה כך היה :<lb/>
 הנה האיש הנ"ל רבי <persName>מאיר</persName> היה בן גביר וחתן לגביר ב<placeName>סוואלק</placeName>
               הבירה והוא בעצמו היה חריף ושנון והיה לומד בישיבת
               <persName>הגאון מ<placeName ana="bio">סוואלק</placeName></persName> והנה כאשר הגדיל האיש הנ"ל התבונן הוא במאמרי
               חז"ל ובמאמרי הזוהר המתאימים יחד כי בכל דור נמצאים בני
               עליה אשר עיילי בלא בר ויכולים להזריח בלב איש תורתו ועבודתו
               שתהיה בבחינת תענוג אהבה רבה בתענוגים ולא תהיה העבודה
               כמשוי וע״כ נגמר בדעתו שצריך לחפש הדבר הזה כמטמונים עד 
               שימצאנה. אבל אביו וחותנו לא הניחוהו לפסוע פסיעה לבר מעירם
               והיה האיש ההוא בצער גדול עד כי הציקוהו מורשי לבבו והתגנב
               מביתו בלא מעות ובלא מלבושים ויתחפש וילך מעיר לעיר לבקש
               את הדבר הזה אולי ימצאנה עד כי הקרה ה׳ דרכו לפניו כי
               הבא לטהר מסייעין לו ובא ל<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> מקום משכן כבוד של הרב
               הקדוש ר׳ <persName ref="#Tsadik_034.001">שלמה מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName></persName> ז"ל ותיכף כאשר נכנס לבית וראה את
               פני הרב אמר לזה נאה לקרותו רבי ותהלה לאל שמצאתי את
               אשר בקשתי ויתמהמה שם ימים הרבה. אבל אביו וחותנו כשמעם
               אשר נתהוה חסיד נדרו הנאה ממנו. וחותנו הפציר בתו שתקבל
               גט ממנו אבל היא לא רצתה וע"כ נדר חותנו גם מבתו הנאה<fw type="catch">ועל</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0023.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">י</fw>
                 ועל כן היתה עטופה ברעב כל ימי היות בעלה ב<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> והיתה 
               מתפרנסת ממעשה ידיה מלאכת החפירה והכביסה וכדומה. ואביו
               וחותנו כאשר ראו כי היא זלזלה בכבודם כי המה היו משועי
               ואצילי העיר רגזו מאוד עליה ונשבעו שלא להזדקק לה אף אם 
               תצא נפשה. אך כל זמן כי היתה בריאה עם שני ילדיה לא
               השגיחה בכל זה והיתה מתפרנסת ממלאכתה אולם אחר כל אלה
               נפלו בניה בחולי גדול ועל כן לא יכלה לעשות מלאכתה מובן
                ממילא כי גבר הרעב עליהם. ותכתוב אז מכתב לבעלה מכל
               הקורות אותם וכי שני בניה נפלו למשכב ולה אין במה לחיות 
               אפילו יום אחד. וכאשר הגיע לרבי <persName>מאיר</persName> הנ"ל המכתב נחמרו רחמיו 
               מאוד על חולי בניו כי עד כה לא היה משגיח בהמכתבים אשר
               שלחה אליו. אבל בזה המכתב נפלה לבבו. ויכנוס עם המכתב
               להרב ר׳ <persName>שלמה</persName> הנ"ל ויאמר לו הרב אנכי לא אענה לך על הדבר
               הזה אבל איעצך לך נא ל<persName>הרב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName></persName> כי שם היה אז הרב הגדול
               רבי <persName ref="#Tsadik_023.001">לוי יצחק</persName> אשר היה אחר כך אב"ד <choice><sic>ב<placeName>ברדוטשוב</placeName></sic><corr>בברדיטשיב</corr></choice> והוא יגיד לך
               את אשר תעשה. וילך האיש ל<persName>הרב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName></persName> ויראה לו את המכתב 
                ויבך לפניו כי יטכס לו עצה מה לעשות ויאמר לו כי הרב
               מ<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> שלחו אליו ויאמר אליו <persName>הרב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName></persName> הוא לא רצה להגיד
               לך אולי לא תאבה לשמוע אליו אבל אנכי אגיד לך האמת הנה
               בנך אחד כבר מת והשני הוא חולה גדול וזה לך עונש אשר
               אתה מחזיק תחת ידיך כתבים מהאיש פלוני אלמוני. ואתה 
               משתעשע ומתענג בהם ועל כן כאשר תשרוף אותם על האש אשר
               על האח יתרפא בנך ואתה תזכה לשני שולחנות תורה וגדולה
               כאחד כי תהיה אי"ה עשיר גדול ועתה הגדתי לך האמת אם 
               תשמע ואם תחדל אבל האיש הנ"ל היה קשה עליו פרידתו
               מהכתבים כי היו אהובים ויקרים אצלו כבבת עינו ממש. והיה
               מדמה בנפשו אם ינטלו הכתבים ממנו כאילו ניטל חייו. וילך
               האיש במר נפשו לחזרה ל<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> וישאלהו <persName>הרר״ש</persName> מה הגיד לך
               <persName>הרב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName></persName> ויבך האיש ויספר לפניו צרות נפשו וכי אין הוא<fw type="catch">רואה</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0024.jpg"/>
               <fw type="pageNum">20</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               רואה שום דבר זר חלילה בהכתבים ולמה ידין אותם בשריפה.
               ויאמר לו <persName>הרר״ש</persName> ה' אשר הנהגך בדרך האמת עד כה הוא יודע
               כי לא מדברי נרגנות דבר <persName>הרב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName></persName> את הדברים האלה אבל
               כן הוא האמת כי אם לא תתן הכתבים על הלהב מרה תהיה 
               חלילה באחרונה. ועל כן שמע לקולו ועשה מהרה את אשר צוה
               עליך ובזה תציל את נפש בנך ממות מה גם כי יחולו ברכות
               הרב על ראשך ותשכיל ותצליח בכל דרכיך ויעש כן האיש במר
               נפשו לקיים הלאו ד<quote>לא תסור מכל אשר יגידו לך</quote> ועשה להב גדול
               מכל הכתבים עד כי נתבערו מן העולם. וישב הרב ר׳ <persName>מאיר</persName>
               עוד כששה שבועות ב<placeName ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName> ואחר כך שלחו הרב לביתו ונתן לו
               עצה מה לעשות וברוך השם כי הצליח את דרכו ומצא את אשתו
               ובנו בריא אולם וגם הצליח לו בעסקיו עד כי במשך ימים מועטים
               עלה על במתי הגדולה ונעשה סוחר גדול וגם היה עוסק יומם
               ולילה בתורת ה׳ ועבודתו. ויהי ברבות הימים נסע פעם אחת
               לדרכו מעיר <placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> הלאה ויעמוד לפוש בקרעטשמע אחד וישב
               לאכול ובתוך כך בא להקרעטשמע שני העגלות טעונים עם עניים
               ההולכים לבקש נדבתם מעיר לעיר ויעמדו גם כן אצל הבית
               ונעשה רעש מאתם כנהוג בין העניים זה מבקש י״ש וזה לחם.
               בתוך כך הסתכל ר׳ <persName>מאיר</persName> הנ"ל והנה זקן נכבד גם כן בין העניים
               ההם וילך לקנות לחם אצל בעל הבית אבל כאשר ראה את
               הלחם הלך ריקם ממנו ולא רצה לקנותו ובא לר׳ <persName>מאיר</persName> כי הוא
               יתן לו מלחמו בעד אגורת כסף כי הוא רעב ויתן לו ר׳ <persName>מאיר</persName>
               לחם בלא כסף אבל הוא לא רצה לקבל ויפצר בו <persName>ר״מ</persName> ויקבל
               את הלחם מידו ויתן לו תודה וילך לו :
               ויהי כאשר הלך הזקן לרחוץ ידיו ראה <persName>ר״מ</persName> מרחוק כי הסתכל 
               בכלי הנטילה ולא ישר בעיניו ויקח כלי אחרת ויטול את
               ידו ויאכל ואחר כך נסעו להם כל העניים וגם הזקן נעלם מעיניו,
               ול<persName>ר״מ</persName> הנ"ל נפל ברעיוניו כי לא איש פשוט הוא הזקן הזה כי
               ראה כי אינו כשאר העניים מה גם הוא מדקדק במצות וישער 
                  <fw type="catch">ר'</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0025.jpg"/>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> יא 
               ר׳ <persName>מאיר</persName> בדעתו אולי הוא מהנסתרים וירצה ר' <persName>מאיר</persName> להתחקר
               על שורש הדבר מפני מה לא רצה לאכול מלחם בעל הבית ונגמר
               בדעתו לחקור אם נטלו חלה מזה הלחם. וילך לבעלת הבית וישאל 
               אותם האם הפרשתם חלה מהלחם ותאמר לו הלא כלתי הפרישה
               חלה. ואיה כלתכם הוסף ר' <persName>מאיר</persName> לשאול ותאמר היא יושבת בגן
               לשרש ולנקות את התלמים. וילך הרב ר׳ <persName>מאיר</persName> לגן וישאל אותה
               אם הפרישה חלה ותאמר לו הלא חמותי הפרישה חלה. וכאשר
               שמע זאת הרב ר׳ <persName>מאיר</persName> הבין כי עי״ז לא רצה הזקן לאכול מלחמם
               ויצו הרב ר׳ <persName>מאיר</persName> לחבוש מהרה את סוסיו וירץ אחרי העניים
               וימצאם כי נסעו כברת ארץ מהקרעטשמי כי המה מתנהגים לאט
               בכבידות וישאל הרב ר׳ <persName>מאיר</persName> את העניים איה הזקן אשר היה
               אתכם ויענו לו ויאמרו השומרים אנחנו את המשוגע הזה כי הוא
               מתנהג בשגעון הולך לבדו ביער ומתחבא מאתנו על יום או
               יומים ואחר כך הוא בא ומתחבא עוד הפעם והולך יחיד בין
               הבכאים והאילנות ועוד דברים רבים ספרו לו. אבל הר״ר <persName>מאיר</persName> 
               שאל אותם אולי ראיתם עתה להיכן ובאיזה דרך הלך. ויראו לו
               את הדרך אשר הלך בה הזקן הנ"ל וילך ר׳ <persName>מאיר</persName> ויחפש אותו
               אולי ימצאנו וימצא אותו עומד אצל אילן אחת צולל במעמקי
               רעיוניו. ויגש אליו ר׳ <persName>מאיר</persName> ויאמר לו אדוני הגידו נא לי מי אתם
               ויאמר לו הזקן וכי את בתך אנכי מבקש ומה חפצך להכיר אותי
               הלא איש עני אנכי. ויאמר אליו ר׳ <persName>מאיר</persName> אבל ידעתי בבירור כי
               אתם מצדיקים הנסתרים וידעתי כי לא שגיתי ברואה. כי תדעו
               כי שני שנים הייתי אצל הרב ר׳ <persName ref="#Tsadik_034.001">שלמה מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName></persName>. ומאז מבין
               אני על פי חכמת אדם המאיר פניו את האיש אשר רוח אלקים
               נוססה בו. הקיצור ר׳ <persName>מאיר</persName> הנ"ל הפציר בו מאוד. ויאמר לו
               הזקן אנכי <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב בן שרה</persName> ואשר זכית לראותי עתה הוא מאשר סרת
               אז למשמעת <persName ref="#Tsadik_023.001">הרב הקדוש מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_122">פינסק</placeName></persName> ושרפת את הכתבים ההם ואני
               לא אחשה מלגלות לך עתה כי כל עיקר מגמת נסיעתי הוא
                לתקן את אשר עוות האיש ההוא אשר ממנו נובעים הכתבים אשר<fw type="catch">היו</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0026.jpg"/>
               <fw type="pageNum">22</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               היו בידך והאיש ר' <persName>מאיר</persName> נתפעל ונשתומם ויפציר מהרב שיברך
               אותו וברך אותו ואחר כך לעת זקנותו נסע ר׳ <persName>מאיר</persName> הנ"ל 
               ל<placeName ref="#H-LOC_105">אה״ק</placeName>. ומדי עברו שחר את פני <persName>הרב הקדוש מ<placeName ana="bio">סוורן</placeName></persName> ואז סיפר
               לו את כל אלה ומהאיש אשר שמע מר׳ <persName>מאיר</persName> הנ"ל שמעתי 
               והצעתי לפני הקורא:<lb/>
                </p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0006"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0006</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0026.jpg"/>--><lb/><span ana="spaces:institutions_hassidic_court; social-relations:inter_hasidic; social-relations:conflict; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:punishment; ethics-and-emotions:prohibitions; ethics-and-emotions:sadness  ">תיוגים</span><lb/>
<p> ועתה אסיים הספור מהתנהגות הרב ר׳ <persName>ליב</persName> הנ"ל כי היה לו
               עירו קבוע ב<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> אשר שמה היה בר"ה כל ימיו ולשם
               נתחברו כל המקושרים אליו ובעת התפלה היה דרכו לישב דומם.
               ואך קודם התפילה היה שופך ר' <persName>עזריאל</persName> מים על שתי ידיו
               ואחר כך היה מצוה להתפלל והוא היה חובק את ידיו זה על זה
               והיה יושב על הכסא ופניו אל הקיר. והנה הרב לא היה לו
               בנים זכרים וע״כ גידל יתום אחד בתוך ביתו והיה חביב עליו
               כבנו והוא היה קורא אותו אבי ואותו כיבד תמיד ר׳ <persName>ליב</persName> להתפלל
               לפני התיבה והתנהג כך כמה שנים ויהי בסוף ימיו בראש 
               השנה כאשר התקבצו כל החסידים ביום ראשון דראש השנה אחר 
               סדר התשליך ספרו החסידים כי אז החל להופיע אור מהני תרי
               צנתרי דדהבא הקדושים <choice><corr>המפורסמים</corr><sic>המפורסים</sic></choice> ר׳ <persName>ברוך</persName> ואחיו ר' <persName ref="#Tsadik_001.010">אפרים</persName>
               נכד הבעש"ט הקדוש. וישיחו החסידים מהם כי החלו אז להתפרסם 
               על פני חלד וילעג מהם האיש המגודל אצל הרב ר׳ <persName>ליב</persName>. ויחרה
               להחסידים, על זה. אבל מחמת כי הוא נתגדל אצל רבם כבנו
               שתקו ממנו ולא אמר לו דבר :
               ויהי כי נתיחמה לבב האיש הנ"ל ויכנוס להר״ר ר׳ <persName>ליב</persName> ויאמר
               לו אבי השמעת כי <persName>ברוך</persName> ו<persName ref="#Tsadik_001.010">אפרים</persName> מתכנים עצמם בשם
               הגדול רבי <choice><corr>ומפרסמים</corr><sic>ומפרסים </sic></choice>שמם בעולם ולא ענהו הרב דבר. אולם
               לעת תפילת ערבית קרא הרב לאיש אחר וצוה לו להתפלל לפני
               התיבה וכראות האיש את זאת נפלה לבבו מקרבו כי הבין כי
               לא לחנם עשה את הדבר הזה ויחכה האיש עד יום המחרת
               לראות מה יהיה סופו אבל גם למחרתו צוה לאיש אחר להתפלל.
               וע״כ לעת ערב התנפל בנו לפני רגליו ובכה מאין הפוגות אבל<fw type="catch">אז</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0027.jpg"/>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">יב</fw>
               אז ענה לו הרב עד כאן תחום שבת עד עתה היית יקר אצלי
               כבני ממש גדלתיך וריביתיך וטפחתיך והנהלתיך בדרך ה׳ ועתה 
               מלאך לבך להתל מהרבנים היקרים המעולפים ספירי' אשר אני
               מעיד כי מה שכתוב בזוהר נוטרי ברית הכונה עליהם ועל
               כמוהם ועל כן אין ביני ובינך שום התקשרות מהיום והלאה
               אינני אביך ואתה אינך בני ותזהר ותשמר מהיום והלאה לתת
               מחסום לפיך. ולא הועיל להאברך אשר התחנן לפניו ורצה לקבל
               נזיפה ולקיים על עצמו ליסע לפייס את הקדושים הנ"ל ולא
               נתפייס וקיים הרב <quote>כל ת״ח שאינו נוקם ונוטר כנחש במילי
               דשמיא אינו ת״ח</quote> כי כל ימיו לא הניח את האיש הנ"ל לדרוך
               על סוף ביתו ובזה תמו דברי הספורים הקדושים מהר״ר <persName>ליב
               שהרס</persName> זכותו יגן עלינו בלכתינו ובשכבינו ובקומנו בזה ובבא ונזכה
 לביאת גואל צדק במהרה בימינו אמן :</p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0007"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0007</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0027.jpg"/>--><lb/><span ana="folkloristics:story_type_advent; times:birth; characters-and-roles:hidden_righteous; social-relations:inter_hasidic; practice:study; social-relations:with_non_hasidim; supernatural:perception; supernatural:magic; practice:travel_to_the_tsaddik; characters-and-roles:ritual_slaughterer; social-relations:conflict; ethics-and-emotions:anger">תיוגים</span><lb/>
                <p>
               עתה נספר מעט מזעיר מהתגלות הרב הקדוש ארי' דבי
               עילאה ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.154">ליב מ<placeName ana="bio">ספאלע</placeName></persName> הנקרא בפי כל <persName>ספאלער 
               זיידע</persName> וצוק"ל זי״ע. ואנכי שמעתי את כל זאת מ<persName>הרב
               מ<placeName ana="bio">זלאטפאלע</placeName></persName> נ"י אשר קיבל מאביו ששמע מפי הסבא 
               בעצמו זצוק"ל : 
</p><p> הנה הצדיק הנעלה הזה נולד בכפר מאיש המוני ובנערותו היה
               עילוי גדול בלימוד אבל תיכף כאשר הגדיל מעט שם תיכף
               המסוה על פניו ויסתר מבני האדם במעשיו. ופעם אחת בימי
               חייו היה אצל <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש"ט</persName> ז"ל כי התגנב מאביו. אולם רצה לנסוע
               פעם שנית ולא הניחו אביו ואח״כ בעת שנתפרסם אמר כי רעה
               גדולה עשה לו אביו אשר לא הניחו להיות עוד הפעם אצל
               <persName ref="#Tsadik_001.001">הבעש"ט</persName> כי בפעם ראשונה הועיל לו מאוד וקיבל מה שקיבל ואם <fw type="catch">היה</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0028.jpg"/>
               <fw type="pageNum">24</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               היה מניחו להיות עוד פעם אחת אצלו היה נקל לו יגיעה רבה
               אשר הי' צריך בעבודת הש"י. ואחרי מיתת אביו נסע הקדוש 
               למרחקים. ובמשך ד׳ או ה׳ שנים עשה שלש מלאכות כי היה
               מלמד בכפר אחת ולא היה יכול לסבול העבודות הנמוכות אשר
               העמיסו עליו הכפרי ואשתו לילך להשקות בהמותיו וכהנה. וע״כ
               למד את עצמו מלאכת השחיטה ובמשך שלשה חדשים למד 
               השחזת הסכין כאומן נפלא ובהדינים היה בקי מאוד אבל לא
               רצה להיות שוחט ובודק באחת העיירות הגדולות וע״כ
               נעשה שוחט ובודק בכפר והיה עושה מלאכתו הזאת באמונה
               משך שנה וחצי ובמסתרים היה עוסק בתורה ובעבודה אבל גם
               זאת המלאכה לא עלתה לו לנחת רוח כי הוא היה שוחט ובודק
               אז במדינת <placeName ref="#H-LOC_18">ליטא</placeName> ושמה היו שולחים הרבנים בכל משך שתי שנים
               שוחט אומן גדול על המדינה להעמיד כל השוחטים שבהעיירים
               וכפרים בכור הבחי׳ ולבחון אותם אם המה בקיאים בדינים. אבל
               בעת אשר היה הסבא הנ"ל שוחט ובודק בהכפרים נסע אז שוחט 
               אחד לבחון השוחטים אשר היה קל הדעת ואוהב השתיי׳ והרבנים
               אשר שלחו <choice><corr>אותו</corr><sic>אותי</sic></choice> לא ידעו מזה וע"כ כאשר הזדמן בהכפר מקום 
               <unclear>תחנות</unclear> הרב הנ"ל היה שיכור מאוד וע״כ כאשר הראה לו הרב 
               סכין מהודר מאוד חד וחלק לא הוכשר בעיניו ואמר לו אתה
               שוטה אשר צעיר לימים אתה האינך יודע כי לפני הלאנד שוחט
               אינם מראים סכין כזה העבר אותו על המשחזת עוד איזה
               פעמים ותתקנו כנצרך אז תראהו לי. אבל הרב ראה כי הסכין
               הוא מהודר וטוב אשר יותר טוב מזה לא יוכל להיות וע״כ לקח
               את הסכין מידי שוחט המדינה ועשה בו פגימה לראות אם ירגיש
               השוחט את הפגימה ובא לפניו ואמר העברתיו על המשחזת ויראה
               נא כבודו עתה אם טוב הוא ויעביר עליו השוחט אצבעו ויאמר
               לו כעת הוא טוב ויתן לו הודאה בכתב כי הוא שוחט טוב. אבל 
               הרב אשר ידע צרת נפשו בכה מאוד על המעשה הזאת כי ראה
               כי לא הועילו הרבנים כלום בתקנתם. וכל כך חרה לו עד אשר
               <choice><corr>נמאס</corr><sic> נאמס</sic></choice>
            <pb facs="SipureiZadikim-0029.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> יג 
               נמאס לו המלאכה הזאת והלך משם לעיר אחת מהעיירות הגדולות
               ונתקבל שם לדיין והיה שם בכבוד גדול מאוד אולם גם מזה לא
               היה לו נחת רוח כי היה לו ריב עם הרבנים אשר בסביבה
               ההיא על דבר עסק עגונה אחת אשר הוא התיר אותה והמה
               אסרוה והדין היה עמו כאשר הראה בראיות ברורות והמערערים
               שלחו השאלות ותשובות להרבנים ממכירם ועל כן פסקו כי הדין
               עמם ועוד כמה מעשיות אשר קרה לו בעת ישבו על כסא
               הרבנות ולזאת גם בזה בחלה נפשו ואחר כך התחפש בבגדי עני
               והלך בגולה זמן רב. פעם אחת נזדמן הרב בקהלה אחת אשר 
               שבת שם הרב הקדוש ר״ר <persName ref="#Tsadik_013.002">מיכל מ<placeName ana="bio">זלאטשוב</placeName></persName> ואחר קבלת שבת
               היה דרכו לברך את כל העם אחד אחד ובתוך הבאים נכנס גם הסבא
               והרכין את ראשו תחת ידי הרב ר' <persName>מיכל </persName>הנ"ל אבל הרב ר' <persName>מיכל</persName>
               תיכף כאשר הניח ידיו על ראשו הרגיש בו ורצה להגביה ראשו
               ולהסתכל בו. אולם הסבא כאשר הרגיש את הרגשת הרב נשמט
               מידו והלך לו ואח״כ שלח הרב ר' <persName>מיכל</persName> לחפש אותו בכל המחבואות
               עד שמצאו אותו והביאוהו לפני הרב וחיבב אותו ושלחו לדרכו :<lb/>
                ויהי אחר הדברים האלה נתוועד הסבא הזה עם הרבנים
               הקדושים המפורסמים הצדיקים ר׳ <persName ref="#Tsadik_036.001">מרכי מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName></persName> ועם
               <persName>הש"ץ מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_33">זאסלאב</placeName></persName> אשר גם המה הלכו אז בגולה ונתועדו כולם לילך
               יחד בגולה ועשו מה שעשו בצוותא. פעם אחת נזדמנו כולם בעיר
                <placeName ref="#H-LOC_11">לאדמיר</placeName> והזמינו אותם לאיזה עשיר על סעודת ברית מילה. ויושיבו
               אותם בשולחן לבדם כדרך העניים ובעת יושבם על הסעודה
               נתהוה מדובר ביניהם כי ר' <persName>מרדכי</persName> יהיה לרב ב<placeName ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName> ועל ר'
               <persName>יעקב</persName> שיהיה ש"ץ ב<placeName ref="#H-LOC_33">זאסלאב</placeName>. אולם הסבא ר׳ <persName>ליב</persName> לא רצה לקבל
                על עצמו שום רבנות ולא שום התמנות. ותיכף פתח הש"ץ ר'
               <persName>יעקב</persName> לברך הקרואים בלי רשות והרמנא מבעל הברית ויברך את
               הרב ר' <persName>מרדכי</persName> בשם מורי מורינו <persName ref="#Tsadik_036.001">הרב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName></persName> ואח״כ ברך אותו
               <persName ref="#Tsadik_036.001">הרב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName></persName> ג"כ בשם מורי מורינו <persName>הש"ץ ד<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_33">זאסלאב</placeName></persName> ויהיו לצחוק
                בעיני כל הקרואים אבל הם שנו ושלשו הדברים בפני כל העם <fw type="catch">בקול</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0030.jpg"/>
               <fw type="pageNum">26</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> 
               בקול חזק וקראו את הרב ר' <persName>מרדכי</persName> בשם <persName>רב מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName></persName> ויחרה
                לבעל הברית מאוד ויגש אליהם ויגער בם ולא שמעו אליו. ויחר
               אף הבעל ברית ויכה את הרב ר' <persName>מרדכי</persName> על הלחי ויאמר הסבא
               ר׳ <persName>ליב</persName> להבעל ברית כי יש אתו סוד כמוס אשר רוצה לגלות
               ויוליכהו עד לפני החלון הפתוח ושם הכה אותו מאחוריו וקפץ
               מתוך החלון החוצה. והרבנים הנ"ל נסו מתוך הפתח וירדפו
               אחריהם ויתחבאו כולם בבית אחד תחת מטה אחת. אבל כאשר
               ראו אנשים כי המה נכנסו בבית ההוא הגידו להנגיד הנ"ל ולקח 
               הנגיד אתו אנשי חיל וילכו אתו לקחתם במשמר. אבל בעזר האל
               לא מצאו אותם אף כי המה חפשו תחת המטה ואמר <persName>הסבא
               מ<placeName ana="bio">ספאלע</placeName></persName> על זה כי תחת המטה היו מונחים שם ביצים וגם פרי
               אדמה ובזאת עשו פדיון השני רבנים הנ"ל ואותו לא ראו אף
               בלא שום פדיון :
               והנה לא היו ימים מועטים כי נתקבל הרב ר' <persName>מרדכי</persName> לאב בית 
               דין ב<placeName ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName> ונתגלה שם והראה מופתים נוראים עצומים
               עד שבמשך זמן מועט נהרו אליו מארבע פנות העולם והסבא 
               היה עדיין בגולה ולשנה השנית הלך הסבא ל<placeName ref="#H-LOC_198">נישחיז</placeName> ורצה לכנוס 
                להרב אבל הוא מצא סביבות הפתח המון רב מבני ישראל מאוד 
               ושומרי הפתח לא הניחו אותם להכנס אליו ויחתור הרב ר׳ <persName>ליב</persName>
               סביבות הפתח אולי ימצא מקום לכנוס בלא רשות ולא מצא וביקש 
               את השומרים ולא הניחוהו כי <choice><corr>היה</corr><sic>היו</sic></choice> לבוש כאיש עני ואגודת חפציו 
               המטולאים עמוסים על שכמו ורצה כך לכנוס אל הרב ויהי כי 
                נלאה למצוא הפתח ויכה באגרופו מכה רבה בדלת הפתח לאמר 
               <persName>מרדכי</persName> פתח לי והכיר הרב את קולו ויאמר להגבאי שלו מהר
               לפתוח לו כי יעשה ממך גל של עצמות ואז פתח לו ונכנס אליו 
               עם אגודת חפציו ותיכף כאשר נתנו שלום זה לזה אמר הסבא
               להרב הלא לא כן היה המדובר בינינו ויקח אותו הרב בידו
               ויובילהו אתו לחדר מיוחד ושם דברו ביחידות הרבה אך בעת
               יציאתו מהבית שמעו כי קנטרו זה לזה בדברים ומשם הלך הסבא<fw type="catch">באורח</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0031.jpg"/>
               <fw>יד</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
                באורח מישור ל<placeName>זלאטעפאלי</placeName> ונעשה שמש בבית המדרש ולא הלכו
               שתי שנים עד כי נתגלה להם כי איש אלקים קדוש הוא ואז קבע
               דירתו בק״ק <placeName>ספאלע</placeName> והיו נוסעים אליו מכל המקומות :
</p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0008"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0008</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0031.jpg"/>--><lb/><span ana="ethics-and-emotions:charity; halakhah:prayer; kabbalah:kabbalistic_terms_yihudim; practice:meditation; practice:dance; times:holidays; experience:enthusiasm">תיוגים</span><lb/>
<p> והנה להציע לפני הקורא כל המופתים והנוראות אשר פעל <persName>הסבא
               קדישא</persName> בזרוע עוזו אין מן הצורך כי גלוים וידועים המה
               לכל ההמון מה גם כי לא יספיק הזמן והניר והדיו. אבל נציג 
               פרט אחד לדוגמא וקודם נציע מעט לפני הקורא הנהגותיו הקדושים
               כי לא היה מתנהג עצמו בעשירות אף אחר כך אשר נתגדל שמו
               ברבים והעניקו לו מתנות הרבה אבל הוא חלקם לעניים תמיד 
               והיה מסתפק במועט והיה חזק בדעתו ועומד על דעתו עד כי
               כמעט לא היה שני לו בדור ההוא ולא היו רואים ממנו שום
               תנועות משונות בעבודתו. ובר"ה לפני התקיעות היה דרכו
               להתחבא מכל אדם ועשה שם בחדרו מה שעשה. אבל פעם אחד
               היה אצלו על ימים הנוראים איש אחד מאנשי <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> והתגנב בלט
               לראות מה הוא עושה שמה והביט מתוך סדק אחד אשר לא
               הרגיש הסבא וראה כי נפל בפישוט ידים ורגלים על הארץ ויאמר
                לפניו רבש"ע מה אתה חפץ מעמך היהודים תאמין לי כי לולי
               אשר ראיתי בעיני מצות ומע"ט מבני ישראל לא הייתי מאמין
               שיוכלו לקיים אפילו מצוה אחת בגלות המר והנמהר הזה ובעולם
               החשוך אשר השטן מרקד ביניהם והתאוות כולם כנגד עינם ואת
               הגהינם ציירת ב<bibl>ראשית חכמה</bibl> ואם היית עושה להיפוך שיהיה 
               הגהינם נגד עינם והתאוות מצויירים באיזה ספר אז היית רואה
               אם היה עושה חס ושלום שום בר ישראל רעה ועוד דברים
                רבים כהנה מליצות טובות עבור ישראל את כל זה ראה ושמע 
                האיש ואחר כך קם והעביר ידו על עיניו ונתלהב מאוד ונכנס
               לבית הכנסת ונהם ג' פעמים והתחיל להקריא התקיעות :<lb/>
                עוד היה דרכו בקודש להפך את כל הקללות לברכות בלשונם
               דייקא היינו כי מי שלא הבין היה סובר כי הוא מקלל יום
               יום את כל הבאים והמה היו כולם ברכות (על הדרך שנמצא<fw type="catch">בדברי</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0032.jpg"/>
               <fw type="pageNum">28</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               (בדברי חז"ל בברכות שבירך ר׳ <persName>יהודה בן גרים</persName> ל<persName>בן ר׳ שמעון</persName>)
               וכן אם היו נותנים לב להדברים היוצאים מפיו היו רואים בחוש
               כי הוא מהפך מהקללה לברכה ודבר מדבריו לא נפל ארצה ובשם
               רבי בחלה נפשו וטעמו כמוס וצוה לקראתו בשם זיידע :
               גם היה דרכו בקודש לשחק עם תינוקות קטנים הבל שאין בהם
               חטא באגוזים ובשארי מיני שחוק שהיו התינוקות משחקים
               ובהם היה מיחד יחודים נוראים עצומים וכל תפלתו היה מתפלל
               אז בקרב לבו והיה פועל על ידי היחודים כל מה שהיה רוצה
               כידוע לכל אשר לא היתה דבר אשר שגבה ממנו. ופעם אחד
               היה אצלו צדיק אחד מהקדושים אשר בארץ המה (כי כל הצדיקים
               אשר היו בימיו הרכינו ראשם לפניו) וראה הצדיק הנ"ל אותו
               משחק עם תינוק באגוזים ושאלו אנשיו את הצדיק הנ"ל אם
               הבין כבודו את אשר הסבא עושה כעת ומה כוונתו כעת
               בשחוק האגוזים. ויאמר למה אינו יודע הוא עוסק כעת נידון
               גשמים [כי היה אז עצירת גשמים מאוד] והסימן תראו כי בעוד
               שעה מועטת יתקשרו השמים בעבים וכן היה. וכל היחודים לא
               הגיעו לאחד מיני אלף ממה שהיה מייחד בעת ריקודו בשבתות
               וי״ט בהתלהבות ובהתפעלות עצומה ממש היה רק קל אז ברגלו
               כתינוק בן ד׳ שנים וכל אשר ראו את ריקודו הקדוש לא היה
               איש אשר לא היה חוזר בתשובה כי היה פועל בלב כל הרואים
               בכיה וחדוה ביחד ובאמת אי אפשר לכותב ספורי מעשיות
               להעלות על הספר כל העולה על זכרונו אף ספורים אמיתים כי
               לא ניתן חופשה לעטו לדלג על ההרים ולעוף בשמים כו׳ וד"ל.</p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0009"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0009</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0032.jpg"/>--><lb/><span ana="social-relations:inter_hasidic; practice:travel_to_the_tsaddik; practice:dance; experience:devekut; practice:devekut">תיוגים</span><lb/>
<p>
                עכ״ז מורשי לבבי הציקוני לחרות בעט ברזל ספור קטן הכמות
               ורב האיכות אשר לבב כל קורא משכיל יתלהב מזה כי פוק חזי
               מאן הוא גברא רבא דקא מסהיד עליה. הנה בעת גדולת האי
                <persName ref="#Tsadik_012.154">סבא קדישא</persName> התחיל אז להופיע ולהאיר אור בהיר בשחקים כבוד
               הקדוש רבי <persName ref="#Tsadik_002.003">שלום בן המלאך</persName> זלה״ה. ונסע את <persName>הרר״ש</persName> בסביבות
               מחנה <persName ref="#Tsadik_012.154">הסבא קדישא</persName> וישלח הסבא את בנו רבי <persName>יעקב</persName> לבקש את
               <persName>הרר״ש</persName>
 <pb facs="SipureiZadikim-0033.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">טו</fw>
                <persName>הרר״ש</persName> אצלו על שבת (וקודם לזה היה בינם דין ודברים ולא
                ידעתי כעת לבררם כי כמדומה לי ששמעתי שהסבא נסע
               קודם בעצמו להתראות אתו) ויעתר לו <persName>הרר״ש</persName> ויבא ל<placeName>ספאלע</placeName> על
               שבת והתאכסן בבית הסבא :
 ויהי בליל שבת קודש בעת הסעודה ישב <persName>הרר״ש</persName> אצל השלחן
               כדרכו בדביקות נפלא והסבא ישב כדרכו ואין דובר דבר.
               וכאשר כלו לאכול אמר הסבא ל<persName>הרר״ש</persName> האתם יכולים לרקוד
               ויאמר לא. ויאמר אליו הסבא נכד המגיד ראו נא איך ה<persName>ספלער
               זיידי</persName> מרקד ותיכף נשא לבו את רגליו וילך לרקוד בבית וכאשר
               הלך שני פעמים אחת הנה והנה אמר לו <persName ref="#Tsadik_002.003">בן המלאך</persName> הראיתם
               איך הזקן מרקד ואחר כך אמר לו ר׳ <persName>שלום</persName> הראיתם וכן היה 
               כמה פעמים ומדי פעם בפעם כאשר נתחזק בהריקודים עמד
               <persName>הרר״ש</persName> על רגליו והסתכל בעינא פקיחא ואז אמר לאנשיו תאמינו
               לי כי כל כך טהר וקידש כל האברים שלו עד שרגליו הקדושים
               משלבים יחודי׳ בכל פסיעה ולמחרתו ישב הרב <persName>ר״ש</persName> אצל השולחן
               והסתכל רק על מעשי הסבא בלי שום עבודה אחרת וד"ל :
</p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0010"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0010</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0033.jpg"/>--><lb/><lb/><span ana="folkloristics:story_type_prognostication; supernatural:prognostication; social-relations:retrospective_recognition; women:major_character; practice:releasing_agunot; characters-and-roles:agunah; ethics-and-emotions:sadness; ethics-and-emotions:anger; social-relations:disobedience; ethics-and-emotions:punishment">תיוגים</span><lb/>
<p> ועתה נציע לפני הקורא מעשה אחת ממופתיו הרבים כאשר
               יעדנו בהתחלת דיבורנו זה :
               הנה בעיר אחת מעיירות מסמוכות ל<placeName>ספאלע</placeName> היתה עגונה אחת 
               אשר עזבה אותה בעל נעוריה וחמש עשרה שנים לא
               שמעה ממנו מאומה והוא נסע למסחרו ל<placeName>דאנציג</placeName> ולא התפרד
               שאתה בדברי ריבות ורק לא שלח לה שום ידיעה ונתיאש' ממנו 
               האשה וישב' כאלמנה חיה כי היא חשבה שבלתי אפשר שיחי'
               אישה אשר אהוב לה והיא אהובה לו ולא ישלח לה שום ידיעה
               אבל האשה היתה עשירה והיתה מנהגת עסקיה לבדה :
               הנה האשה הזאת קבלה משרתת אשה זקנה מ<placeName>ספאלע</placeName> לבית
               המבשלות בשנת החמש עשרה מעת הפרד בעלה מאתה
               ויהי כאשר היתה המשרתת בביתה איזה ימים דרשה מאתה 
               איה בעלה ואם היא אלמנה ותספר לה כי זה חמשה עשר שנים<fw type="catch">כי</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0034.jpg"/>
               <fw type="pageNum">30</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               כי לא שמעה שום ידיעה מבעלה ותאמר לה המשרתת למה אינה
               נוסעת להסבא מ<placeName>ספאלע</placeName> והוא יגיד לה דבר ברור אם חי הוא
               או מת. אבל העגונה לא השגיחה בדבריה כי אמרה מה יועילני
                אם יאמר לי כי הוא מת הלא בשביל דבר זה לא יתירו לי
               להנשא אם אין עדים אבל האשה המשרתת הפצירה בה וסיפרה
               לה כמה דברים אשר ראתה בעיניה מכמה עגונות והבטיחה לה
               כי בודאי תושע ואפילו אם מת בעלה יגיד לה אנה לבקשו עד
                ימצאו אותו או אם ימצאו עדים בכדי שתוכל להנשא. הקיצור
               היא דברה על לבה עד כי נתרצה לנסוע אך המשרתת הזהירה
               אותה כי תשתדל להיות אצלו בבקר כשעומד אצל בישול הדגים
               של שבת כי אז נקל לפעול אצלו ואף אם יקלל אותה לא תלך
               משם ואדרבה תשמע כל אשר יצא מפיו ולא תפסיע החוצה עד 
               יגיד לה דבר ברור אנה בעלה כעת :
               ויהי כאשר באתה ל<placeName>ספאלע</placeName> התאכסנה אצל הגבאי שלו ונתנה לו
               מתנה הגונה והוא הניחה לכנוס בע״ש בעת אשר בשלו 
               דגים לכבוד שבת ותכנוס אליו ותבכה לפניו אבל הוא זעק עליה וקלל
               אותה והיא לא נסוגה אחור ממקום מעמדה עד אשר אמר לה
               לכי לביתך ובעוד שלשה חדשים יבא בעלך לביתך אבל האשה 
               נצבת על עמדה כי לא הספיקה לה הדברים כי שיערה כי דיחוי
               דברים בעלמא הם ותבכה עוד עד שאמר לה הנני מבטיחך כי
               בעוד שלשה חדשים בליל ד' כחצות יבא בעלך לביתך אך <choice><corr>את</corr><sic>אתה</sic></choice>
               תכין עצמך לביאתו. ותדליק נרות הרבה בביתך כל הלילה וכדברו
               הדברים האלה זעק להגבאים כי ידחפו אותה לחוץ ותצא האשה
               ממנו ולא יכלה להכניס הדברים בלבה לחת אומן לזה אבל בבואה
               לביתה ותשאל אותה המשרתת מה הגיד לכם הסבא ותאמר כן 
               וכן מיד ותכה כף אל כף כי אמרה יודע אני בבירור ברור כי 
               כן יהיה. ותשמור הזקנה את הלילה ההוא ותדליק נרות הרבה
               ותבשל מאכלים טובים ותמתין כל הלילה. אבל העגונה אשר לא
               האמינה בזה בלב שלם שכבה על יצועה : <fw type="catch">והנה</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0035.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">טז</fw>
               והנה בלילה ההוא ירד מטר סוחף והיה קולות וברקים וחושך
               <placeName>מאד</placeName> אבל כאשר הגיעה השעה הראשונה אחר חצות התיצבה
               עגלה אחת כבודה בעלת ששה סוסים ונכנס העגלון לבית וישאל
               את הזקנה למי הבית הזאת ותאמר אליו להגבירה פלונית ויצא
               העגלון לחוץ ויאמר לאדונו. ויאמר הסוחר ברוך השם אשר הנחני
               בדרך האמת כי הוא ביתי. ומיד ירד מהמרכבה ונכנס לבית
               ותיכף העירו את גברת הבית והכירו זה את זה ונעשה שמחה
                גדולה. אולם האיש כאשר נחה מעט מיגיעת הדרך שאל אותה 
               בשביל מי חרדת את החרדה הזאת והדלקת נרות הרבה ועל מי
               צפית הלילה הזאת. ותאמר אליו אנחנו חכינו לבואך כי ה<persName>סבא
               מ<placeName ana="bio">ספאלע</placeName></persName> אמר לי שלשה חדשים קודם כי בלילה הזאת כחצות
               תבוא לביתך ויתפלא האיש מאוד ויצייר לה בדבריו צורתו. ותאמר
                כן הוא ומאין אתה מכיר אותו ויספר לה אשה כי באלו החמשה 
               עשר שנים אשר הפרד ממנה לא מרוע לבבו לא הודיע לה כי 
               בבואו ל<placeName>דנציג</placeName> סחר עם סחורות הרבה והרויח מיד ליד והיה
                טרוד תמיד מאוד וכל יום אשר רצה לכתוב מכתב לביתו לא
               היה לו פנאי עד שנשתקע הדבר משך שנה או יותר ואז מרוב
                טרדתו שכח לגמרי על ביתו. והיו לו שם חובות הרבה ועל כן
                לא עלתה על דעתו ליסע לביתו. אבל כמשלש חדשים בא אלי
               איש זקן ל<placeName>דאנציג</placeName> ואמר לי מהר תראה לגמור פה עסקיך ותסע
                לביתך כי עזבת אשתך עגונה זה ט״ו שנה ואנכי לא השגחתי
               לדבריו אבל הוא הלך אלי יום ויום והגיד לי כנ"ל ותואר הזקן
               ההוא כאשר ציירתי לך צורתו. אולם כאשר ראה כי אינני משגיח
                לדבריו אמר לי ראה ליסע לביתך כי בנפשך הוא אם לא תסע
               מוכרח אתה למות אבל אנכי לא שמתי לבבי גם יען היו לי שם
               חובות הרבה אשר אין באפשרי לגבות אותם בזמן מועט. אבל
               לא אזלו ימים מועטים ונפלתי במחלה עזה וכאשר ראיתי כי
               מחלתי אנושה אז קבלתי עלי לנסוע לביתי ובא הזקן וקבע לי
               זמן כי דוקא ביום ההוא אשים פעמי לדרך ומוכרח הייתי לשמוע<fw type="catch">אליו</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0036.jpg"/>
               <fw type="pageNum">32</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> 
               אליו ומהחובות לא באו לידי גוביינא הרבה ועכ״ז שמתי פעמי 
               לדרך ביום ההוא ובאתי בתחלת הנשף בלילה הזאת לבית מלון
               אחד ומחמת המטר רציתי ללון שם אבל ראיתי את הזקן גם 
               בבית המלון ההוא ואמר לי תיכף תסע לביתך ואל תתמהמה פה
               וע״כ מוכרח הייתי לנסוע בלילה בתוך החושך והאפלה. אולם
               כאשר באתי העירה לא מצאתי בית שיבהיק שם אור הנר ואנכי
               נתיגעתי מאוד מטורח הדרך ומהמטר אשר רטב עלי כל מלבושי.
               ובאשר ראיתי כי בבית הזה מאיר אור הנר צויתי להעגלון ליסע
               עד הבית הזאת אבל שיערתי בדעתי כפי אשר אני זוכר כי הוא
               ביתי וע״כ שלחתי את העגלון לחקור בית מי הוא ואז נכנסתי
               לביתי ושמחתי מאשר הנחני ה׳ בדרך הישר :
               ועתה מבין אני כי הוא האיש אשר הבטיח לך יום בואי הוא 
                אשר גרשני משם עד בואי לכאן ות"ל כי מצאתיך בחיים
               ועתה ניסע שנינו יחד ל<persName ref="#Tsadik_012.154">הסבא קדישא</persName> להודות לד׳ ולחת לו תודה
               על הטוב אשר הפליא עמנו לעשות:
               ובזה נשלם הספור מ<persName ref="#Tsadik_012.154">הסבא קדישא</persName> נשמתו בגנזי מרומים כי לדעתי <choice><corr>הכתוב</corr><sic>הכותב</sic></choice> די הוא 
               למעיין להבין אפס קצה גדולתו. ובזכותו ישמע ה׳ תפלתינו ויקרב גאולתינו
               ופדות נפשנו בקרב אמן :</p>
</div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0011"><pb facs="SipureiZadikim-0037.jpg"/><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0011</head><lb/><lb/><span ana="folkloristics:story_type_advent; folkloristics:story_type_rapprochement; times:birth; times:inauguration; social-relations:inter_hasidic; social-relations:inter_hasidic_master_disciple_relationship; women:minor_character; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; social-relations:conflict; social-relations:with_non_hasidim; practice:study; halakhah:prayer; ethics-and-emotions:Joy; characters-and-roles:hidden_righteous; supernatural:perception; supernatural:magic; experience:visions">תיוגים</span><lb/>   
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw><fw type="pageNum"> יז
</fw>        <p>       עתה נציע לפני הקורא נעים התגלות הרב הגאון הקדוש
               האלקי ר׳ <persName>ישראל פאלעצקר</persName> שהיה צדיק גדול 
               מגדולי תלמידיו של <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד הגדול מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName> ז"ל כי מוסר
               השכל יוצא מספור הזה לכל קורא משכיל:
</p>
<p> בעיר <placeName>פאלעצק</placeName> במדינת <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> היה איש אחד מהמוני עם
               הפשוטים אשר התפרנס ממלאכתו מלאכת החייטים והיה
                עוסק במלאכתו באמונה לא ויתר שום דבר משום אדם ועסק
                במצות ה׳ בכל יכולתו והיה צנוע מאוד במעשיו. ויתן ה׳ לו את
                שכרו ויזכהו בבן חכם ישראל שמו. וכאשר החל הנער להתגדל
                מעט השכיל מאוד מאוד בתורת ה׳ והיה מפורסם שמו לעילוי
               ויקחהו עושר א' אשר ישב בכפר לא רחוקה מהעיר לו לחתן. 
               ויבנה לו בית חתנות והגה בתורת ה׳ יומם ולילה. והגביר ההוא
               היה לו גוראלנע אשר עשה בה יין שרף. והאומן מבית מגרש
               היין שרף היה רבי <persName>עזריאל</persName> אשר היה אחר כך מפורסם בעת
               נסעו עם הקדוש ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שהרס</persName>. והר״ר <persName>עזריאל</persName> היה צדיק גדול
               וצנוע במעשיו. ויהיה כאשר יצא הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> חתן הגביר מחדרו
               ביום וילך לבקר את בית מגרש היי״ש וימצא את רבי
               <persName>עזריאל</persName> הנ"ל כי היה ישן וחרה לו כי אינו עוסק במלאכתו
               ויגמור בדעתו לשים עיין עליו. וילך בתמידות יותר ולא מצא את
               רבי <persName>עזריאל</persName> בשום פעם שיהיה ניעור ורק מצאו ישן ויאמר רבי
               <persName>ישראל</persName> לחותנו כי אין מן הראו להחזיק את האומן אשר אינו
               מסתכל כלל במלאכתו ויום ולילה ישן הוא. ויאמר לו חותנו אבל
               נסיתי כי הוא טוב לי מעשרה אומנים העוסקים במלאכתם
               השי״ת שולח ברכה במעשי ידיו ומוציא יי״ש הרבה יותר מכפי
               ההרגל. ויבן הרב רבי <persName>ישראל</persName> בפני רבי <persName>עזריאל</persName> הנ"ל כי אין תוכו
               כברו. ויתגנב הר״ר <persName>ישראל</persName> בלילה לראות מה רבי <persName>עזריאל</persName> עושה
               וירא והנה עומד על משמרתו בתורה ותפלה נעימה ומתוקה
               ויפצור הר״ר <persName>ישראל</persName> את ר' <persName>עזריאל</persName> שילמדו ביחד וילמדהו ר'
               <persName>עזריאל</persName> דרך ה׳ לפי שכלו אז. אבל לימים מועטים נתחכם
               <fw>ג 3 </fw><fw type="catch">הר״ר</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0038.jpg"/>
               <fw type="pageNum">34</fw>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               הר״ר <persName>ישראל</persName> עד שקרא אותו ה״ר <persName>עזריאל</persName> רבי ומורי וילמדו כך
               תורה לשמה שני שנים רצופים. ויהי היום ויאמר ר׳ <persName>ישראל</persName> לר'
               <persName>עזריאל</persName> הלא חכמינו ז"ל אמרו כי הלומד תורה לשמה זוכה לדברים
               הרבה ואיה המה ואנחנו לומדים זה שתי שנים תורה לשמה על
               כן אין זאת כי כמטמונים צריך לבקש דרך ה׳ ולשוב בתשובה
               שלימה למען נדע מה היא תורה לשמה ונגמר בדעתם ליסע
               ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> להגאון ר׳ <persName>אליהו</persName> ז"ל ויסעו אליו ויתמהמהו שם חצי שנה
               אבל לא הרגישו שם שום מתיקות יותר מימים הקודמים ויחזור
               לביתו ויקיים הרב תשובות הקנה בכל פרטיה. ואחר כך תחב
               את ראשו בארון הקדוש ובכה שני שעות רצופים שיודיעו מן
               השמים מה היא תורה לשמה ואחר השתי שעות הראו לו במחזה
               שני צורות ויאמרו לו תיסע לבקש עד שתמצא הצורות האלו אז
               תדע מה היא תורה לשמה ואז קנה לו <persName>הרר״י</persName> שני סוסים ואת
               ר' <persName>עזריאל</persName> לקח אתו ויסעו שניהם לבדם לחפש בעולם אחרי
               הצורות ההם וכה היה דרכם בהנסיעה הזאת ר' <persName>עזריאל</persName> הוביל
               את הסוסים ור׳ <persName>ישראל</persName> ישב תפוס בעמק מצולי רעיוניו הקדושים
               תמיד ואך כאשר הגיעו לפרשת דרכים היה שואל רבי <persName>עזריאל</persName>
               את הר״ר <persName>ישראל</persName> רבי באיזה דרך נסע והוא היה משיבו הנח את
               הסוסים מעצמן יבחרו את הדרך כן היה תמיד בכל הפרשת
               דרכים היה שואל אותו <persName>ר״ע</persName> כנ"ל והוא היה משיב כנ"ל וכך
               הנהיגו דרכם עד בואם ל<placeName>מעזריטש</placeName>. ותיכף כאשר באו ל<placeName>מעזריטש</placeName>
               הכיר <persName>הרר"י</persName> צורה אחת משני הצורות אשר הראו לו במחזה (ומי
               היה שמעתי מאבא מארי כי הוא היה הרב הגדול הקדוש ר'
               <persName ref="#Tsadik_016.001">אהרן מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_4">קארלין</placeName></persName> ואולם מאנשים אחרים נאמנים שמעתי כי הוא
               היה הרה"ק ר' <persName ref="#Tsadik_002.002">אברהם המלאך</persName> בנו של <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName>). כי
               פגש אותו יוצא החוצה מבית <persName>המגיד</persName> וכאשר הסתכל הרב ר'
               <persName>ישראל</persName> בתמונתו. אמר לו <persName ref="#Tsadik_002.002">המלאך</persName> בא ואראך את הצורה השנית
               כי המה ידעו מזה ונכנס הר״ר <persName>ישראל</persName> ל<persName>הרב המגיד</persName> ור' <persName>עזריאל</persName>
               עמד בחוץ אצל הסוסים. ונתמהמה <persName>הרר״י</persName> אצל <persName ref="#Tsadik_002.001">הרה״מ</persName> ג' רבע<fw type="catch">שעה</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0039.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">יה</fw>
               שעה ואחר כך יצא לחוץ ואמר להרב ר' <persName>עזריאל</persName> נסע הלאה אולי
               יעזרנו ה׳ להמשיך לבות אחינו בני ישראל שבמדינתינו להרב הזה
               כי הוא מרכז הנקודה אשר יגענו להגיע אליה כל ימינו ויאמר
               ר' <persName>עזריאל</persName> הניחו אותו לכנוס לכבוד רבינו אשר חזקה עלי הגעגועים
               יותר משנה כאשר ידעתם ויען הר״ר <persName>ישראל</persName> אין לנו פנאי אנחנו
               מוכרחים לזרז עצמינו להנסיעה הזאת למטרת חפצינו כי כולם
               דעו את ה׳ ואחרי אשר נשלים את הנסיעה הזאת בעזר האל אז
               נתעכב פה לשמוע לקח מהקדוש הזה כמה שיעניק ה׳ לנו את
               החיים ותיכף ישב את עצמו <persName>הרר״י</persName> בהעגלה ויסע משם באורח
               מישור ל<placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> ונתאכסן <persName>הרר"י</persName> אצל הגאון ושבת שם וכל השבת
               עסק הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> הנ"ל עם הגאון אשר סיפר לו הפלאות
               אשר ראה ב<placeName>מעזריטש</placeName> ורצה להטות לבבו לעשות שלום ביניהם
               שיסע הגאון להרב <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName>. ולבסוף נתרצה לו הגאון
               ושכר מרכבה לנסוע אבל בעוה״ר נתגברה מעשי שטן בזה.
               והתלמידים של הגאון אשר חרה להם ע״ז בקשו הם את האם
               שלו כי היא תעכב אותו מלנסוע. הקיצור נשים דעתן קלות והם
               פתו את לבבה עד כי הלכה להגיד לו כי היא גוזרת עליו בגזירות
               כיבוד אם כי לא יסע מפתח ביתו החוצה וממילא נתפרדה החבילה
               וחבל על דאבדין כי בזה היתה תלויה הגאולה האמיתית :
               והנה ביום א' נסע משם הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> הנ"ל עם ב"ג הרב
               רבי <persName>עזריאל</persName> וכאשר הגיעו לפרשת דרכים שאלו <persName>ר״ע</persName> כדרכו
               אנה ליסע כמו שכתבתי למעלה והנה כאשר נסעו חוץ לעיר
               <placeName ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName> על הדרך הרחבה מתפצל ממנה שתי דרכים על הצדדים
               ויאחזו הסוסים דרכם לימין הדרך ההולכת מן הצד ויסעו כערך
               עשרים וויארסטין ויבואו לבית מלון א׳ בכפר אשר היה דר שם
               עשיר א׳ ונכנסו לשם ויקבלום בסבר פנים יפות וישאלום מי הם
               ויאמר הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> דרשן אנכי ויובילום אל התא אשר שם
               הוא להם מקום קבוע להתפלל במנין והנה שמה למד מלמד אחד
               עם תלמידים והיה המלמד ההוא מופלג בתורה וביראת שמים:<fw type="catch">ותיכף</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0040.jpg"/>
               <fw type="pageNum">36</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               ותיכף כאשר ראה אותו הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> הנ"ל חשב למצא תחבולות
               במה יקח את לבבו שיסע ל<placeName>מעזריטש</placeName> כי הבין תיכף כי כאשר
               יהיה ב<placeName>מעזריטש</placeName> יהיה צדיק גדול. והנה על השולחן היה מונח 
               ספר <bibl>מהרש"א</bibl> על גמרא ויפתח אותו הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> והסתכל בו
               הרבה כסדר עד שהגיע לסוף הדף ויחזור את הדף על עבר
               השני והמלמד עם התלמידים התפלאו עליו כי הוא לומד <bibl>מהרש"א</bibl>
               כסדר בלי גמרא ויחרשו לראות סוף דבר אבל הוא הוסיף פליאה
               על פליאתם כי כאשר הסגיר את <choice><sic><bibl>המרש"א</bibl></sic><corr>המהרש"א</corr></choice> אמר להם זהו ספר 
               מוסר נורא מאוד ולא יכלו התלמידים עם רבם להתאפק מלשחוק
               וישחקו מאוד אבל הוא הוסיף להם לדבר מה תשחקו. ראיתי פה 
               מוסר השכל מתוק לעינים וטוב לנפש ויוסיפו לשחוק. וגם המלמד
               לא עצר ברוחו וישחק מאוד וכל רגע אשר היה זוכר בזה שחק
               וילינו שם ויהי ממחרת בבוקר וישאל <persName>הרר״י</persName> את המלמד האם
               יהיה פה מכין היום ויאמר לא ויבקש הרב את המלמד שיראה
               לקבץ מנין אבל המלמד לא רצה כי חשב בלבו אין מי
               להתפלל לפני התיבה זולתי ואנכי כאשר אזכור את המוסר
               ספר או כאשר יזכירו התלמידים אותי באמצע התפלה בודאי
               לא אוכל לעצור ברוחי מלשחק בשעת התפלה ועל כן
               יותר טוב כי לא יהיה מנין ועל כן ענהו אי אפשר לקבץ מנין
               בימות החול אבל ר׳ <persName>ישראל</persName> אשר הרגיש מחשבתו תיכף אמר לו
               הנה יש אתי בע"ג והוא מתפלל לפני התיבה אשר אין בכל בעלי
               התפלות כמוהו וכל אוזן שומעו תמאס כל התענוגים ותרצה
               להתענג בנעים זמרת קולו וישאר המלמד נבוך ברעיוניו ולא ידע
               מה לדון בזה כי הדרשן עצמו הוא אמר על <bibl>המהרש"א</bibl> כי הוא
               ספר מוסר ובע"ג שלו מתפלל לפני התיבה. ועל כן הבין כי אין
               זה דבר ריק ולזאת רצה להתחקר על שורש דבר. ויען לו אנכי
               אשתדל שיהיה מנין ומיד רכב על סוס וקבץ מנין וצוה <persName>הרר״י</persName>
               ל<persName>הר"ע</persName> לירד לפני התיבה והתחיל <persName>הרר״ע</persName> הודו קודם ברוך שאמר
               ולא רצו אנשי הכפר להתפלל אתו כי המה הורגלו בנוסח <placeName>אשכנז</placeName>.<fw type="catch">אבל</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0041.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> יט 
               אבל דרכו של <persName>הרר״ע</persName> הי' כשהתחיל להתפלל שחה ראשו עד 
               עד קרסולי רגלו והיה מתפלל בזעקה ובנעימות עד אשר משך
               כל לבות השומעים וע"כ היו כמבולבלים כל הקרואים למנין
                והמלמד בעצמו נשתומם מאוד כי לא ראה ולא שמע כאלה
               מעודו :
               ויהי אחר התפילה ויבקש בעל הבית את הרבנים כי יתמהמהו
               פה על המשתה אשר יעשה להם ואח״כ יתן להם מסת
               נדבת ידו כי חשב כי המה נוסעים לקבץ כסף ונתרצה לו
               <persName>הרר"י</persName> וימתינו עד הסעודה והאנשים הקרואים על המנין ג״כ
               היו שם ויתבוננו כולם אודות האנשים ההם כי המה ראו חדשות
               אשר לא שערום אבותם ועל כן נגמר בדעתם כי יתחקרו על 
               שורשם בעת הסעודה :<lb/>
                ויהי כאשר ישבו לסעוד נכנס איש אחד עם אגודה קטנה עמו
               נשא על שכמו וכראות הבעל הבית וכל הקרואים את האיש
               ויחרדו כולם לקראתו ולא ידעו איך לקבלו וגם נתבהלו מאוד
                וכולם כאחד צעקו מה היה לכם רבינו ומאין באתם לבדכם
               ברגליכם וכמוהם דברים אשר דברו מהתפעלות נפשם אבל האיש
               הנ"ל כאשר ראה את <persName>הר"י</persName> עם <persName>הרר״ע</persName> יושבים אצל השלחן נתמלא
               שמחה וגיל וקרב אליהם וילחש באזני <persName>הרר״י</persName> איזה דברים ואח״כ
               עמד לפניו כעבדא קמי מארי ויהי הדבר לפלא בעיני כל הרואים
               אולם אתה הקורא לא תתפלא ע״ז כי אגיד לך פשר דבר :
               הנה אצל <persName>הגאון מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_175">ווילנא</placeName></persName> היה מלמד א׳ שמו ר' <persName>איסר</persName> והוא למד
               עם בניו והיה האיש ר' <persName>איסר</persName> הנ"ל מופלג בתורה וביראה
               וצדיק תמים במעשיו וכאשר שמע כל הטענות מהרב ר׳ <persName>ישראל</persName>
               עם הגאון ז"ל נכנסו הדברים בלבו ורצה לנסוע ל<placeName>מעזריטש</placeName> אבל 
               הבין מאשר ראה (כאשר כתבנו למעלה) כי אם יתגלה הדברים
               בפני תלמידי הגאון לא יניחוהו ועל כן התגנב מאתם בליל מוצאי
               ש"ק ורק את הטלית ותפלין ובגדי שבת לקח אתו למען יוכל
               לילך ברגליו ועל ה׳ השליך יהבו כי ינחהו בדרך הישר בזכות<fw type="catch">אשר</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0042.jpg"/>
               <fw type="pageNum">38</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               אשר מסר נפשו ללמוד דרך ה׳ אבל כאשר הלך על הדרך הרחבה
               תעה הוא גם כן מדרכו ואחז את דרכו בדרך ההולכת אל הכפר
               ההוא. ועל כי לא היה רגיל לילך ברגליו התמהמה בדרך הזה
               עד יום ב' אחר חצות והם הכירו אותו מכבר כי הוא ספון
               וחשוב במאוד בבית הגאון ועל כן חרדו את כל החרדה הזאת
               לקראתו. ויהיה כראותם כי הוא מכיר את <persName>הרר"י</persName> אשר היה
               בעיניה׳ למעט אז אחר הלך ר' <persName>איסר</persName> על הצד וישאלו ממנו על
               מהו׳ האיש ויספרו לו את כל הפליאות אשר ראו בעיניהם ממנו
               אז אמר להם ר' <persName>איסר</persName> הרפו ממנו לא תוכלו לבא עד אמיתת
               תכונתו כי הוא תלמיד <persName ref="#Tsadik_002.001">המגיד הגדול מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName> והמה כולם קדושי 
               עליון ולזה הוא מטרת נסיעתו עתה וכאשר שמעו המלמד 
               והבעה"ב את דבריו נגמר בדעתם לנסוע גם כן ל<placeName>מעזריטש</placeName> ונסעו
               שלשתם ואחר כך היה ר׳ <persName>איסר</persName> צדיק מפורסם וגם המלמד נעשה 
               אחר כך צדיק גדול מהצדיקים המפורסמים וכן נסע <persName>הרר״י</persName> הנ"ל 
               עם <persName>הרר״ע</persName> מעיר לעיר ומכפר לכפר ובכל מקום אשר ראו והבינו
               איש אשר רוח השכל נוססה בו השתדלו שיסע ל<placeName>מעזריטש</placeName> כי רצו
               שיתפשט הדעת בכל העולם ואח״כ עברו בכל מדינות <placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> וגם
               משם שלחו אנשים ל<placeName>מעזריטש</placeName> הלא המה הרב הקדוש ר' <persName>אברהם
               קאליסקער</persName> זצ"ל ועוד רבנים אחרים כמוהם הרב' אשר בעצת'
               נסעו כולם ל<placeName>מעזריטש</placeName> ושמה למדו דרך ה׳ עד אשר נתהוו כולם
               צדיקים וחכמים מפורסמים והם העמידו תלמידים הרבה אשר
                מפיהם אנו חיים היום זכותם יגן עלינו לקרבנו לעבודתו
               יתברך שמו :<lb/>
               ואחר כך נסעו <persName>הרר"י</persName> עם <persName>הרר״ע</persName> ל<placeName>מעזריטש</placeName> וישבו שמה שתי
               שנים רצופים והרב ר׳ <persName>ישראל</persName> סיפר ל<persName>המגיד</persName> כל תכונת
               האנשים מכל המדינות ואת כל החדשות אשר ראה בתוך נסיעתו
               וסיפר <choice><corr>לו</corr><sic>לי</sic></choice> כי ב<placeName ref="#H-LOC_234">רייסין</placeName> ראה על שני אנשים את הצלם אלקים
               בתכלית השלימות אחד היה איש כפרי היה דר ב<placeName>יינאמיל</placeName> והוא
               ר' <persName>משה הלוי</persName> אשר היה דור שמיני ל<persName>השל"ה</persName> הקדוש ו<persName>הר״מ</persName> הוא <fw type="catch">אבי</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0043.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">כ</fw>
               אבי הקדוש האלקי רבי <persName ref="#Tsadik_046.001">אהרן הלוי מ<placeName ana="bio">שטראשעלע</placeName></persName> אשר נודע שם 
               תפארתו מחיבוריו הקדושים <bibl>שער היחוד</bibl> ו<bibl>שערי עבודה</bibl> ו<bibl>עבודת
               הלוי</bibl> זצוק"ל. והשני היה ר׳ <persName>אליקים</persName> מעיר <placeName>קדזען</placeName>. ועליהם ראה
               ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.168">ישראל <placeName ana="bio">פאלעצק</placeName></persName>ער הצלם אלקים שלם כאשר ניתן להם :
               ואחר אשר נסע מ<placeName>מעזריטש</placeName> הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> נתפרד מהרב ר'
               <persName>עזריאל</persName> ואז נסע <persName>הרר״ע</persName> עם ר׳ <persName ref="#Tsadik_012.077">ליב שהרס</persName> הנ"ל והוא
               נסע לביתו ואח״כ התפשט בבגדי עני והלך בגולה שנה תמימה.
               וקרה פעם אחת אשר היה <persName>הרר״י</persName> אצל מוכסן א׳ בכפר ושם
               הכינו עצמם לביאת הרב הגדול והקדוש המפורסם ר׳ <persName>חייקיל
               המדורער</persName> והדליקו נרות הרבה וטיהרו את הבית כי יעדו לו
               שמה מקום ללון והרב ר׳ <persName>ישראל</persName> התחבא בחור אחת תחת התנור
               אבל כאשר נכנס הר״ר <persName ref="#Tsadik_033.001">חייקיל</persName> לבית ההוא וירד ממרכבתו אמר
               תיכף פה מריח ריח טוב מאוד ואנשי הבית אמרו כי המה אינם
               מרגישים שום ריח אבל הוא אמר פה ריח טוב מאוד יחפשו נא
               אולי נחבא פה איש אחד ויחפשו בכל מחבואות הבית ולא מצאו.
               ויקח <persName>הרר״ח</persName> בעצמו נר אחד וחיפש תחת התנור עד שמצאו עומד
               שם. וישאלהו הרב מי אתה ויאמר אנכי בן חייט אשר נשארתי
               קטן מאבי ועל כן לא למדתי המלאכה בשלימות ועל כן אני גולה
               כעת ללמוד המלאכה על מכונה. וישאל אותו <persName>הרר״ח</persName> מה שמך
               ויאמר ישראל ויאמר לו <persName>הרר״ח</persName> עליך הכתוב אומר <quote>ישראל אשר
               בך אתפאר</quote> וילכו יחדיו ויסגרו את עצמם בחדר אחד. ואז נסע 
               <persName>הרר״י</persName> לביתו והתנהג ברבנות ונתפרסם בעולם ולימד דרכי ה׳
               ברבים:
</p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0012"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0012</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0043.jpg"/>--><lb/><span ana="folkloristics:story_type_death_of_the_tsaddik; times:death; characters-and-roles:the_family_of_the_tsaddik; practice:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; custom:pilgrimage_to_the_graves_of_tsaddikim; ethics-and-emotions:repentance">תיוגים</span><lb/>
<p> ועתה נציע סדר ההסתלקות שלו לעולם העליון ומדי דברי בזה
               נציע את אשר גרענו בחפזנו לספר מפטירת אבי הרב 
               אשר היה חייט ב<placeName>פאלעצק</placeName> כי קודם מותו נעשה בנו רב מפורסם
               כאשר כתבנו ועם כל זה לא הניח אביו מלאכתו והיה מתפרנס
               ממלאכתו. והיה איש פשוט אבל צנוע וחסיד מאוד. והיה זהיר כל
               ימיו במלאכתו לא לותר אפילו חוט אחת ממלאכת בעה״ב שהי'<fw type="catch">נותנים</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0044.jpg"/>
               <fw type="pageNum">40</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> 
               נותנים לו ועל כן אחרי <choice><corr>הסתלקותו</corr><sic>נסתלקותו</sic></choice> צוה שיעשו לו ארון לקבורה
               מהשולחן אשר היה עושה עליו מלאכתו וכן עשו בעת קבורתו ובכו
               הקדוש <persName>הרר"י</persName> צוה לומר עליו המזמור <quote>מי יגור באהלך הולך תמים
               ופועל צדק</quote> כו'. ראה קורא נעים כמה גדלה כח מו״מ באמונה
               וכמה צריך האדם ליזהר בזה :
               אולם הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> הנ"ל לא האריך ימים על <choice><corr>ממלכתו</corr><sic>ממלאכתו</sic></choice> הן 
               אמת כי רבים השיב מעון בימים המועטים אשר ישב על
               כסא קדשו אך לא ארכו יותר מט"ו שנה אחרי פטירת <persName>הרה״מ
               הק' מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName> ובתוך הט״ו שנה היה נוסע להחזיר העם בתשובה.
               ויהי כאשר נסע הרב ר׳ <persName>ישראל</persName> בנסיעתו דרך עיר <placeName ref="#H-LOC_87">חוואסטוב</placeName>
               אשר שם נגנז ארון האלקים הרב הקדוש ר' <persName>אברהם בן המגיד
               הגדול מ<placeName ana="bio">מעזריטש</placeName></persName> המכונה בפי כל המלאך הלך <persName>הרר״י</persName> להשטתח
               על קברו הקדוש ובבואו שכב עצמו על יצועיו ושלח אחרי החברא
               קדישא ואמר להם הנה <persName ref="#Tsadik_002.002">אברהם המלאך</persName> ביקש אותי כי אהיה שכן
               אצלו בקבורתו ואיני יכול להשיב פניו. וע"כ הנני מודיע לכם כי
               בעוד רגעים אחדים אסגור פה את ימי ואתם תגנוזו אותי סמוך
               לקבר <persName>הרר"א</persName> הנ"ל. ותיכף כאשר כלה את דבריו אסף רגליו אל
               המטה ועצם את עיניו ומסר את נשמתו הקדושה בטהרה לאלקי
               הרוחות ונסע למנוחות ואת כל העם עזב לאנחות ונזכה בזכותו
               לרב ברכות ויזכינו לעבוד עבודת בקטורת ומנחות <choice><corr>בקרוב</corr><sic>בקרב</sic></choice> כאשר 
               יבנה הנהרסות אולם אחרי כן קרה פעם אחת אשר נסע הרב
               הקדוש ר׳ <persName>שניאור זלמן מ<placeName ana="bio">לאדי</placeName></persName> דרך <placeName ref="#H-LOC_87">חוואסטוב</placeName> וצוה למשרתיו כי
               ידפקו את הסוסים <placeName>מאד</placeName> עד יעברו תחום שבת מהעיר כי אמר
               אולי יעשה לי הרב ר' <persName>אברהם</persName> כאשר עשה להר״ר <persName>ישראל</persName> וב"ה
               כי נסע משם בשלום. ובשלום ורב טוב לבית ישראל נסיים. ובזה
               נשלם מטרת חפצנו אפס קצהו סיפורים האמיתים מהצדיקים
               המשולשים בתורה ובחכמה וביראה וה׳ הטוב יישר לבנו שנזכה 
               לראות בעינינו כאשר שמענו באזנינו וישלח לנו משיחנו בקרב אמן :
            <pb facs="SipureiZadikim-0045.jpg"/>
 <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">כא</fw> </p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0013"><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0013</head><!--<pb facs="SipureiZadikim-0045.jpg"/>--><lb/><span ana="not_a_hasidic_story">תיוגים</span><lb/>
<p>
               והנה ראיתי מעשה יקרה כתובה בספר זכור לאברהם אשר 
               באמת אין שם מקומה ואינה שייכה להספר מה גם
               כי לא יד הכל ממשמשים בהספר ההוא כי הוא שייך רק לשוחטים
                וע״כ אמרתי להעתיקה לכאן יען כי החייט גם הוא היה צדיק 
               נסתר והמעשה ההיא אמיתית היא כי שמעתי' ג״כ וע״כ לא
               רציתי למנוע הטוב מאחינו בני ישראל:
 מעשה נורא שאירע במדינת <placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> בק״ק <placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> בשנים קדמוניות
               שהיה שם המנהג שקודם שנפטר הרב שם היו
               הפרנסים שואלים להרב החולה שיאמר להם מי האיש התלמיד
               חכם שימלא את מקומו אחריו להיות אצלם לרב ולמורה. ויהי
               היום שאירע פעם אחד שחלה שם הרב את חליו אשר ימות בו
               ויבאו אליו הפרנסים לשאלו כמנהגם ויען להם הרב שהוא לא יכול
               להגיד להם אמנם כן האיש אשר ימות אחרי בראשונה הוא יגיד
               לכם קודם מותו למי תקבלו להיות אצליכם לרב ולמורה וככלות
               דבריו אלה מיד מת הרב ותהום כל העיר ויתיעצו יחדיו להשגיח
               על זה בעינא פקיחא כל מי שיחלה בראשונה בכדי לשאלו. ויהי
               היום היה איש א׳ חייט עני מאוד מאוד והיה דר חוץ להעיר
                בבית קטן ונשבר ורוב מאנשי העיר לא היו מכירים אותו כלל
               וכלל כי אם מעט מאנשי העיר שהיו מכירים אותו לאיש עני
                ולא יותר. ויחלה זה החייט בחליו אשר ימות בו ותיכף החברה
               קדושה המה חברה הקברנים הודיעו זאת להפרנסים ויאמרו להם
               לאמר הננו באנו אל איש עני חייט והוא היה בעינינו כל ימי
               חיינו לאיש בער ולא ת"ח ועכשיו הוא חולה ונוטה למות ועתה 
               כטוב בעיניכם עשו ויתייעצו יחד כל הפרנסים ויענו יחדיו לאמר
               אנחנו מוכרחים לילך אצלו ולשאלו ויהי' מה שיהיה. ויעשו כן
               וילכו אליו ויהי כבואם ויתמה האיש העני החולה וישאל להם
               מאין באתם ולמה באתם אלי. ויענו אליו אנו הפרנסים דק״ק
               <placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> יע"א ובאנו לכבוד מעלתו לשאלו שיגיד לנו איזה רב
               מקהילה נקבל לנו שהוא יהיה למלא מקומו של הרב הנפטר
<fw type="catch">               זלה"ה
</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0046.jpg"/>
               <fw type="pageNum">42</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
                זלה"ה ויען להם דברים כאלו אינו יודע כלל מה מהותו של
               הרב ולמה המה צריכין לרב והשיבו לו הרב אנו צריכין
               לו שהוא יורה לנו כל השאלות של איסור והיתר וגם הוא
               ישפוט בינינו כל דברי ריבות וכך הוא הדרך שעושים בכל 
               קהילות ישראל ויען להם אם כן הבנתי למה שצריכין לרב אמנם
               למה באתם אלי לשאול קחו לכם הטוב בעיניכם ויענו לו אין
               אנחנו יכולין לעשות זאת מפני שהרב הנפטר צוה לנו קודם מותו
               שאנחנו נשאל למעלתו דוקא וכך הוא המנהג אצלנו פה מימי
               קדם לשמוע להרב הנפטר מה שיצוה לנו ואין אנו יכולין לשנות 
               דבריו. ויען להם דברים סתומים שהיתה המשמעות שהוא אינו 
               יודע ואינו מבין כלל מה שהמה אומרים לו ומה שהמה רוצים
               ממנו ויהי כראותה שאינם יכולין לעשות עמו שום דבר אזי 
               נתייעצו יחדיו ויאמרו אליו הנה אין אנחנו מבקשים ממעלתו כי 
               אם זאת שאנחנו נהיה מחשבים לפניך את שמות העיירות שיש 
               שם רב שראוי הוא להיות אצלינו לרב ובאיזו העיר שאתם רוצה
               אמור לנו והי' עושים כך מחשבים לפניו הרבה עיירות ובתוכם 
               היו מחשבים ג"כ עיר <placeName>אוסטרהא</placeName> ויען להם העני החולה קחו 
                לכם זה הרב מ<placeName>אוסטרהא</placeName> :
               ויהי כשומעם זאת וישמחו ויאמרו אליו יהי ד' עמכם וילכו משם 
               ויהי כי לא הרחיקו ללכת משם וידבר זה העני החולה
               לאמר מהרו וקראו אלי את הפרנסים שיחזרו אצלי ויהי כן ויען 
               להם לאמר הנה אני אמרתי לכם שאתם תקבלו את הרב
               מ<placeName>אוסטרהא</placeName> אולי לא יאבה ללכת משם אצלכם. ויתמהו ויאמרו לו 
               כן דברת הקשית לשאול ומה נעשה לזה כי אין אנחנו יודעים 
               מה לעשות לזה (והיה בדעתם שיאמר להם לקבל מעיר אחרת 
               ממקום, פלוני) ויען להם זה החולה לאמר והיה כי יגיד לכם
               הרב מ<placeName>אוסטרהא</placeName> שאינו רוצה אזי תשיבו אתם אליו בשמי שאני
               מצוה עליו שצריך תיכף ללכת להיות אצליכם לרב. ומיד אחר
               הדברים האלה מת זה החייט ונקבר בכבוד גדול במקום הרב
               <fw type="catch">שמת</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0047.jpg"/>
                <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">כב</fw> 
               שמת ותיכף ומיד אח״כ שלחו אנשים מכובדים ות״ח עם כתב 
               הרבנות ושכירות חוב להרב מ<placeName>אוסטרהא</placeName> שיבא אליהם ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName>
                להיות אצלם לרב ולמורה :
               ויהי כבואם שמה אליו ויהי כן כאשר אמר להם זה העני החייט
               הנ"ל שהרב מ<placeName>אוסטרהא</placeName> השיב להם שאין רצונו לעזוב עיר
               מולדתו שהיו שם אביו ואבותיו לרבנים ורצונו לאחר מאה שנים
               להיות נקבר אצלם. וישובו האנשים האלה ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> בתשובה הנזכר
                ויוסיפו לשלוח אליו שלוחים ויען להם הרב שאין רצונו בשום
               אופן לעזוב עיר מולדתו מטעם האמור. ויענו ויאמרו אליו עוד
               דבר א׳ יש לנו לדבר לכבוד מעלתו הרמה ואמת הוא כי גם
               אנחנו אינם יודעים זה הדבר על בוריו ובשביל זה לא היו
               רצונינו לגלותו לו מתחלה עד כה כי עכשיו אנו <choice><corr>מוכרחים</corr><sic>מוכרכים</sic></choice> ואם 
               לא יועיל לא יזיק ויאמרו אליו הנה העני החייט פב״פ מקהילתנו
               <placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> מת נ"ע והוא אמר לנו קודם מותו שאנחנו נאמר לכבוד
               מעלתו הרמה בשמו שהוא מצוה לכם לעזוב <placeName>אוסטרהא</placeName> ולבא
               להיות לרב ב<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ויהי כשמוע הרב שמת זה החייט ב<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName>
               קרע בגדיו ויבך במר נפש <placeName>מאד</placeName> <placeName>מאד</placeName>. ומיד השיב להם מהרו
               לדרככם ואני עמכם להיות אצליכם לרב ולמורה כאשר גזר עלי 
               זה הצדיק החייט נ"ע. ויעשו כן ויהי כאשר באו סמוך ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> 
               ויצאו <choice><corr>לקראתו</corr><sic>לקרתו</sic></choice> המון רב ויקבלו אותו בשמחה רבה ובכבוד גדול
               ויהי ביום השבת אחר הדרשה בסעודה שלישית ויבואו אליו כל
               אנשים מכובדי העיר והפ״ח דשם ואכלו ושתו ושמחו ויהי כטוב 
               לבם בתורה ויאמרו אליו להרב נא אדונינו ני״ו לנצח באנו בבקשה
               מכבודו הגדול לגלות לנו זה הסוד מהעני החייט הצדיק נ"ע כי
               אנחנו פה לא ידענו ממנו שום דבר ויען להם הרב גם אני לא
               ידעתיו רק ממעשה אחד ומעשה שהיה כך היה כי מנהגי היה 
               תמיד ב<placeName>אוסטרהא</placeName> שאחר התפלה של שחרית בביהכ״נ דשם שכל
               העם היו הולכין מבה"כ הייתי סוגר הדלת מבפנים במפתח 
               והחלונות הם בבה"כ בגובה הכתלים שלא יש ביכולת שום אדם
                  <fw type="catch">לבוא</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0048.jpg"/>
               <fw type="pageNum">44</fw>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               לבוא דרך שם לבהכ״נ ואני הייתי לומד שם תמיד עד חצות
               היום מוכתר בטלית ותפילין ויהי היום פתאום ראיתי איש א'
               עומד אצלי ונבהלתי מאוד והשיב לי זה האיש אדמ"ו לא תירא
               ממני כי גם אני בן אדם כמוהו אמרתי לו למה באת אלי ויען 
               הנה <persName>אליהו הנביא</persName> שלח אותי למעלתכם להודיעכם שתמהרו לתקן 
               את העון פלוני ופלוני שיש בעיר אמרתי לי אמור לי שמך ואת 
               שם עירך ומה מעשיך והשיב לי שמי הוא פב"פ ושם עירי
               הוא <placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ומעשי הוא מעשה חייט ואני כשמעי זאת ממנו אמרתי
               בלבי כיון שהוא בעצמו מעיד על עצמו שהוא אינו רב ולא דיין 
               ולא שום מפורסם לכן העזתי פני נגדו ואמרתי לו אם אמת הוא
               כדברך ש<persName>אליהו הנביא</persName> שולחך אלי אזי אני רוצה ג"כ לזכות שאראה
               אותו ואם לאו אין אני מקבל את דבריך שאמרת לי בשמו
               לעשותו ויען אלי ויאמר אני יודע אם מעלתו יראה אותו פחד
               ובהלה תהי' למעלתו מאוד מפניו ולמה לו לבא לצער הזה והשבתי
               לו יעבור עלי מה רצוני שאזכה לראותו ובתוך הדברים העביר 
               מטפחת שלו על פני וראיתי ונבהלתי ונפלתי על פני ונתעלפתי
               מרוב הפחד והמורא שראיתיו ל<persName>אליהו הנביא</persName> זלה"ה אח״כ כשהקיץ 
               אותי בקושי אמר אלי הלא אמרתי לאדומ"ו מקודם שמע"ל יפחד
               ממנו ועתה מהרו ועשו מה שאמרתי לכם בשמו ומיד פרח זה
               האיש האמת ולא ראיתיו עד הנה הלואי שאזכה לראותו בג"ע
               אמן ע״כ שמעתי ב<placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> מאיש אמת ועכשיו אנחנו יכולים להבין 
               על בוריו שהרב הנפטר היה מכיר <choice><corr>בטוב</corr><sic>בטיב</sic></choice> לזה החייט הקדוש וגם
               היה יודע שהחייט ימות מיד אחריו ולא יקדמנו אחר וגם היה
               יודע שדוקא רק מחמת צוואות זה החייט הקדוש להרב מ<placeName>אוסטרהא</placeName>
               יהיה מוכרח הרב שיבא ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ולא זולת זכותם יגן עלינו ועל
               כל ישראל אמן אמן :
            
</p></div><div type="story" xml:id="Sipurei-Zadikim_0014"><pb facs="SipureiZadikim-0049.jpg"/><head type="storyHead">Sipurei-Zadikim_0014</head><fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw> <fw type="pageNum">כג</fw><!--<pb facs="SipureiZadikim-0049.jpg"/>--><lb/><span ana="not_a_hasidic_story">תיוגים</span><lb/>
              <head type="orig"> מעשה נורא שקרה במדינת <placeName ref="#H-LOC_225">פולין</placeName> בעיר <placeName ref="#H-LOC_243">באראזניץ</placeName> ומחמת כי מוסר השכל גדול יוצא מזה המעשה אמרתי לספחה לזאת המחברת למען ידעו כל כי הש״י אחב״י מאריך אפו וגבה דיליה ככתוב בתורה מפורש 
 
 <quote>כאשר עשה  כן יעשה לו</quote> :</head><p>

 הנה בעיר <placeName ref="#H-LOC_243">באראזניץ</placeName> בשנת שלשים ושש למאה הרביעית רכב 
               הדוכס המולך על עיר ההוא על סוס ברחוב וכעברו
               זרק איש א' אבן אחת אשר יש בה כדי להמית על ראש הדוכס
               ואך מחמת אשר צלחה לו שעתו כי שחה אז את ראשו על צד
               ימינו לראות דבר מה על הארץ וע״כ חלף לו את האבן ממול
               אזנו השמאלית ולא עשה לו רושם ועל כי קרה לו דבר זה ברחוב
               היהודים על כן גזר על כל היהודים להשמידם מנער ועד זקן אם
               לא שיראו לו את האיש אשר זרק עליו האבן ובתנאי כפול שגם
               האיש בעצמו יודה כי הוא פעל את זאת ולאיזה כוונה ונתן להם
               שהות ג׳ ימים מעת לעת.
               מובן ממילא מה עשו צאן קדשים המובלים לטבח בלי אשמה
               גזרו צום וקראו אל ה׳ בחזקה וקבלו עליהם באהבה את
               כל הנגזר עליהם אבל כה הלכו שני ימים בלי שום עזר להם.
               אבל כמה גדלה מארז"ל <quote>אפילו חרב חדה מונחת על צוארו אל
               ימנע עצמו מן הרחמים</quote> כי ביום השלישי לפנות ערב בא איש
               אחד מפשוטי המון העם ויאמר אנכי אודה על פשעי כי למה
               יובלו לטבח בפשעי העדה הקדושה אנכי שלחתי יד בהדוכס כי
               שנאת עולם שנאתיו ועתה הובילוני אליו ואשים קן לימי לכפר
               על עוני ואנכי אודה בפניהם. ויאמרו אליו כל העם ה׳ הטוב
               ינחך בדרך האמת ותזכה לילך מחיל אל חיל בגן עדן העליון כי
               הצלת את נפש כל העם ממות. אבל הגד נא לנו אם באמת
               ובתמים היית אתה הזורק את האבן או אם למען הציל צאן
               קדשים מהריגה חרפת את נפשך למות ויאמר להם האיש כוונתי
                  <fw type="catch">בזה</fw>
            <pb facs="SipureiZadikim-0050.jpg"/>
               <fw type="pageNum">46</fw>
 <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>
               בזה לא לכם לדעת ורק קודם מותי אודיע לכם ולא תתפלאו
               ותדעו כי באמת חייב אני מיתה כזו ויתפלאו העם ויחרשו ממנו
               וילכו עמו ראשי הקהל אל פקיד העיר ואמרו אליו הנה זה האיש
               אשר השליך את האבן על ראש הדוכס ואנחנו את נפשינו הצלנו. 
               ויחקור הפקיד מהאיש ההוא אם אמת בפיהם ויודה לו כי הוא
               היה המועל מעל לזרוק את האבן: וכאשר ספרו את הדברים
               האלה להדוכס הלך בעצמו לראות ולחקור ממנו אבל הוא הגיד
               שנית את הדברים האלה כי הוא בעצמו עשה זאת בלתי שום
               מסית וגם איש לא ידע מזה ובעת זורקו את האבן נתגנב מבני
               האדם למען לא יראו אותו ועל כן לא מצאוהו ויאמר לו הדוכס
               מה עשיתי לך רעה כי רצית להרגני על לא חמס בכפי ויאמר
               לו האיש כי כל ימי הייתי שונא אותך אף כי לא ראיתי בך רעה
               וע״כ בכל פעם אשר אני רואה אותך משתוקק אני להרגך :
               וישאלהו הדוכס. ומי הכריח אותך עתה להתודות הלא ידעת כי
               לא אנקה אותך ואעשה לך יסורים קשים ותמות מיתה משונה
               הלא אם היית שותק היה אפשר שתנצל על ידי בריחה או אפשר
               הייתי מתפייס ולא הייתי מוסר כל היהודים להריגה ויאמר לו
               האיש כי יראתי כי לא יהי' תלוי בי מיתת המון עם רב מישראל
               ואף אם יהרגו אחד בלי פשע הלא העון עלי הוא וע״כ הודתי 
               ואנכי בעצמי אשא את עוני :
               סוף דבר אחרי כל החקירות והדרישות אשר הבינו כל השופטים
               כי לא ידו היתה במעל הזה כי אין לו שום דין ודברים עם
               הדוכס וע״כ חפשו עילה שיודה כי לבעבור הציל נפשות בני ישראל
               ממות עושה זאת אבל הוא אמר כי רק ידו היתה במעל הזה
               ואין אשם בזה לשום בר ישראל זולתו ודבר המלך אין להשיב
               ונגמר דינו למיתה והכינו תלייה ברחוב העיר ונאספו כל העם
               וגם המלך להיות בעת משפטו אך כאשר הובילוהו לתלותו בקש
               חסד מהדוכס כי ימסרו את גופו לעדת ישראל שהמה יקברו אותו
               ויבטיח לו הדוכס ואז אמר אל בני ישראל אשר הלכו אצלו הזהרו<fw type="catch">שלא</fw>            <pb facs="SipureiZadikim-0051.jpg"/>
               <fw type="running-head">ספורי צדיקים</fw>  כד 
               שלא לעשות לי כבוד בעת קבורתי וגם לא לחקוק שום תואר על
               מצבת קבורתי. כי אם לחרות בחרט אנוש פה נטמן הגזלן ישמעאל
               נתניה שהרג את גדליהו בן אחיקם. ואז הבינו העם כי היה 
               גלגול ישמעאל בן נתניה וכן עשו כאשר צוה להם וחקוקים הדברים
               על ציונו הק׳ והמעשה נכתב בפנקם מהחבורה קדושה:
               תמו ספורים הנוראים : ממעשים הנפלאים מחסידי עליון 
               שלמים ויראים. ה׳ הטוב יגן עלינו זכותם לדור דורים :<lb/><hi>סליק</hi></p></div></body>
   </text>
</tei:TEI>