<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Sipurim-Nehmadim 1903 סיפורים נחמדים </title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				
				<p>This edition was created in the framework of the the project "Historical Digital
					Analysis of Hasidic Stories Until 1914", PI: Gadi Sagiv; OCR was done using Transkribus Hasidic Model no. 52805. Named Entities
					annotation by DictaBert, with only partial human correction; Supervising
					Editor: Sinai Rusinek. This edition was prepared using an implementation of
					TEI-Publisher Annotator and the XML-Planter, developed by DH-dev.com (Gil
					Shalit).</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title type="main">Sipurim Nehmadim</title><idno
					type="Transkribus">6705128</idno><idno type="external">NA</idno>
					<date when="1903">תרס״ג 1903</date><pubPlace ref="#H-LOC_179">Zhitomir ז׳יטומיר</pubPlace>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<pb facs="#facs_1" n="1"/>
				<p>
					<lb/>ספורים נחמדים
					<lb/>מה<persName>בעש״ט</persName> והרה"ק <persName>מהר"ל</persName>
					<lb/>מ<placeName>פראָג</placeName> והרה״ק ר׳ <persName>ישכר בער</persName>
					<lb/>מ<placeName>זלאטשוב</placeName>, והרה״ק האזולאי
					<lb/>והרה״ק ר׳ <persName>ישעיה מ<placeName>דינעוויץ</placeName></persName>
					<lb/>והרה״ק מ<persName>אַפטא</persName> ועוד מכמה
					<lb/>צדיקים זצוק"ל זיע״א.
					<lb/>מאת המלקט והמאסף
					<persName>ישעיה וואלף ציקערניק</persName>
					<lb/>בדפוס ר. קעסעלמאן
					<lb/>בזיטאמיר
					<lb/>שנת תורה בכל לפ״ק
				</p>
				<pb facs="#facs_2" n="2"/>
				<fw facs="#facs_2_tr_1743010834" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ב״ה מעשיות ומאמרים יקרים מה<name type="work">בעש״ט</name> זצוק"ל
					<lb/>כתב בס׳ <name type="work">רמתים צופים</name> ששמע מהרה״ק ר' <persName>יצחק מנעסחיש</persName>
					<lb/>זצוק"ל ששמע מחותנו זקנו הרה״ק ר׳ <persName>לוי יצחק</persName>
					<lb/>מ<placeName>ברדיטשוב</placeName> זצוק"ל שסיפר מעשה מה<persName>בעש״ט</persName> כי בעת שהיה
					<persName>הבעש״ט</persName> עדיין בהסתר היה איזה זמן ריש דוכנא להתנוקות
					<lb/>(שקורין <placeName>בעהלפיר</placeName>) והיה הבעה״ב שלו נוסע לאיזה רב ורצה
					<lb/>ה<persName>בעש״ט</persName> ליסע עמו ולא רצה הבעה״ב לקחתו ונסע בהתבא
					<lb/>על הדף הבולט חוץ לעגלה מאחורי העגלה וזרק נער כותי
					<lb/>אחד אבן להבעש״ט ויצא ממנו דם מכח האבן ואח״כ בחזרתם
					<lb/>באותו כפר היה שם המון רב מאד באותו מקום שזרק הנער
					<lb/>האבן ולא נתנו להם ליסע עד שיאמרו להם איזה עצה לאשר
					<lb/>כי הנער נדבק לארץ והתחיל לשקוע וכל מה שעשו תחבולה
					<lb/>להוציא אותו היה משתקע יותר וכאשר ראה זאת ה<persName>בעש"ט</persName>
					<lb/>אמר להנער לא תזרוק עוד אבנים ליהודים והרבין בראשו
					<lb/>כי דבור לא היה בו והלך משם הנער בריא אולם וגם אחד
					<lb/>המעשה הזאת ולהבא היה <persName>הבעש״ט</persName> ריש דוכנא (בעהלפיר)
					<lb/>ולא עשה רושם כלל המופת הלז שיתפרסם בשביל זה ואמר
					<lb/><persName>הרה״ק מ<placeName>ברדיטשוב</placeName></persName> הנ"ל שזה עוד יותר פלא מהמופת בעצמו
					<lb/>מה שנשתכח הדבר ולא עשה רושם כלל אף שהיה מפורסם הנס:
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד כתב בס׳ הנ"ל כי בעת שהיה הגאון <persName>בעל <name type="work">פני יהושע</name></persName>
					<lb/>זצוק"ל רב ב<placeName>לעמבורג</placeName> היה אז ה<persName>בעש״ט</persName> מלמד בכפר
					<lb/>סמוך ל<placeName>לעמבורג</placeName> והיה אז בהסתר והצנע לכת והיה שם בעל
					<lb/>תפלה ג״כ ובש"ק נקבצו כל המנין ולמד עמהם ה<persName>בעש״ט</persName> וסמוך
					<lb/>לר״ה התפלל ה<persName>בעש״ט</persName> ואמר סליחות כדרך הבעלי תפלות
					<lb/>ובקשו או ממנו אולי יוכל להתפלל גם ב<date>ר"ה</date> ונתרצה להם
					<lb/>ויתפלל בר"ה באותו כפר שחרית ומוסף והיה תוקע ג״כ
					<lb/>והראשי קהלה <placeName>מלעמבורג</placeName> חרה להם מאד שיעיזו אנשי כפר
					<lb/>לעשות מנין בכפר בר"ה ולא יבואו להעיר כי הקהל היה
					<lb/>להם יניחה מהספרים כנהוג בשנים קדמוניות שכל בני הכפרים
				</p>
				<fw facs="#facs_2_tr_1743010832" type="catch-word">
					<lb/>היו
				</fw>
				<pb facs="#facs_3" n="3"/>
				<fw facs="#facs_3_tr_1743010843" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>היו באים להעיר על ר"ה ו<date>יו</date>״כ ויגמרו ראשי הקהלה בדעתם
					<lb/>שכאשר יבאו בני הכפר הנ"ל על יוה״כ להעיר יראו מה לעשות
					<lb/>עמהם וכאשר נודע זאת לאנשי הכפר הנ״ל התפללו גם ביוה״כ
					<lb/>בביתם ו<persName>הבעש״ט</persName> היה הבעל תפלה אצלם אז כתבו ראשי
					<lb/>הקהלה מ<placeName>לעמברג</placeName> לעיירות הסביבות שלא למכור אתרוג לאנשי
					<lb/>הספר הנ"ל והוכרחו אנשי הספר לבא להקהל מ<placeName>לעמבורג</placeName> ופסקו
					<lb/>להם קנס שהם מחויבים עתה ערב סוסית לקבל נזיפה וילכו
					<lb/>יחפים משער העיר עד בית הרב <persName>מלובשים</persName> בהיטל ובגדי
					<lb/>ימים הנוראים עם המתפלל ותוקע שלהם ומשם יבאו לביהכ״נ
					<lb/>והמתפלל שלהם יאמר כל אותיות ותיבות התפלה הצריכים
					<lb/>נגון ואם הם מתוקנים גם בדקדוק אותיות ובנגון אין עליהם
					<lb/>עוד כי יצאו ידי זלזול ואם לאו יקנסו אותם איזה קנס לבד
					<lb/>זה וכן עשו מובן הדבר גודל הבזיון שהיה להם אז שהלכו
					<lb/>אחריהם כל הילדים ועוד כהנה ובשחוק פיהם ולבבם ו<persName>הבעש״ט</persName>
					<lb/>אמר כל התפלה בנגון כתקונו עד שהגיע לברכת אבות אז
					<lb/>החזיר פניו אל הקהל ואמר מי שלא תיקן משאת נעוריו לא
					<lb/>שהיה בעת שאזכיר זה ויוסיפו עוד בשחוק פיהם ויהי באמרו
					<lb/>ברכת אבות נתעלפו רובם ונחלשו עד שכמעט שנשתם
					<lb/>יצאה מהם אז נעשה רעש גדול עד שהביאו את ה<persName>בעש"ט</persName>
					<lb/>להרב ה<persName>פני יהושע</persName> והיה הגאון הלז יושב אז מוכתר ב<name type="misc">טו</name>״<name type="misc">ת</name>
					<lb/>ורמז להם פטרוהו לשלום:
				</p>
				<p>
					<lb/>הרה״ק ר׳ <persName>חיים מקראסנע</persName> זצוק"ל היה שם אשתו <persName>חיה</persName>
					<lb/>ובאיזה פעם בהיותו אצל ה<persName>בעש״ט</persName> בבואו לקבל
					<lb/>ממנו ברכת הפרידה בקש מה<persName>בעש״ט</persName> כי גם בנסעו ממנו ישא
					<lb/>אותו על זכרונו הקדוש וכן יזכור גם לאשתו הצדקת ואמר
					<lb/>לו וסימנך אשת חבר כחבר אמר לו ה<persName>בעש״ט</persName> יש לי סימן
					<lb/>טוב יותר מזה הסימן כי <persName>חיים</persName> חיה בגימט׳ הוי<name type="misc">״ה</name> <persName>אדנ״י</persName>
				</p>
				<p>
					<lb/>פ״א היה ה<persName>בעש״ט</persName> בעיר אחת והרב <persName>דמתא</persName> היה אדם גדול
					<lb/>ולא האמין ב<persName>הבעש״ט</persName> וכאשר שמע הגדולות והנפלאות
				</p>
				<fw facs="#facs_3_tr_1743010842" type="catch-word">
					<lb/>שמספרים
				</fw>
				<pb facs="#facs_4" n="4"/>
				<fw facs="#facs_4_tr_1743010844" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>שמספרים מ<persName>הבעש״ט</persName> חשק מאד להתראות עמו ולדבר עמו
					<lb/>רק לא רצה לפגום בכבודו ולילך ל<orgName>הבעש״ט</orgName> ואמר באשר כי
					<lb/>הוא מרא דאתרא ע״כ היושר כי ה<persName>בעש״ט</persName> יבא אליו לביתו
					<lb/>וכאשר ספרו זאת ל<orgName>הבעש״ט</orgName> אמר לא די אשר אינו הולך אלי
					<lb/>להקביל פני אלא שרוצה עוד כי אני אלך אליו ולסוף הלך
					<lb/>הרב הנ"ל ל<orgName>הבעש״ט</orgName> וכאשר בא לחדרו לא היה שם הבעש"ט
					<lb/>שהלך לחוץ ואשה אחת עגונה היתה נצבת שם וממחלת על
					<lb/>ה<persName>בעש״ט</persName> וכאשר בא ה<persName>בעש״ט</persName> לחדרו ולקח הכלי עם מים
					<lb/>לרחוץ ידיו בכתה האשה הנ"ל והציקתו מאד שיאמר לה תשובה
					<lb/>אודות בעלה ולא הניחה אותו לרחוץ ידיו ואמר לה ה<persName>בעש״ט</persName>
					<lb/>כי בעלה הוא עתה בעיר פלונית ותסע לשם ותמצא אותו
					<lb/>שם אמר הרב הנ"ל ל<persName>הבעש״ט</persName> אם דבריכם הם דברי נביאות
					<lb/>הלא היה לכם לרחוץ ידיכם מתחלה ואח״כ לאמר לה הדברי
					<lb/>נביאות אמר לו ה<persName>בעש״ט</persName> הנה כשתראו בביתכם כי על השלחן
					<lb/>עומדים כלי זכוכית יקרים והתרנגולים קופצים על השלחן
					<lb/>ורוצים לשבור הכלים האם תמתינו אז עד שתרחצו ידיכם
					<lb/>כי בין כך וכך ישברו הפלים ואני הנני רואה ב"ה כי בעגלה
					<lb/>הולך בעיר פלונית והוא לנגד עיני ממש כמו שהכלים והתרנגולים
					<lb/>עומדים על השלחן ואתם עומדים אצלם ממש ורואה אותם
					<lb/>והאשה הזאת עומדת במר נפשה וצועקת לפני האם אוכל
					<lb/>להמתין עד שארחוץ הידים שלי כי בין כך וכך עד שלא
					<lb/>אשוב לה נפשה מרה עליה וסובלת יסורים ובזה שאמרת
					<lb/>לא היכן הוא בעלה החייתי את נפשה :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בהקדמת ספר תולדות <name type="work">יצחק</name> מהרה״ק ר׳ <persName>יצחק
					<lb/>מנעסחיזש</persName> זצוק"ל כי לאחר פטירת ה<persName>בעש״ט</persName> זצוק"ל
					<lb/>נתאספו ה<orgName>כנופיא</orgName> תלמידיו הת׳ על עניני ה<name type="work">תורה</name> ששמעו מפיו
					<lb/>הק׳ כאו״א לפי הבנתו ונראה להם ה<persName>בעש״ט</persName> בחלום ואמר
					<lb/>להם למה אתם נותנים לב לדברי תורתי ואין אתם נותנים
					<lb/>לב להיראת שמים שהיה לי :
				</p>
				<fw facs="#facs_4_tr_1743010845" type="catch-word">
					<lb/>פ"א
				</fw>
				<pb facs="#facs_5" n="5"/>
				<fw facs="#facs_5_tr_1743010833" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>פ״א בעש״ק בבוקר אחר התפלה אמר ה<persName>בעש״ט</persName> זצוק"ל
					<lb/>לשני תלמידיו הרה״ק ר׳ <persName>דוד לייקעס</persName> והרה״ק ר׳ <persName>דוד
					<lb/>ממיקאלייעוו</persName> זצוק"ל תכינו וחזרזו עצמיכם לאיזה נסיעה שאשלח
					<lb/>אתכם לאיזה מקום וישאלו אותו אם יצטרכו לשבות בדרך
					<lb/>ויאמר להם כן הדבר ויקחו עמהם בגדי <date>שבת</date> ולא אמר להם
					<lb/>לאיזה מקום יסעו ומה ענין הנסיעה והם לא שאלו אותו ג״כ
					<lb/>כי כן היה מתנהג עם תלמידיו הקדושים שהאמינו בו בלי
					<lb/>שיעור והבינו כי אם לא אמר להם מסתמא מעצמם ידעו
					<lb/>ענין הנסיעה ולהיכן יסעו ויסעו בקפיצת הדרך כדרכם
					<lb/>בקודש ויסעו מרחק רב מאד והסוסים הלכו ולא נחו עד
					<lb/>שבאו לאיזה עיר ויעמדו שם הסוסים אצל בית אחד אז ידעו
					<lb/>כי הם צריכים לשבות באותה עיר ובאותו בית ויכנסו לתוך
					<lb/>הבית ויראו שם זקן אחד מהודר והוא מוכן לילך לביהכ״נ
					<lb/>להתפלל ויבינו כי הוא הרב <persName>דמתא</persName> ויתן להם שלום ויכר
					<lb/>בפניהם כי הם אנשים גדולים וישאל אותם מאין אתם ויאמרו
					<lb/>לו מעיר מ<placeName>עזבוז</placeName> וישאל אותם באיזה מדינה היא עיר מ<placeName>עזבוז</placeName>
					<lb/>כי מעולם לא שמע מעיר מ<placeName>עזבוז</placeName> כי היה מרחק רב משם
					<lb/>ויאמרו לו באיזה מדינה היא וישאל אותם באיזה יום נסעו
					<lb/>ממעזבוז ויאמרו לו כי באותו יום נסעו משם ויהי לפלא גדול
					<lb/>בעיניו ויבקשו מאתו שימתין עליהם עד שיבואו מבית הטבילה
					<lb/>ויבטיח להם להמתין עליהם וילכו הם לבית הטבילה והרב
					<lb/>אמר אז <name type="work">שיר השירים</name> בביתו ובתוך כך בא השמש מביהכ״נ
					<lb/>לבית הרב ויאמר לו כי הקהל ממתינים עליו ולפלא גדול
					<lb/>בעיניהם מדוע לא בא היום לביהכ״נ בזמן שהוא רגיל לבוא
					<lb/>בכל עש״ק וגם שאל אותו מדוע הוא אומר שיה״ש בביתו
					<lb/>הלא בכל ע״ש הוא אומר שיה״ש בביהכ״נ ויאמר הרב להשמש
					<lb/>הנה באו אלי שני אנשים מכובדים לשבות אצלי ויבקשו ממני
					<lb/>שאמתין עליהם עד שיבאו מבית הטבילה ובתוך כך באו
					<lb/>האורחים הנ״ל מבית הטבילה וילכו עם הרב ביחד לביהכ״נ
				</p>
				<fw facs="#facs_5_tr_1743010831" type="catch-word">
					<lb/>והרה״ל
				</fw>
				<pb facs="#facs_6" n="6"/>
				<fw facs="#facs_6_tr_1743010835" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והרה״ק ר׳ <persName>דוד ממקאלייעוו</persName> היה דרכו להתפלל לפני התיבה
					<lb/>בכל מקום בואו וגם שם נהג כן ויעמוד לפני העמוד להתפלל
					<lb/>ולא נטל רשות משום אדם וגם אמר <name type="work">מזמור</name> ק״ז הודו ופתח
					<persName>אליהו</persName> וידיד נפש כמו שקיבל מרבו הקדוש <persName>הבעש״ט</persName> והיה לפלא
					<lb/>בעיני הרב והקהל כי לא שמעו מעולם מנהג זה וגם לא ראו
					<lb/>זאת בשום ספר לאמר ענינים אלו בעש"ק קודם תפלת מנחה
					<lb/>ואף שהיה בלבם על הרה״ק ר׳ <persName>דוד</persName> הנ"ל והיטב חרה להם
					<lb/>על שעמד לפני התיבה בלא רשותם וגם שאמר ענינים אלו
					<lb/>שלא כמנהגם אעפ״כ מחמת גודל עריבות ומתיקות הדבורים
					<lb/>הקדושים שיצאו מפיו הקדוש נעשה מרוצה לקהל ואחר התפלה
					<lb/>שאלו הקהל להרב מי הם האנשים האלה ויספר להם שהם
					<lb/>מעיר מ<placeName>עזבוז</placeName> וכולם אמרו כי מעולם לא שמעו מעיר מ<placeName>עזבוז</placeName>
					<lb/>וכאשר סיפר להם הרב שאמרו כי היום נסעו ממעזבוז אז
					<lb/>תמהו כל הקהל מאד כי הבינו כי מרחק רב משם למעזבוז
					<lb/>וזהו מן הנמנע ליסע נסיעה רבה מזו ביום אחד ובבואם
					<lb/>עם הרב לביתו ישב הרב בחדר מיוחד ולמד שם והם אמרו
					<lb/>שלום עליכם וישמעו אנשי בית הרב כי אחד מהם שואל
					<lb/>לחבירו באיזה ענין עוסק כעת רבינו הקדוש בביתו וחבירו
					<lb/>משיב לו כן היה כמה פעמים ואח״כ נכנס הרב לחדר שישבו
					<lb/>שם האורחים ויקדשו על הכוס ויאכלו סעודת <date>שבת</date> והרב
					<lb/>אמר <name type="work">תורה</name> על השלחן ואז שמע הרב ג״כ כי אחד מהם
					<lb/>שואל לחבירו ע״פ בכל הסעודה שאיזה ענין עוסק עתה רבינו
					<lb/>וחבירו משיב לו ויהי לפלא גדול בעיני הרב ובני ביתו ובבוקר
					<lb/>התפלל ג״כ הרה״ק ר׳ <persName>דוד</persName> הנ"ל לפני התיבה וכל השומעים
					<lb/>דבוריו הקדושים היו מתוקים להם כדבש בפיהם ובסעודת
					<lb/>שחרית ששמעו ג״כ הרב וב״ב כי הם שואלים זל״ז במה עוסה
					<lb/>רבינו עתה וכן היה בסעודה שלישית ויהי אחר תפלת ערבית
					<lb/>ואחר הבדלה על הכוס התחילו להכין א״ע לנסוע ויאמרו
					<lb/>להרב שיפטרם לשלום כי הם רוצים לנסוע למעזבוז ויבקש מהם
				</p>
				<fw facs="#facs_6_tr_1743010833" type="catch-word">
					<lb/>הרב
				</fw>
				<pb facs="#facs_7" n="7"/>
				<fw facs="#facs_7_tr_1743010843" type="running-head">
					<lb/>ורים ומדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הרב שילינו אצלו ולכל הפחות לסעוד עמו סעודת מלוה מלכה
					<lb/>ויאמרו לו כי יבאו אי"ה לסעודת מלוה מלכה של רבם ה<persName>בעש"ט</persName>
					<lb/>והנה הרב הנ"ל נתפעל מאד כל ה<date>שבת</date> ממה שראה מהם וממה
					<lb/>ששמע מהם וגם הם תארו לפניו ויספרו לו מגדולת רבם
					<lb/>הקדוש ובמוצש״ק כאשר אמרו לו זאת שיבאו לדבם לסעודת
					<lb/>מ״מ אמר להם הרב הנ"ל איני מאמין בזה אח״כ אסע עמכם
					<lb/>ועיני יראו ולא זר ויסכימו הם לדבר זה כי הבינו כי בשביל
					<lb/>זה באו לשם כי חוץ מזה לא פעלו שם מאומה לפי הבנתם
					<lb/>ויזרזו את הרב לנסוע אמר להם אני מוכרח ליקח רשות
					<lb/>מפרנס העיר כי כן היה המנהג שם וילך ויקח רשות מהפרנס
					<lb/>אח״כ אמר להם שימתינו מעט עד שיסעוד סעודת מ״מ כי
					<lb/>כן דרכו שלא ליסע אפי׳ נסיעה קטנה קודם סעודת מ״מ
					<lb/>וימתינו עד שסעד ואח״כ נסעו יחד בקפיצת הדרך כדרכם
					<lb/>בקודש ויאמר להם הרב הנ"ל כי אין בכחו לסבול נסיעה כזו
					<lb/>כי לא הורגל בזה והיה קשה עליו מאד אז הפילו עליו תרדמה
					<lb/>ויישן עד שבאו למעזבוז אז הקיצו אותו ויאמרו לו שבאו
					<lb/>למעזבוז בע״ה ובבואם לבית הבעש״ט נטל הרב הנ"ל את ידיו
					<lb/>ויקבל שלום אצל הבעש״ט וה<persName>בעש״ט</persName> ישב אז עם תלמידיו
					<lb/>בסעודת מלוה מלכה ויאמר ה<persName>בעש״ט</persName> להרב הנ"ל אע״פ שאתה
					<lb/>כבר סעדת סעודת מ״מ בביתך אעפ״כ טעום מסעודתי ג״כ
					<lb/>וכן עשה ואחר הסעודה קרא אותו ה<persName>בעש״ט</persName> לחדר מיוחד
					<lb/>ויאמר לו צו לביתך כי מות אתה ויבך הרב הנ"ל במר נפש
					<lb/>ויאמר האם לבעבור זה באתי לפה ויאמר לו ה<persName>בעש״ט</persName> כן
					<lb/>הוא האמת ויזרז אותו ויאמר לו הכן עצמך לדבר זה פן תמות
					<lb/>ח״ו בלא וידוי ובלא תשובה ויאמר לו הכן צוואה לביתך ותניח
					<lb/>אותה תחת מראשותך ואני אשלח הצוואה לביתך בלי ספק
					<lb/>ויצו ה<persName>בעש״ט</persName> את הרה״ק ר׳ <persName>דוד מ<placeName>מקאלייעב</placeName></persName> ליתן לו אכסניא
					<lb/>ומשרת לשרתו ויעש הרב הנ״ל כאשר צוה עליו ה<persName>בעש"ט</persName>
					<lb/>ויצו להמשרת להביא אליו דיו וקולמוס ונייר ויסגור הדלת
				</p>
				<fw facs="#facs_7_tr_1743010841" type="catch-word">
					<lb/>בעדו
				</fw>
				<pb facs="#facs_8" n="8"/>
				<fw facs="#facs_8_tr_1743010840" type="catch-word">
					<lb/>כתב
				</fw>
				<fw facs="#facs_8_tr_1743010839" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בעדו ויכתוב צוואה לביתו ותיכף הרגיש כי אפסו כוחותיו
					<lb/>ויאמר שמע <name type="misc">ישראל</name> בכל כוחו ויצאה נשמתו באחד ויהי בבוקר
					<lb/>כשהגיע זמן ק״ש ותפלה והמשרת הוחיל עד בוש והרב אינו
					<lb/>פותח הדלת מחדרו אז הקיש המשרת בהדלת בחזקה ואין
					<lb/>פותח והוכרחו לשבור הדלת ויראו כי הרב האורח הנ"ל נפטר
					<lb/>וירץ המשרת ויגד להרה״ק ר׳ <persName>דוד</persName> הנ"ל ויגד ר׳ <persName>דוד</persName> ל<persName>הבעש״ט</persName>
					<lb/>ויען ה<persName>בעש״ט</persName> ידעתי בני ידעתי ובשביל זה שלחתי אתכם
					<lb/>להביאו לפה ועתה לך ועשה לו כראוי לעשות וגם תעשה
					<lb/>לו כבוד ובעת הלוית המת תגיד לי ויעש הרה״ק ר׳ <persName>דוד</persName>
					<lb/>כאשר צוה עליו ה<persName>בעש״ט</persName> ובעת הלוית המת יצא <persName>הבעש״ט</persName> ללוותו
					<lb/>ויעמוד אצל המטה ויאמר להנפטר שמע נא אתה הזקן את
					<lb/>דברי תדע כי זה שלש פעמים היית בעוה״ז בפעם הראשון
					<lb/>היית שמונים שנה וכל ימיד למדת <name type="work">תורה</name> והתפללת כראוי
					<lb/>ועשית מעשים טובים וקודם מותך ספרת ב<name type="work">אלהי ישראל</name> ויצא
					<lb/>הפס"ד אב"ד של מעלה כי מוכרח אתה להתגלגל פעם שנית
					<lb/>וגם בפעם שנית היה ממש כבראשונה ויצא הפס"ד שתתגלגל
					<lb/>פעם שלישית וגם בפעם שלישית למדת <name type="work">תורה</name> ועשית מעש"ט
					<lb/>ואני יודע את תורתך ועבודתך איה מהום תחנותם וחסתי
					<lb/>על נשמתך כי אם תשלש ח"ו לעשות כמו שעשית בשני פעמים
					<lb/>הראשונים אז תאבד ח״ו לכן שלחתי אחריך להביאך עד הלום
					<lb/>כדי שתמות בתשובה ועתה אין לך עלי תרעומות כי עשיתי
					<lb/>לך כל זה להטיבך באחריתך :
				</p>
				<p>
					<lb/>וכעין מעשה זה הובא בס׳ נוצר חסד על פ"א מהרב הצדיק
					<lb/>ר׳ <persName>אייזיק מ<placeName>קאמרנא</placeName></persName> זצ״ל פרק ד׳ משנה כ״א וז״ל
					<lb/>בימי מרן הריב״ש זצוק"ל (הוא ה<persName>בעש״ט</persName>) יצא איש גדול מן
					<lb/>הכלל ר"ל וכפר ב<persName>אלהים חיים</persName> על קנאתו באחיו שנעשו רבנים
					<lb/>עד שיצא מרן מאה <persName>פרסאות</persName> בקפיצה ביום אחד ושבת שם
					<lb/>בעיר <placeName>ראדום</placeName> במדינות <placeName>פולין</placeName> עד שהחזירו בתפיצה לעירו ועשה
					<lb/>תשובה שלמה :
				</p>
				<pb facs="#facs_9" n="9"/>
				<fw facs="#facs_9_tr_1743010843" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כתב בס׳ <name type="work">כתר</name> <orgName>שם</orgName> <name type="work">טוב</name> וז"ל איש אחד צדיק היה חולה
					<lb/>זמן רב ובכל עת שהיה עובר דרך שם ה<persName>בעש"ט</persName>
					<lb/>זצוק"ל נתנו לו פדיון עבורו ולא נתרפא האיש הנ"ל ופ"א
					<lb/>ביקש תלמיד אחד של ה<persName>בעש״ט</persName> מרבו הקדוש ה<persName>בעש״ט</persName> שיבקש
					<lb/>רחמים על האיש הנ"ל שיעמוד מחליו כי הוא איש צדיק וגם
					<lb/>מחמת שהעולם מתרעם על ה<persName>בעש״ט</persName> שהיבל פדיון עבורו ואינו
					<lb/>מועיל וא״ל ה<persName>בעש״ט</persName> יהי' עדיין חולה ויהיה שוכב על ערש דוי
					<lb/>והפציר בו אותו תלמיד לרבו הק׳ ואמר לו ה<persName>בעש״ט</persName> הכה אגלה לך
					<lb/>שיש ביער כמה רקים ופוחזים ורוצים להרע לכמה אנשים
					<lb/>מערים של ישראל וזה האיש ע״י יסוריו הוא מגין עליהם וכי
					<lb/>כבר נשלחו אנשי מלחמה לבקש אותן הרוצחים ואחר שלשה
					<lb/>ימים השיביאו לעיר אותן הריקים והפוחזים אסורים בכבלי
					<lb/>ברזל אז יעמוד זה האיש בריא ואולם וכן היה שתיכף כשהביאו
					<lb/>לעיר אותן הפוחזים והיו רצים על אנשי העיר לראותם עמד
					<lb/>גם זה האיש תיכף מחליו ג״כ
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד כתב בס׳ הנ"ל וז"ל איש אחד חכם גדול ובקי בכל ה<name type="work">ש"ס</name>
					<lb/>ופוסקים היה בעיר שהיה ה<persName>בעש״ט</persName> זצוק"ל דר שם ולא
					<lb/>היה נשמע לדברי ה<persName>בעש״ט</persName> ולא האמין בהשגתו הגדולה וה<persName>בעש״ט</persName>
					<lb/>היה חושק מאד לקרבו אליו והנה פעם אחת למד זה החכם
					<lb/>הלכה עמוקה ודבור תוספות אחד ולא הבין את דברי ה<name type="work">תוס</name>׳
					<lb/>ונתקשה מאד בעיון גדול כמה שבועות להבין את דברי ה<name type="work">תוס׳</name>
					<lb/>ולא עלתה בידו ונצטער מאד על זה והנה בלילה אחת ראה
					<lb/>בחלומו והנה מעלין אותו לעולמות עליונים וראה שמעלין
					<lb/>אותו היכל לפנים מהיכל עד שכהו עיניו מלראות גודל האורות
					<lb/>עליונים והיה סוגר עיניו עד שהכניסוהו להיכל פנימי אחד
					<lb/>וא״ל פתח עיניך ופתח עיניו וראה הרבה חכמים גדולים
					<lb/>וצדיקים יושבים ועוסקים ב<name type="work">תורה</name> וה<persName>בעש״ט</persName> יושב בראש כולם
					<lb/>וא״ל ה<persName>בעש״ט</persName> למה אתה מתקשה כ״כ להבין את דברי ה<name type="work">תוס</name>׳
					<lb/>הלא הפשט הוא כך וכך ובבוקר כשניעור משנתו לקח הגמ'
				</p>
				<fw facs="#facs_9_tr_1743010842" type="catch-word">
					<lb/>והיה
				</fw>
				<pb facs="#facs_10" n="10"/>
				<fw facs="#facs_10_tr_1743010841" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>והיה מעיין בדבור התוס׳ הנ״ל וראה שהפשט הוא ברוח
					<lb/>משמש כאשר אמר לו ה<persName>בעש״ט</persName> זצוק"ל והנה אעפ״כ היה סובר
					<lb/>שמא הוא חלום לבד והנה כשבא <persName>ש"ק</persName> הלך על סעודה שלישית
					<lb/>ל<persName>הבעש״ט</persName> ותיכף כשבא לבית ה<persName>בעש״ט</persName> אל ברוך הבא וא״ל
					<lb/>היית מעיין בפשט ה<name type="work">תוס</name>׳ אשר אמרתי לך אם פשט זה אמיתי
					<lb/>ומזמן ההוא והלאה היה משמש את ה<persName>בעש״ט</persName> ונעשה חסיד גדול:
				</p>
				<p>
					<lb/>בעיר <placeName>לובער</placeName> <placeName>פלך זיטאמיר</placeName> היה שם עשיר אחד והיה לו
					<lb/>אוהב וידיך נאמן בעיר <placeName>אוסטרעפאליע</placeName> ומשם לעיר
					<lb/><placeName>לובער</placeName> בערך עשרים ושנים ו<placeName>ויערסט</placeName> <placeName>פ</placeName>״א נולד בן זכר אצל
					<lb/>ידו הנ״ל בעיר <placeName>אוסטרעפאליע</placeName> והיה הברית מילה ביום ו׳
					<lb/>ויבקש הידיד הנ"ל מהעשיר מלובער שיבא על הברית מילה
					<lb/>ויבטיחהו לבוא אליו רק באופן כי יזרז א״ע לעשות הב״מ
					<lb/>בבוקר השכם כדי שיוכל לחזור לביתו על ש"ק כי היה נחוץ
					<lb/>לו להיות בביתו על ש"ק ויבטיחהו לעשות כן ויבא האיש הנ"ל
					<lb/>ל<placeName>אוסטרעפאליע</placeName> בליל השייך ליום <date>ו׳</date> ובבוקר השכם זירז בעל
					<lb/>הברית את עצמו ואת האנשים אשר היו שייכים להב״מ ובערך
					<lb/>שעה תשיעית היו מוכנים לעשות הב״מ ובתוך כך ראו בעד
					<lb/>החלון כי באה איזה עגלה עם אנשים סמוך להבית ויעמדו
					<lb/>שם ויצאו אנשי הבית החוצה ויראו כי ה<persName>בעש״ט</persName> יושב בהעגלה
					<lb/>ויבקשו מאתו כי יכנס להבית ולהיות שם על הב״מ וכן עשה
					<lb/>ומחמת זה הוכרחו להמתין עד ש<persName>הבעש״ט</persName> טבל א״ע ואח״כ
					<lb/>התפלל ואח״כ עשו הב״מ וגם איזה סעודה ואז היה ימי התורף
					<lb/>אשר הימים קצרים מאד וכשגמרו הסעודה היה לפנות ערב
					<lb/>ממש בערך עשרה מינוטין קודם זמן הדלקת נרות של שבת
					<lb/>אז אמר ה<persName>בעש״ט</persName> להעשיר מלובער כשאהיה בעירך המה
					<lb/>אוכל להתאכסן אצלך אמר לו הן אמר לו ה<persName>בעש״ט</persName> שב על
					<lb/>העגלה שלי ותסע עמי תיכף לעירך וישבו על העגלה ויסעו
					<lb/>משם וכשעברו בערך חמש מינוטין ראה העשיר הנ״ל כי הם
					<lb/>בעיר <placeName>לובער</placeName> ויתאכסן אצלו ה<persName>בעש״ט</persName> וישבות שם:
				</p>
				<fw facs="#facs_10_tr_1743010840" type="catch-word">
					<lb/>שמעתי
				</fw>
				<pb facs="#facs_11" n="11"/>
				<fw facs="#facs_11_tr_1743010840" type="running-head">
					<lb/>נחמדים
					<lb/>ספוריו
				</fw>
				<p>
					<lb/>שמעתי מאדמו״ר הרה״ק מרן ר׳ <persName>יצחק מסקווירא</persName> זצוק"ל
					<lb/>שאמר כי הביהכ״נ הישנה בעיר <placeName>פראג</placeName> נבנתה
					<lb/>מאבני ביהמ״ק כי כשהלכו בני ישראל בגולה נשאו עמהם
					<lb/>מאבני המקדש מרוב חיבת הקודש ומרוב מרירות וכאב לב
					<lb/>ולהיים כי רצו עבדיך את אבניה וכשבאו לעיר <placeName>פראג</placeName> בנו
					<lb/>שם ביהכ״נ ויתנו שמה גם מאבכי ביהמ״ק וסיפר אדמו״כ
					<lb/>הנ"ל אודות הענין מהגולם שעשה ה<persName>מהר"ל מ<placeName>פראג</placeName></persName> כידוע
					<lb/>ומפורסם דבר זה כי הרה״ק המפורסם בכל העולם הנקרא
					<lb/>ה<persName>מהר"ל מ<placeName>פראג</placeName></persName> או ה<persName>גור אריה</persName> בעל המחבר <name type="work">ספר</name> <name type="work">גור אריה</name>
					<lb/>על <name type="work">רש"י</name> שבחומש ו<name type="work">ס׳</name> <name type="work">תפארת ישראל נצח ישראל גבורות ה'
					<lb/>באר הגולה</name> ועוד כמה ספרים. עשה גולם והשתמש בו ותחלת
					<lb/>עשייתו היה מחמת דבר נחוץ לטובת הכלל וסיפר אדמו״ר
					<lb/>הנ"ל כי היה משים איזה שם תחת הלשון של הגולם הנ"ל
					<lb/>והיה משתמש בו לכל אשר ירצה וכשהיה לוקח השם ממנו
					<lb/>היה נשאר גולם כבתחלה והיה מניח אותו על העליה של הביהכ״נ
					<lb/>הנ״ל שקורין (בוידים) וכשהיה רוצה להשתמש בו היה לוקח
					<lb/>אותו מהעליה והיה משים בו השם ומשתמש בו ואח״כ היה
					<lb/>מחזיר אותו על העליה ובכל ערב <date>שבת</date> היה לוקח ממנו השם
					<lb/>כי אם היה עובר עליו <date>יום השבת</date> כשהיה השם נתון תחת
					<lb/>לשונו היה נשאר כן לעולם והיו טועין בו ח״ו כי ה<date>שבת</date>
					<lb/>הוא קיומו וחזקו של כל דבר (כמ"ש <persName>האור החיים</persName> הקדוש על
					<lb/>פסוק ו<name type="work">יכולו השמים</name> וב<name type="work">פ</name>׳ <name type="work">כי תשא</name> על פסוק כי ששת <name type="work">ימים
					<lb/>עשה</name> <name type="misc">ה'</name> עיי״ש באריכות) ופ״א בע״ש שכח ה<persName>מהר"ל מ<placeName>פראג</placeName></persName>
					<lb/>ליקח השם מהגולם וכשהתפללו מנחה וגם קבלת <date>שבת</date> בביהכ״נ
					<lb/>הנ"ל אחר שאמרו הצבור <name type="work">מזמור</name> שיר ל<name type="work">יום</name> ה<date>שבת</date> קודם ברכו
					<lb/>נזכר ה<persName>מהר"ל</persName> בדבר זה ויאמר להשמש שיעמוד על הבימה
					<lb/>ויכריז כי הרב אמר כי עדיין לא הגיע ולא התחיל ה<date>שבת</date>
					<lb/>ויעש השמש כאשר צוה עליו הרב ויכריז בקול כי הרב אמר
					<lb/>כי עדיין לא הגיע ה<date>שבת</date> ואמר אדמו״ר הנ״<persName>ל</persName> כי אז הכריזו
				</p>
				<fw facs="#facs_11_tr_1743010839" type="catch-word">
					<lb/>בעולמות
				</fw>
				<pb facs="#facs_12" n="12"/>
				<fw facs="#facs_12_tr_1743010836" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>בעולמות עליונים ג״כ כי עדיין לא הגיע ולא התחיל ה<date>שבת</date>
					<lb/>אח״כ צוה הרה״ק הנ"ל להשמש שילך ויעלה על העליה של
					<lb/>הביהכ״נ ויקח השם מהגולם וכן עשה השמש אח״כ צוה הרה״ק
					<lb/>הנ״ל שיאמרו הצבור עוד הפעם מזמור שיר ליום ה<date>שבת</date> וכן
					<lb/>עשו ומחמת זה קבעו ותקנו בביהכ״נ הנ"ל שיאמרו בע״ש
					<lb/>שני פעמים <name type="work">מזמור</name> שיר ל<name type="work">יום</name> ה<date>שבת</date> לזכר עולם :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בס׳ אוהב ישראל ב<name type="work">לקוטים</name> שהיה מעשה בימי הר״ר
					<persName>שרירא גאון</persName> זצוק"ל שהיה אז בימיו עושר מופלג
					<lb/>והיה לו ס״ת שהיה כתב ידו של <persName>עזרא הסופר</persName> ול<persName>העושר</persName> הנ"ל
					<lb/>היה לו שני בנים ולאחר פטירתו היה מחלוקת גדול בין
					<lb/>הבנים היורשים מחמת שכל אחד מהם היה חפץ לקחת את
					<lb/>הס״ת הזה מלקחת כל כסף וזהב שבעולם והציעו טענותיהם
					<lb/>לפני יודעי דת ויצא הפס"ד שהחלוקה תהיה ביניהם ע״פ הגודל
					<lb/>ומי שיזכה ע״פ הגורל בהס״ת שייך לו הס״ת הזה והטילו
					<lb/>גודל ביניהם וזכה האחד בהס״ת הנ"ל ושמח מאד שמחה
					<lb/>גדולה והיה בעיניו כמוצא שלל רב ולהשני היה לו יסורים
					<lb/>גדולים כי אף שלקח כנגדה הרבה כסף וזהב כ״ז אינו שוה
					<lb/>לו מגודל תשוקתו להס״ת הזה והיה שם בהעיר הנ"ל עומר
					<lb/>אחד ובראותו כל זאת מאד חרה אפו על היורש הזה שאבד
					<lb/>הון רב בעד ס״ת אחת ועשה ברשע להחליף את מלבושיו כדי
					<lb/>שלא יכירוהו והלך להבית הכנסת אשר היה שם הס״ת הזה
					<lb/>והתחבא שמה באיזה זויות עד הערב וכאשר הלכו כל האנשים
					<lb/>לביתם לקח המומר הזה את הס״ת מנרתיקו ומצא כתוב
					<lb/>ועבדתם את ה׳ אלהיכם ובירך את לחמך וגו׳ ועשה הרשע
					<lb/>הזה ברשעתו ומחק את הע׳ מן ועבדתם וכתב א׳ במקומו
					<lb/>ופסל את הס״ת בחירוף וגידוף גדול ר"ל ודבר זה לא נתוודע
					<lb/>לשום אדם ולאחר המה ימים נודע הדבר שיש טעות כזה
					<lb/>בהס״ת הזה והנה היורש הזה שהס״ת נפל בגורלו היה לו
					<lb/>צער גדול בשמעו מזה ומגודל היסורים ודאגה נחלה מאד כי
				</p>
				<fw facs="#facs_12_tr_1743010835" type="catch-word">
					<lb/>אמר
				</fw>
				<pb facs="#facs_13" n="13"/>
				<fw facs="#facs_13_tr_1743010847" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אמר אף שיפולין לתקן הטעות הזה אבללא יהיה נקרא ס"ת
					<lb/>של <persName>עזרא הסופר</persName> ובא אליו אביו בחלום הלילה וסיפר לו את
					<lb/>כל המאורע וצוה לחפש תחת השלחן ושם נמצא עין של
					<lb/>המומר אשר יקוים בו עין תחת עין ועוד אמר לו אביו
					<lb/>אשר הס"ת הזה לא יתקן שום אדם כי כן יצא הפס"ד מהב"ד
					<lb/>של מעלה אשר <persName>עזרא הסופר</persName> בעצמו יתקן את הס״ת שלו
					<lb/>וכן היה כאשר אמר אביו :
				</p>
				<p>
					<lb/>בעיר ל<placeName>עמבורג</placeName> אשר היא משנים קדמוניות עיר גדולה
					<lb/>היה דר שם חייט אחד שהיה תופר בגדים אצל
					<lb/>שרים ואדונים ומחמת זה ריננו עליו כי הוא חשוד על הזנות
					<lb/>ר״ל פ״א הלך ברחוב בימי ה<date>חורף</date> כשהיה הקור גדול מאד
					<lb/>ויפגע באיש עני אחד שהיה הולך במלבושים קרועים מאד
					<lb/>ומחמת זה לחץ אותו התור מאד עד שכמעט שיצאה נשמתו
					<lb/>וריחה עליו החייט מאד והחייט היה לבוש בגדים טובים
					<lb/>וחשובים כלבושי הנגידים וזה היה קרוב לאיזה מרחץ ורחוק
					<lb/>מאד מבית החייט הנ"ל ויקרא החייט להעני ויבא עמו להמשמך
					<lb/>ושם פשט החייט מעליו את מלבושיו הטובים והלבישם להעני
					<lb/>והוא לבש בגדי העני הקרועים והלך לבוש עמהם לביתו
					<lb/>ומחמת כי היה לו לבזיון לילך לבוש בגדים קרועים וגם כי
					<lb/>גבר עליו הקור כשהיה לבוש במלבושים קרועים ע״כ הלך
					<lb/>במרוצה ומחמת מרוצתו נפל כמה פעמים וגם בדרך הלוכו
					<lb/>לביתו פגעו בו כמה אנשים מאוהביו ומיודעיו ומכיריו וכשראו
					<lb/>אותו לבוש בבגדים קרועים התלוצצו ממנו ועשו אותו המשוגע
					<lb/>ממש הכלל שעברו עליו כמה בזיונות ויסורים עד שבא לביתו
					<lb/>ובפרט שהיה רחוק מאד מביתו וממש היה לו מסירת נפש
					<lb/>בדבר זה ועוד נוסף לזה כי העני הנ״ל היה ת״ח וצדיק גדול
					<lb/>מהצדיקים הנסתרים ונעשה רעש גדול למעלה בשמים ואמרו
					<lb/>המימינים המלמדים זכות כי איתא ב<name type="work">גמ׳ שבת</name> דף כ"ג דרחים
					<lb/>רבנן הוו ליה בנין רבנן והחייט הזה החיה ת"ח גדול ע״כ
				</p>
				<fw facs="#facs_13_tr_1743010846" type="catch-word">
					<lb/>מהרא
				</fw>
				<pb facs="#facs_14" n="14"/>
				<fw facs="#facs_14_tr_1743010840" type="running-head">
					<lb/>ורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מהראוי שיוליך בן ת"ח גדול ואמרו המשמאילים המקטרגים
					<lb/>ומלמדים חובה אמת הוא כי לפי מעשה זו ראוי הוא שיוליך
					<lb/>בן ת"ח גדול אמנם איך יצא ת"ח מגוף מגושם כזה שעשה
					<lb/>מעשים לא טובים ועשר עצה לזה שנחלה אותו חייט חולי
					<lb/>גדול ר"ל והיה מוטל על ערש דוי שלשים שנים רצופים ומסתמא
					<lb/>באותם השנים עשה תשובה גמורה ונעשה צדיק גמור ממש
					<lb/>וגם גופו נזדכך מאד אח״כ נתרפא ונעשה בריא אולם וכשהיה
					<lb/>בן שבעים שנה אז ילד בן והיה אותו הבן ת"ח וצדיק גדול
					<lb/>מפורסם והיה אותו הבן תלמיד לאחד מתלמידי המגיד הגדול
					<lb/>מ<placeName>מעזיריטש</placeName> ו<orgName>צוק"ל</orgName> ואח״כ היה הוא בעצמו מפורסם גדול
					<lb/>ונסעו אליו הרבה חסידים ויראתי לכתוב שמו מחמת כי תחלת
					<lb/>המעשה אינה לפי כבודו ואחר פטירתו מילא מקומו אך
					<lb/>מתלמידיו באותה העיר שהיה הוא דר שם ושמעתי המעשה
					<lb/>הזאת מזקן אחד שהיה נוסע לתלמידו ושם ספרו לו המעשה הזאת:
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בס<name type="work">׳</name> <name type="work">ארץ החיים</name> להרה״ק ר׳ <persName>חיים מטשערנוויץ</persName> זצוק"ל
					<lb/>בעהמ״ח ספר <name type="work">באר מיים חיים</name> ועוד כמה ספרים
					<lb/>וז״ל אזכיר בכאן דבר נפלא אחת שראיתי בהרב הגאון אמיתי
					<lb/>חסיד אמת הרב דק"ק <placeName>זלאטשוב</placeName> ע״כ ב<placeName>אה״ק</placeName> תוב״ב זי״ע
					<lb/>ועכ״י (הוא הרה״ק ר׳ <persName>ישכר בער</persName> בעל המחבר ספר <name type="work">מבשר
					<lb/>צדק</name> ובת עיני) שבא לפניו נער אחד לשאול שאלה ומעט דקין
					<lb/>מן עוף בידו והשומן שבין הדקין היה קשה במקצת והיה
					<lb/>נראה שא"צ לפנים לשאול עליו ונטל הוא בידו השאלה והתחיל
					<lb/>לצדד בה צד איסור ואמר שמה צדדים ואני השבתי לו על הכל
					<lb/>שאין כאן שום צד ונדנוד איסור ואחר ששהה הדברים שעה
					<lb/>אחת ממש בדברים שרצה לאסור ואין בהם ממש ואין אתנו
					<lb/>בבית כ"א אנחנו יחד אמרתי לו רבי אין אני יודע מה אידון
					<lb/>בבם שרצונו לאסור הפשוט להיתר בזה אמר לי מה לי לעשות
					<lb/>צריך אני לגלות לכם האמת אין פי רוצה לומר על תרנגולת
					<lb/>זו כשרה ולבי נוטה לומר בה טרפה אמרתי לו א״כ הדברים
				</p>
				<fw facs="#facs_14_tr_1743010839" type="catch-word">
					<lb/>מתרנגולת
				</fw>
				<pb facs="#facs_15" n="15"/>
				<fw facs="#facs_15_tr_1743010846" type="running-head">
					<lb/>עם חיים
				</fw>
				<p>
					<lb/>התרנגולת אפשר מרפה היא מצד אחר אבל לא מזאת השאלה
					<lb/>ושאלתי את הנער היש אתך התרנגולת והשיב ישנה בבית
					<lb/>האחר ואמרתי להביא אותה והנה מונח בתרנגולת צד אחד
					<lb/>קצת מן הדקין והנה בה מכה גדולה מכה אשר כתובה ונטרפה
					<lb/>בה התרנגולת ותמהתי על המראה מאד מאד וראיתי אשר
					<lb/>אין ה<persName>קב״ה</persName> מביא תקלה ע״י צדיקים והנה אחר שדברתי
					<lb/>עמו אמר לי עתה אני רואה איך שאדם צריך להתפלל תפלת
					<lb/>ר׳ <persName>נחוניא בן הקנה</persName> שלא אומר על טמא טהור אין פירושו
					<lb/>שלא יטעה בדין שזה כבר נכלל במה שאמר שלא יארע תקלה
					<lb/>ע"י אלא שבאמת שלא אטעה בדין והלכה רק שיבא לפני
					<lb/>ונעלם האיסור שבו וכיון שיצא מפי טהור סבורין הבעלים
					<lb/>שטהרתי אותו בזה ויאכלו ויהיה התחלה ע״י אלא שלא יוכל
					<lb/>הפה לומר על טמא טהור אף שלא אראה הדבר טמא לעיני
					<lb/>לא אומר עליו טהור :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בספר שם הגדולים החדש מעשה נוראה ונפלאה
					<lb/>מהרה״ק ר׳ <persName>חיים יוסף דוד אוולאי</persName> זצוק"ל שלעת
					<lb/>זקנתו כאשר היה חשם העיר דק"ק <placeName>ליוורני</placeName> בא אליו אדם
					<lb/>חשוב אחד והוא כהן בקובלנא על אשתו לאשר כי נסתר
					<lb/>עם איש אחד וגם דייני העיר המובהקים ישבו שם ויאמר
					<lb/>הגאון לו אשר כפי מצות התורה מוכרח הוא לגרשה ולא
					<lb/>יכלו הדינים להתאפק ובפרט כי היו קרובים להאשה הנ"ל
					<lb/>ורצו לחפות עליה ויאמרו לו ילמדנו רבינו מאין לו מקור
					<lb/>דין זה לשפוט בלא עדים אין זה אלא דברי נביאות ולא
					<lb/>בשמים היא ואם נעשה דין ומשפט ע״פ רוה״ק יצא ח"ו משפט
					<lb/>מעוקל כי בעוה״ר אין לנו בזה״ז לא כהן ולא נביא אלא דברי
					<lb/>חז״ל ע״פ דת תורתנו הקדושה והגאון הנ״ל לא השיב להם
					<lb/>מאומה אך אמר פעם שנית להאיש בעל האשה שמע בקולי
					<lb/>וגרש את האשה הזאת ובראותם כי לא ענה אותם דבר
					<lb/>וילכו להרובי האשה אשר היו נכבדי העיר הזאת ויספרו להם
				</p>
				<fw facs="#facs_15_tr_1743010844" type="catch-word">
					<lb/>18
				</fw>
				<pb facs="#facs_16" n="16"/>
				<fw facs="#facs_16_tr_1743010838" type="running-head">
					<lb/>רים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>את כל הענין וכשמוע הגאון הנ"ל את דברי ריבות האלה ותתי
					<lb/>עליו רוח <name type="misc">ה׳</name> וישלח ויקרא את האשה ותבא אליו לבית העליה
					<lb/>אשר שם היה חדר למודו ובית תפלתו וכראותו אותה ויקם
					<lb/>מכסאו וילך להארגז אשר בו היו מונחים ספרי תורות ויקח
					<lb/>ספר תורה ויקרא באזניה פרשת הסוטה בטעמי הנגינות
					<lb/>ויהי כהפנותה שכמה ללכת ויקרא עליה הגאון אזולאי בקול
					<lb/>אם לא שטית וגו׳ ואת כי שטית וגו׳ וכאשר שמה רגלה על
					<lb/>המעלה הראשונה לא הספיתה לרדת עד שפניה נהפך לירה
					<lb/>ועיניה בלטו וכל החתוב בהפרשה נתקיים עליה ולקול הזעקה
					<lb/>אשר צעקה בקול באו הדיינים והרבה מאנשי העיר לראות
					<lb/>את המחזה הנוראה הזאת ויבהלו מאד ויקראו הוציאו את האמורה
					<lb/>הזאת ושמטוה שלא תטמא את בית רבינו ויאמרו איש אל
					<lb/>רעהו עתה ידענו כי איש <name type="misc">אלהים</name> קדוש הוא ודבר ה<name type="misc">׳</name> אשר
					<lb/>בפיו אמת ומעת הזאת יראו לגשת אליו ויקר שמו מאד
					<lb/>לאיש מופת ולמען יהיה לזכר עולם צוו נדיבי העיר לצפות
					<lb/>את המעלות אשר מתה עליהם בזהב להיות לזכרון מעשי
					<lb/>האיש הנורא הזה :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בהקדמת שו״ת אבן השוהם ומובא בסדר הדורות
					<lb/>וז״ל דודי ה"ה מו״ה <persName>שמואל</persName> היה אב"ד בק"ק <placeName>לובזענץ</placeName>
					<lb/>והיה שם מלשין אחד שהיה לו מחלוקת עם הקהל והרב הנ"ל
					<lb/>היה מחזיק ביד הקהל ומכח זה נעשה האיש הזה שונא להרב
					<lb/>וגרם שנתפס הרב ונקנס בסך מסוים וישב בתפיסה במקום סכנה
					<lb/>עד שנתן סך מסוים ואחר זמן קצר נחלש מאד מגודל הצער
					<lb/>ואמר שינקום ה׳ נקמתו ובאותו עת היה יריד בדאנציג והיה
					<lb/>האיש הנ״ל ביריד והרבה יהודים עמו ובעש"ק היה לדודי הנ"ל
					<lb/>יאהרצייט של אמו והגיד קדיש ובחצות היום נפטר ונקבר
					<lb/>אחר חצות וקודם מותו אמר שאינו מוחל לאיש הזה ולהאנשים
					<lb/>שהחזיקו עמו והיו קצת גרמא בנזקין ונפטר בקדושה ובטהרה
					<lb/>ותיכף באותו היום לעת הליכה לביהכ״נ למנחה בעש״ק התחיל
				</p>
				<fw facs="#facs_16_tr_1743010837" type="catch-word">
					<lb/>אותו
				</fw>
				<pb facs="#facs_17" n="17"/>
				<fw facs="#facs_17_tr_1743010837" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>אותו איש ב<placeName>דאנציג</placeName> וצווח בקול מר אוי לי ווי לי שנפטר הרב
					<lb/>דק"ק <placeName>לובזענץ</placeName> ותובע אותי לדין ומצד אחד עומד איש זקן
					<lb/>אביו ומצד השני אמו וכשראו האנשים שהיו שם בדאנציג
					<lb/>תמהו ונבהלו ומתחלה סברו שהוא קצת שגעון כי לא נודע
					<lb/>שם שמת הרב הנ"ל כי לא היה חולה רק איזה ימים וצעק
					<lb/>האיש הזה מ"ו אני מבקש מחילה מכם ואני אתן נדוניא לכל
					<lb/>הבנות שלכם כי הרב הניח כמה בנות וצווח לאותן אנשים
					<lb/>שהיו במעמד הזה שהם יבקשו רחמים להרב למחול וכשראו
					<lb/>האנשים ושמעו צעקתו בקול מר וחיל ורעדה ופלצות אחזו
					<lb/>ופחד ורעד בקשו מחילה מהרב אע״פ שלא ראו ולא שמעו
					<lb/>ושאלו אותו מה אומר הרב ואמר בעו״ה שהשיב כי הכל בחנם
					<lb/>והרים לו במקל ומרמז לו שילך עמו לדין וכן אביו ואמו
					<lb/>אומרים כך רשע אתה המתה את בננו ושלחו שליח לק"ק
					<lb/><placeName>לובזענץ</placeName> אם אמת שמת הרב ולבקש מחילה על קברו ואותו
					<lb/>איש חלה מאד ומת ואותן אנשים שהיו קצת גרמא בנזקין
					<lb/>הלכו וכלו בחולאים ר"ל :
				</p>
				<p>
					<lb/>בשנים קדמוניות בעת שהיו צרות רבות לבני ישראל וגרשו
					<lb/>אותם מכמה מדינות והיו אז כמה אנוסים שאנסו
					<lb/>אותם להמיר דתם וכמה מהם המירו דתם אמנם הרבה
					<lb/>מהם סבלו יסורים גדולים ומיתות משונות ל"ע ולא העירו
					<lb/>דתם והיה אז איזה צדיק גדול שהתפלל וביקש שיודיעו לו מי
					<lb/>הוא חבירו בג״ע והודיעו לו כי יסע למקום פלוני ושם ימצא
					<lb/>איש פלוני והוא יהיה חבירו בג״ע ויסע הצדיק הנ"ל למקום
					<lb/>הנ"ל וימצא שם האיש הנ"ל ויחקור וידרוש אחרי מעשי האיש
					<lb/>הנ"ל וירא כי הוא איש פשוט מאד ולא ראה בו שום מעשים
					<lb/>טובים רק זאת ראה בו כי הוא אוכל הרבה מאד חוץ לדרך
					<lb/>הטבע וישאל אותו מדוע הוא אוכל הרבה כל כך ויען אותו
					<lb/>כי אביו היה מהאנוסים שאנסו אותו שימיר דתו ועשו לו
					<lb/>יסורים גדולים עד אין שיעור אשר לא היה בכח אנושי לסבול
				</p>
				<fw facs="#facs_17_tr_1743010836" type="catch-word">
					<lb/>יסורים
				</fw>
				<pb facs="#facs_18" n="18"/>
				<fw facs="#facs_18_tr_1743010835" type="running-head">
					<lb/>ספורים
					<lb/>חמדים
				</fw>
				<fw facs="#facs_18_tr_1743010833" type="page-number">
					<lb/>20
				</fw>
				<p>
					<lb/>יסורים כאלו והוא סבל כל היסורים ולא המיר דתו ונהרג
					<lb/>על קידוש השם וקודם מותו קרא לבנו הנ"ל ואמר לו הנני
					<lb/>מצוה עליך שכל ימיך תאכל ותשתה הרבה כדי שתהא בריא
					<lb/>אולם כי אולי ח"ו יזדמן לך ג״כ מעשה כזה שיאנסו אותך
					<lb/>להעיר דתך ויעשו לך יסורים גדולים ואם לא תהיה בריא
					<lb/>אולם לא תוכל לסבול היסורים ומחמת זה תתפתה ח"ו לדבריהם
					<lb/>ותמיר דתך ע״כ תאכל ותשתה הרבה כדי שאם יזדמן לך
					<lb/>מעשה כזה יהיה לך כח הרבה לסבול היסורים כדי שתקדש
					<lb/>שם שמים כן צוה עליו אביו קודם מותו ומחמת זה הוא אוכל
					<lb/>ושותה הרבה כל ימיו לכוונה זו אז הבין הצדיק הנ"ל מה
					<lb/>שהודיעו לו מן השמים וכהנה מאד :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב ב<name type="work">ס</name>׳ שם הגדולים החדש ששמע מפי רב מובהק גדול
					<lb/>הדור איך שפ"א בא שליח מכפר הסמוך לעיר
					<lb/>ועלהאב ב<placeName>פולין</placeName> להרב הצדיק ר׳ <persName>גדליה מ<placeName>זעלחאב</placeName></persName> שהיה צדיק
					<lb/>גדול וחסיד מפורסם שיבא לשם למול תנוח אחד ולהכניסו
					<lb/>בבריתו של <persName>א"א</persName> כי ר' <persName>גדליה</persName> היה מוהל ועת מלאנצה היה
					<lb/>אז והיה מתירא כל אחד לנפשו לשום פעמיו מקיר העיר
					<lb/>וחוצה כי מחוץ תשכל חרב ובעירות אימה גדולה והרב ר'
					<persName>גדליה</persName> הנ״ל אמר יהיה מה ונסע להספר ובבואו לבית היולדת
					<lb/>ראה אותה בוכה על בעלה כי איננו כי מפחדו מפני שוך
					<lb/>כי יבא ברח בהחבא וירא הרב כי לא יכול לו להיות סנדק
					<lb/>ומוהל כי לא היה בכפר הזה איש ישראל ויצא חוצה בפתח
					<lb/>עינים על הדרך אולי יקרה ה׳ איש לפניו ובעמדו במרירות
					<lb/>לבו ראה מרחוק כדמות אדם הולך וירץ לקראתו בלב שמח
					<lb/>וירא והנה אחד הולך וספסל קטן על שכמו אשר עליו מושב
					<lb/>הררצענים ויאמר לו בא ברוך <name type="misc">ה׳</name> ברוך בואך בשלום חבל נפל
					<lb/>לך בנעימים ועל שנינו למול תנוק בכפר אשר לעיניך והאיש
					<lb/>מזה לא הטה אזלי לדברי ר׳ <persName>גדליה</persName> אולם לאשר הפציר בו
					<lb/>עד בוש נעתר למבוקשו וילכו שניהם יחדיו וישב האיש על
				</p>
				<fw facs="#facs_18_tr_1743010834" type="catch-word">
					<lb/>הספסל
				</fw>
				<pb facs="#facs_19" n="19"/>
				<fw facs="#facs_19_tr_1743010841" type="page-number">
					<lb/>יא
				</fw>
				<fw facs="#facs_19_tr_1743010843" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הספסל הקטן ויחזק התנוק על ברכיו ויעל ר׳ <persName>גדליה</persName> את
					<lb/>הילד כראוי ולאיש הזה היה גם בקבוק יין ויקח ר׳ <persName>גדליה</persName>
					<lb/>את היין מידו ויברך ברכת אשר קידש ידיד מבטן בשמחה
					<lb/>רבה וברוב תודה לה׳ על אשר שלח לו האיש לעזרו ואחר
					<lb/>הברכה פתאום נעלם ממנו האיש הזה ואיננו ויבקשהו ולא
					<lb/>מצא אותו ויתפלא מאד ר׳ <persName>גדליה</persName> על המחזה הנוראה הזאת
					<lb/>ולבו פחד ורחב וכל חדרי רוחו גיל מלאו בחשבו כי <name type="misc">ה׳</name> שלח
					<lb/>לו <persName>אליהו</persName> מלאך הברית לפניו וכאשר בא הרב ר׳ <persName>גדליה</persName> להמגיד
					<lb/>הקדוש מ<placeName>קאזניץ</placeName> זי״ע ובבואו על מפתן הבית ויאחז בכפות
					<lb/>המנעול לפתוח הדלת הלך לקראתו המגיד בפנים שוחקות
					<lb/>ויאמר לו ידעתי כי תשפוט בשכלך אשר האיש הסגדלה אשר
					<lb/>מלת התנוק על בריו היה <persName>אליהו</persName> הנביא לכן שמחת אילו
					<lb/>ידעת כי זה היה אאע"ה מה מאד תגדל שמחתך
				</p>
				<p>
					<lb/>ידוע אשר אדמו״ר הרה״ק מרן ר׳ <persName>יצחק מסקווירא</persName> זצוק"ל
					<lb/>היה דרכו בקודש לספר לבניו הקדושים החלומות
					<lb/>אשר חלם לו ולפעמים היה מספר גם לאנשים אחרים ו<persName>פ"א</persName>
					<lb/>סיפר כי ראה ב<placeName>חלוה</placeName> שהיה מונח במטה אחת עם הרה״ק
					<persName>ישעיה מדינעוויץ</persName> זצוק"ל ואמר כי היה לפלא בעיניו כי הוא
					<lb/>לא הכיר מעולם את הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> הנ"ל כי לא היה בימיו
					<lb/>ע״כ שיער בעצמו כפי שאמרו צדיקים על הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName>
					<lb/>הנ"ל כי הוא היה מהנשמות החדשות וזה הוא אורו של משיח
					<lb/>ע״כ שיער בעצמו שהראו לו משמים אורו של משיח :
				</p>
				<p>
					<lb/>הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> הנ"ל היה דר מקודם בעיר <placeName>דינעוויץ</placeName>
					<lb/>(<placeName>פלך</placeName> <placeName>פאדאליע</placeName>) ותפלתו היתה דבר פלא ובאותו
					<lb/>עת היה דוסס גדול הדוכס מ<placeName>סמילא</placeName> (<placeName>פלך קיעוו</placeName>) והיה לו עוד
					<lb/>ערים וכפרים הרבה חוץ עיר <placeName>סמילא</placeName> וגם עיר <placeName>דינעוויץ</placeName> היתה
					<lb/>שלו והיה לו אופראווליאיעשטשע שהיה דייטש והיה ג״כ אדון
					<lb/>גדול והיה לו שם נחשיבות גדול להחופראווליאיעשטשע בחצר
					<lb/>המלך ומקום דירתו של האופראווליאיעשטשע הנ״ל היה בעיר
				</p>
				<fw facs="#facs_19_tr_1743010842" type="catch-word">
					<lb/><placeName>סמילא</placeName>
				</fw>
				<pb facs="#facs_20" n="20"/>
				<p>
					<lb/><placeName>סמילא</placeName> ופ"א היה האופראווליאיעשטשע הנ״ל בעיר <placeName>דינעוויץ</placeName>
					<lb/>ושמע שמפליאים מאד <name type="work">תפלת</name> הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> הנ"ל וילך
					<lb/>לשמוע תפלתו בש"ק ובעת שאמר הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> קדושת
					<lb/>כתר נזרק ויצא ממנו דם וכשראה זאת האופראווליאיעשטשע
					<lb/>אמר היהודי הזה הוא עובד ה<name type="misc">שי"ת</name> (מיט דעם לעצטען ביסעל
					<lb/>דם) ואחר <date>שבת</date> ביקש האופראווליאיעשטשע מהרה״ק ר'
					<persName>ישעיה</persName> שיקבע דירתו אצלו בעיר <placeName>סמילא</placeName> והבטיח לו עבור
					<lb/>זה כמה טובית אמר לו הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> אינני יכול לדור
					<lb/>אצלך כי מתה <persName>דייטש</persName> ודרך הדייטשען לנקום מאד בגנב והורגים
					<lb/>לגנב ובתורתנו כתוב כי אין לו לגנב רק לשלם ספל או ד'
					<lb/>וה<name type="misc">׳</name> ולא להרוג אותו ע״כ איני יכול לדור אנלך כי לא אוכל
					<lb/>לסבול כשתהרוג לגנב ויבטיח לו האופראווליאיעשטשע כי
					<lb/>מהיום והלאה לא יהרוג לגנב ויקבע הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> דירתו
					<lb/>בעיר <placeName>סמילא</placeName> והאופראווליאיעשטשע נתן לו במתנה פישקעלע
					<lb/>טובה (כלי שמחזיקין בה טאביק לשאוף) אשר עליה היה חקוק
					<lb/>צורת האופראוולי איעשטשע כדי שיעלה אותו על זכרונו בכל
					<lb/>עת ולהתפלל עבורו אח״כ כאשר עבר איזה זמן נזדמן כי
					<lb/>יהודי אחד גנב אצל האופראווליאיעשטשע וחרה אפו בו מאד
					<lb/>ויצו לתלות אותו וכן עשו ויודע הדבר להרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName>
					<lb/>ויקפיד מאד ויקח את הפישקעלע וישליכה לארץ ותשבר
					<lb/>וגם הצורה של האופראווליאיעשטשע שהיתה חקוקה עליה
					<lb/>נשברה ותיכף באותו עת הגיע להאופראווליאיעשטשע בשורה
					<lb/>לא טובה כי הסירו אותו ממשמרתו ופקודתו ויאמר ידעתי
					<lb/>כי הרב גרם לי זאת אמנם גם הוא לא ינחה מזה וכאשר
					<lb/>נודע להרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> אמר כי הוא ירא ממנו כי האופראוו
					<lb/>ליאיעשטשע היה אז בגדולה ומעלה גדולה כמעט קרוב לבחינת
					<lb/>מלך ע״כ היה לו אז שר בשמים וכשהשליך הפישקעלע עם
					<lb/>צורתו לארץ השליכו אז בשמים השר שלו ומחמת זה הוא ירא
					<lb/>לנפשו ובזמן הרוב נפטר הרה״ק כ <persName>ישעיה</persName> הנ"ל :
				</p>
				<fw facs="#facs_20_tr_1743010832" type="catch-word">
					<lb/>הרה״ק
				</fw>
				<fw facs="#facs_20_tr_1743010834" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<fw facs="#facs_20_tr_1743010833" type="page-number">
					<lb/>22
				</fw>
				<pb facs="#facs_21" n="21"/>
				<fw facs="#facs_21_tr_1743010842" type="running-head">
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>הרה״ק ר׳ <persName>יעקב</persName> הרב <persName>מסמילא</persName> זצוק"ל היה חתנו של
					<lb/>הרה״ק ר׳ <persName>ישעיה</persName> הנ״ל ופ״א באו לפניו שני
					<lb/>אנשים לדין וישמע טענותיהם ויפסוק הדין ע״פ ה<name type="work">תורה</name> ואחד
					<lb/>מהבע"ד לא רצה לציית לדברי הרה״ק ר׳ <persName>יעקב</persName> ולא רצה
					<lb/>לקבל עליו הדין שפסק ויאמר לו הרה״ק ר׳ <persName>יעקב</persName> רשע איך
					<lb/>לא תציית לדין <name type="misc">תורה</name> הלא אשלח עליך הבית דין שמש שלי
					<lb/>היינו ופורץ גדר ישפנו נחש ותיכף יצא נחש מאיזה חור מהארץ
					<lb/>ורצה להזיק לאותו איש ויאמר לו הרה״ק ר׳ <persName>יעקב</persName> רשע הגבה
					<lb/>רגליך שלא יזיק לך הנחש ויתחרט תיכף האיש הנ"ל ויקבל
					<lb/>עליו כאשר פסק הרה״ק ר׳ <persName>יעקב</persName> הנ"ל :
				</p>
				<p>
					<lb/>שמעתי מאיש אחד שהוא יחסן גדול מכמה אבות קדושים
					<lb/>וצדיקים והוא ג״כ נכד הרה״ק ר׳ <persName>אברהם יהושע
					<lb/>העשיל</persName> מ<placeName>אפטא</placeName> זצוק"ל בעהמ״ח <persName>סער</persName> אוהב ישראל וספר תורת
					<lb/>אמת והאיש הנ״ל היה נוסע תמיד לאדמו״ר הרה״ק מרן ר'
					<persName>יצחק מ<placeName>סקווירא</placeName></persName> זצוק"ל שמעתי ממנו כי פ״א הוכיח אותו אדמו״ר
					<lb/>הנ"ל ואמר לו איך לא תיטיב מעשיך ואיך לא תבוש מאבותיך
					<lb/>כי כפי שאנו <placeName>ב"י</placeName> מחכים ומצפים בכל יום לביאת הגואל
					<lb/>ותחיית המתים וכשיקומו אבותיך הקדושים הלא אז יהיה לך
					<lb/>בזיון גדול נגדיהם ויחשוב לו אדמו״ר כל אבותיו בפרוטרוט
					<lb/>כאו״א וידבר מכל או״א מהם עד שהגיע לדבר מהרה״ק
					<lb/>מ<placeName>אפטא</placeName> הנ"ל אז אמר לו אדמו״ר אספר לך מעשה מזקנך
					<lb/>הרה״ק מאפטא הנה רי״ב ל<persName>עווינזאהן</persName> בימי נעוריו כשעדיין
					<lb/>לא נתפרסם בעולם כתת רגליו ויסע לעיר <placeName>ברדיטשוב</placeName> לבקש
					<lb/>שם איזה מעמד ללמוד עם נערים ולפרנס ב"ב וכאשר בא
					<lb/>ל<placeName>ברדיטשוב</placeName> ויודע שם כי הוא עילוי גדול ובעל מוח גדול
					<lb/>והוא הסתיר עדיין מעשיו ולא ידעו מה אתו אם הוא מכת
					<lb/>הצנועים או להיפך והיה אז ב<placeName>ברדיטשוב</placeName> גביר גדול ר' <persName>משה
					<lb/>ליב יודקעס</persName> שהיה עשיר גדול ומכובד וי״<persName>ש</persName> ויקח אותו לביתו
					<lb/>ללמוד עם בניו והיה אצלו בכבוד גדול מחמת שידע כי הוא
				</p>
				<fw facs="#facs_21_tr_1743010840" type="catch-word">
					<lb/>למדן
				</fw>
				<pb facs="#facs_22" n="22"/>
				<fw facs="#facs_22_tr_1743010833" type="running-head">
					<lb/>ספרים ומדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>למדן ומופלג גדול ונזדמן שהיה הרה״ק ר׳ <persName>אברהם יהושע
					<lb/>העשיל מאפטא זצוק"ל</persName> ב<placeName>ברדיטשוב</placeName> והיה אז רעש גדול כי נתקבצו
					<lb/>מכל הערים והכפרים הסמוכים הרבה אנשים ובפרט אנשי
					<lb/><placeName>ברדיטשוב</placeName> ויבאו כולם לקבל פני הרה״ק מאפטא ויחלקו לו
					<lb/>כבוד גדול עד אין שיעור כנהוג בשנים קדמוניות ובפרט
					<lb/>לצדיק גדול כמוהו ויחר אף ל<persName>עווינזאהן</persName> על הדבר הזה ועל
					<lb/>הכבוד הגדול שעשו להרה״ק מאפטא ויחשוב בלבו שילך להרה״ק
					<lb/>מאפטא ויצער אותו היינו שישאל אותו איזה שאלה וספק
					<lb/>בלמוד ה<name type="work">תורה</name> ומסתמא לא ידע מה להשיב לו ובזה יצער
					<lb/>אותו כי חשב כי הרה״ק מאפטא אינו למדן גדול אמנם יבא
					<lb/>לנפשו כי החסידים ירצצו את מוחו כאשר יראו שיבייש את
					<lb/>רבם ויכו אותו מכות אכזריות ע״כ התיישב בדעתו שילך עם
					<lb/>תלמידיו לקבל שלום אצל הרה״ק מאפטא ואז יראה לבוא אליו
					<lb/>לחדרו בעת שלא יהיו שם אנשים אחרים ויוכל לדבר אליו כמו
					<lb/>שירצה וכן עשה ויבא עם תלמידיו לקבל שלום אצל הרה״ק
					<lb/>מאפטא ויבקש מתלמידיו שיראו להתאמץ שיהיה הוא ותלמידיו
					<lb/>לבדם בחדר הרה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> ולא שום אדם אחר ויבקשו התלמידים
					<lb/>מהמשמשים שיעשו רצונו ומחמת כי תלמידיו היו בכי הגביר ר׳
					<persName>משה ליב</persName> הנ"ל מסתמא פעלו בנקל דבר זה אצל המשמשים
					<lb/>ויתאמצו המשמשים שיצאו מחדר הרב כל האנשים שהיו שם
					<lb/>ואז נכנס לשם ל<persName>עווינזאהן</persName> ותלמידיו וכאשר קרב להרב לקבל
					<persName>שלום</persName> וחשב בדעתו לשאול לו איזה דבר וענין הקדים א״ע הרה״ק
					<lb/>מ<placeName>אפטא</placeName> וישאל שאלה אחת מלעווינואהן בדיני אבלות ר"ל ויאמר
					<lb/>לו כי הדין הוא כן וכן וישאל לו עוד שאלה אחת בעניני אבלות
					<lb/>והוא השיב לו כן שאל אותו חמשה או ששה שאלות כולם בדיני
					<lb/>אבלות ולעווינזאהן השיב לו על כולם (כן אמר לי האיש שסיפר
					<lb/>לי המעשה כי אין בזכרונו האיך אמר אדמו״ר כמה שאלות
					<lb/>שאל לו אם חמשה או ששה) וממילא מהשאלות האלו הבין לעוינזאן
					<lb/>וידע כי שמה בדמיונו שחשב לצער להרה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> עם שאלות
				</p>
				<pb facs="#facs_23" n="23"/>
				<fw facs="#facs_23_tr_1743010847" type="running-head">
					<lb/>רם מים
				</fw>
				<p>
					<lb/>כי ראה כי הוא גאון גדול אח״כ כעבור איזה זמן נסע לעווינזאהן
					<lb/>לביתו ואז ראה בביתו כי החמשה או ששה אבילות שחשב
					<lb/>לו הרה״ק מ<placeName>אפטא</placeName> ושאל לו הדין מהם היו כולם אצלו ר"ל
					<lb/>כי מתו תמשה או ששה אנשים מב"ב וקרוביו אשר היה
					<lb/>צריך להתאבל עליהם ר"ל :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בס׳ אגרא דפרק מהרה״ק ר׳ <persName>צבי אלימלך מהר״
					<lb/>זצוק"ל בעהמ״ח ספר <name type="work">בני יששכר</name></persName> וס׳ <name type="work">דרך פקודיך</name>
					<lb/>ועוד כמה ספרים בסימן ד׳ וז״ל סיפרו לי מעשה רב מקדוש
					<name type="misc"><lb/>ה׳</name> ה"ה הרב הקדוש מוהר״ר <persName>מנחם מענדיל מ<placeName>פרעמישליאן</placeName></persName>
					<lb/>זצוק"ל ומעשה שהיה כך היה שהיו יושבים במסיבה בסעודה
					<lb/>ונתן מטבע של ארבעה פשוטים להביא שכר ואמר למשרת
					<lb/>שיביא בעד חמשה פשוטים והמשרת לא התבונן במטבע והיה
					<lb/>סובר שהיא של חמשה פשוטין ובעת בואו למוכר הביט המוכר
					<lb/>ואמר הנה המטבע רק ארבעה פשוטין וחזר השליח ואמר
					<lb/>להרב המטבע היא רק של ד' פשוטין והרב התחיל לריב
					<lb/>עם השליח ואמר ה׳ פשוטין צריכין להיות והשליח נתעקש עד
					<lb/>הגיע הדבר למריבות עד שתלמידי הרב רמזו להשליח המשרת
					<lb/>שיודה לדברי הרב [כי הבינו כי לא לחנם הוא) וכן עשה
					<lb/>השליח ואמר יהיה הדברי אדוני אז עמד הרב בתפלה ואמר
					<lb/>בזה הלשון יהא רעוא שכל באי עולם ידעו ויכירו אז איין
					<lb/>פירער איז איין פינפער (בלשון <name type="misc">אשכנז</name>) זה ששמעתי והוא
					<lb/>לדעתי הכוונה לדרכי היחוד ע״פ ה<name type="work">זוהר</name> <name type="work">ה</name>׳ ד׳ הוית וכך
					<lb/>אתמשך דכורא עמה נעשית ה׳ והבן הענין ותתבונן עד
					<lb/>היכן מגיע מעשה הצדיקים ודיבורם ותעמוד מרעיד עכ״ל
					<lb/>הרה״ק ר׳ <persName>צבי אלימלך</persName> הנ"ל :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בס׳ <name type="work">משנת חכמים</name> מהרב הגאון ר׳ <persName>משה חאגיז</persName> זצ"ל
					<lb/>סימן ר״כ וז״ל וכבר סיפר לי מפי מגידי אמת וזקני
					<lb/>אותו דור דעה שבימי ה<persName>ארי</persName>ז"ל היה מעשה שאחד מן האנוסים
					<lb/>שבא מ<placeName>פורטיגאל</placeName> ל<placeName>גליל העליון</placeName> בהעיר הקודש <placeName>צפת</placeName> תוב״ב ושמע
				</p>
				<pb facs="#facs_24" n="24"/>
				<fw facs="#facs_24_tr_1743010831" type="catch-word">
					<lb/>ושמע
				</fw>
				<fw facs="#facs_24_tr_1743010832" type="running-head">
					<lb/>ספו
					<lb/>ספורים נחמדים
				</fw>
				<fw facs="#facs_24_tr_1743010830" type="page-number">
					<lb/>26
				</fw>
				<p>
					<lb/>מן הרב שבא מהק"ק אשר שם שדרש מענין לחם הפנים
					<lb/>שהיה קרב במקדש מידי <date>שבת</date> בשבתו וכפי הנראה אותו רב
					<lb/>נאנח בדרשתו ונצטער מאד ואמר ועכשיו בעו״ה אין לצו
					<lb/>דבר מוכן כדי שיחול השפע גם על הבלתי מוכן ואותו אנום
					<lb/>ששמע את הדבר הלך בתום לבבו לביתו וצוה את אשתו
					<lb/>שעכ״פ בכל יום הששי תכין לו שתי פשרות לחם מנופה י״ג
					<lb/>פעמים ושיהיה נילוש בטהרה ובכל מיני יופי ומבושל בטוב
					<lb/>בתנור שבבית לפי שהיה רוצה להקריבו לפני היכל ה׳ אולי
					<lb/>יתעשת ה<name type="misc">אלהים</name> לו ויקבלם ויאכל את העולה ההיא וכאשר
					<lb/>דימה כן עשתה לו אשתו ובכל יום הששי היה מוליך אותם
					<lb/>שתי הלחם לפני היכל ה<name type="misc">׳</name> ומתפלל ומתחנן לפניו ית׳ שיקבלם
					<lb/>ברצון טוב ויאשל אותם ויערב לו ויבושם לו וכיוצא מדברים
					<lb/>הללו היה מדבר ומתחנן הבן המתחטא על אביו ומניח הלחמניות
					<lb/>והולך לו והשמש היה בא ולקח שתי הלחם מבלי דרישה
					<lb/>וחקירה מהיכן באו ומי הביאם ואוכל ושמח בהם השמחה
					<lb/>בקציר ובשעת מעריב היה רץ אותו האיש ירא האל היכל
					<lb/>ה׳ וכיון שלא היה מוצא שם הלחמניות היה שמח שמחה רבה
					<lb/>בלבו והולך ואומר לאשתו השבח והודאה לאל ית<name type="misc">׳</name> כי לא בזה
					<lb/>ענות עני וכבר קבל הלחם ואכלו חם למען ה<name type="misc">שי"ת</name> אל
					<lb/>תתרשלי בעשייתם והזהרי מאד כי הואיל ואין בידינו במה
					<lb/>לכבדו ואנו רואים דלחם זה ערב לו חובה עלינו לעשות לו
					<lb/>נחת רוח בהם והיה הולך ומתמיד בזה זמן מה ויהי היום
					<lb/>ויקר מקרה דאותו רב של ק״ק שהיה מביא זה האיש הלחמניות
					<lb/>ע״פ דרשתו ששמע היה ביום הששי בביהכ״נ עומד על הבימה
					<lb/>וחוזר הדרש שהיה לו לדרוש למחרת בש״ק והנה האיש ההוא
					<lb/>בא כמנהגו הטוב עם הלחמניות וקרב אל היכל הקודש והתחיל
					<lb/>לסדר דבריו ותחינותיו כנהוג מבלי הרגש שהרב היה עומד
					<lb/>על הבימה מרוב ההתלהבות והשמחה שהיה לו בעת שהיה
					<lb/>מביא דורון זה לפני המקום והרב החריש לו והביט וראה
				</p>
				<pb facs="#facs_25" n="25"/>
				<fw facs="#facs_25_tr_1743010837" type="running-head">
					<lb/>ורים 7
					<lb/>ידים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ושמע את כל מה שהאיש דבר ועשה וחרה לו מאד וקראו
					<lb/>וגער בו ואמר לו שוטה וכי האלוה שלנו הוא אוכל ושותה ודאי
					<lb/>השמש לוקח זה ואתה סבור שהאלוה הוא המקבלם וזה עון
					<lb/>גדול לייחס שום גשמיות בהאל יתברך שאין לי דמות הגוף
					<lb/>ואינו גוף והיוצא מדברי מוסר השמיע לאזניו עד שבא השמש
					<lb/>כמנהגו לקחת הלחמניות והרב כשראה אותו קראו ואמר לו
					<lb/>תן תודה לפני האיש על מה באת ומי היה לוקח השתי הלחם
					<lb/>שזה האיש מביא בעל יום ששי פה בהיכל הקודש והשמש הודה
					<lb/>ולא בוש והאיש כששמע בדבר התחיל להיות בוכה ואומר
					<lb/>בפני הרב ש<persName>ימחול</persName> לו שמעה בדרוש שלו וחשב לעשות מצוה
					<lb/>ולא עשה אלא עבירה כפי דבריו ובתוך המשך כל אלה הדברים
					<lb/>בא לו להרב שליח מיוחד מאת ה<persName>ארי</persName>ז"ל ואמר לו בשם הרב
					<lb/>האלהי ז"ל לך לביתך וצו לביתך כי למחר בעת שהיה לך
					<lb/>לדרוש מות תמות וכבר הכרוז יצא על זה הרב נבהל על
					<lb/>השמועה אשר לא טובה והלך אצל ה<persName>ארי</persName>ז"ל שיגיד לו מה
					<lb/>פשעו ומה חטאתו והשיב לו ה<persName>אריז״ל</persName> שמעתי לפי שבעלת
					<lb/>נחת רוח שהיה לו להקב״ה שמיום שחרב הבית לא היה לו
					<lb/>נחת רוח לפניו כמו באותה שעה שאנוס זה היה מביא שתי
					<lb/>הלחם בתמימות לבו ומקריבם לפני היכלו וסבור היה ש<name type="misc">השי"ת</name>
					<lb/>קבלם ממנו ומפני כך שבטלת אותו מלהביאם נגזר עליך
					<lb/>מיתה בלי שום פתח הצלה לפניך והלך הרב בעל הדרוש ויצו
					<lb/>לביתו וב<date>יום</date> <date>שבת</date> קודש בשעה שהיה לו לדרוש נפטר לבית
					<lb/>עולמו כאשר הגיד לו איש האלהים האריז"ל עפ"ל הס׳ <name type="work">משנת
					<lb/>חכמים</name> וקודם לזה בסימן רי״ט כתב בס׳ הנ"ל וז״ל כי הדבר
					<lb/>הנעשה בתמימות הלב לעבוד את ה׳ אם קטן הוא בעיני
					<lb/>האדם גדול הוא לפני המקום ותי"ו רבתי שבפסיק תמים תהיה
					<lb/>הוכיח כי מעלת התמימות רבה היא ואין ערוך אליה והכי
					<lb/>איתא בסה״ח אם יפלא בעיניך על אותו המגמגמין בלשון וקורין
					<lb/>לחי״ת ה״א ולשי"ן סמ״ך ולקו"ף טי"ת ולרי"ש דלי"ת איך
				</p>
				<fw facs="#facs_25_tr_1743010836" type="catch-word">
					<lb/>מתפללין
				</fw>
				<pb facs="#facs_26" n="26"/>
				<fw facs="#facs_26_tr_1743010839" type="running-head">
					<lb/>לים
					<lb/>ספורים ז
				</fw>
				<p>
					<lb/>מתפללין או איך קוראין ב<name type="work">תורה</name> ואומרים דבר שבקדושה כשמגיעים
					<lb/>לנפשנו תכתה לה׳ הרי זה נמצאו מחרפים ומגדפים אל תתמה
					<lb/>על החפץ כי בוראנו אשר הוא בוחן לבבות אינו שואל כי
					<lb/>אם לב האדם שיהיה תמים עמו ומאחר שהוא אינו יודע
					<lb/>לדבר כראוי מעלה עליו כאלו כוון יפה והן אותם הקוראים
					<lb/>פסוקי דזמרה בקהל רב בכמה טעיות בתפלה ובזמירות
					<lb/>מהקבל כריח ניחות והקב"ה שמח עליו שמחה רבה ואומר
					<lb/>כמה זה מזמר לפני לפי דעתו ועליו נאמר ודגלו עלי אהבה
					<lb/>מעילתו עלי אהבה במשפט לא ימעל פיו מתרגמינן לא דגיל
					<lb/>פומיה ומעשה בכהן שהיה אומר ישמדך במקום ישמרך ותכם
					<lb/>אחד העבירו מחמת שהיה מהפך ברכה להללה ומן השמים
					<lb/>הודיעו לחכם זה דענוש יענש אם לא יחזור אותו שיברך
					<lb/>כמו שהוא יודע עכ״ל ספר משנת חכמים:
				</p>
				<p>
					<lb/>ובס׳ כתר שם טוב כתב וז"ל בימי <persName>הבעש״ט</persName> זצוק"ל היה
					<lb/>פעם אחת עצירת גשמים וראה אדם אחד הדיוט
					<lb/>שצועק ומתפלל ואומר פסוק זה ועצר את השמים ולא יהיה
					<lb/>מטר ולא גער בו מפני שראה שתפלתו מקובלת למעלה ואח״כ
					<lb/>כשכבר ירדו גשמים קראו ושאל אותו מה היה דעתך בקראך
					<lb/>זה הפסוק ועצר את ה<name type="work">שמים</name> ולא יהיה מטר א"ל הפ׳ ועצר
					<lb/>לשון וסחט את השמים ולא יהיה מטר למעלה כ"א כל המטר
					<lb/>ירד למטה וכן תרגום ואשחט תרגומו ועצרית:
				</p>
				<p>
					<lb/>עד כתב בס׳ הנ"ל כי פ"א היה שובת הבעש״ט זצוק"ל
					<lb/>והיה ב<date>שבת</date> בכפר אחד עם מנין שלו ובהגיע עת
					<lb/>הסעודה שלישית גם המחזיק הכפר קיבץ כמה אנשים מהכפר
					<lb/>וישב ואכל ושתה עמהם בזמירות שירות ותשבחות וראה הבעש״<persName>ט</persName>
					<lb/>שהוא מקובל מאד למעלה וקראו אחר הסעודה ושאל אותו
					<lb/>מאיזה טעם אתה עושה זה לבזבו כ״כ על סעודה שלישית
					<lb/>והשיב הנה שמעתי העולם אומרים תצא נשמתי בין אנשים
					<lb/>מישראל וגם שמעתי שבשבת יש לכ״א מישראל נשמה יתירה
				</p>
				<fw facs="#facs_26_tr_1743010837" type="catch-word">
					<lb/>ובמוצאי
				</fw>
				<pb facs="#facs_27" n="27"/>
				<fw facs="#facs_27_tr_1743010842" type="page-number">
					<lb/>טו
				</fw>
				<fw facs="#facs_27_tr_1743010846" type="running-head">
					<lb/>ספורים
					<lb/>דים
				</fw>
				<p>
					<lb/>ובמוצאי שבת יוצאת ממנו ואמרתי גם אני תצא נשמה יתירה
					<lb/>שלי בין אנשים מישראל ע״כ אני מאסף אנשים מישראל
					<lb/>בסעודה שלישית והנאתו הדבר מאד להבעש"ט :
				</p>
				<p>
					<lb/>וכדי שלא יפקפק הקורא על המעשה שהבאתי מס׳ משנת
					<lb/>חכמים עם השתי הלחם ובפרט מי שראה דברי
					<lb/>ה<persName>רמב״ם</persName> זצוק"ל בהלכות תשובה פרק ג׳ שכתב שם ואלו שאין
					<lb/>להן חלק לעולם הבא וחושב בתוכם המינים ואח״כ כתב
					<lb/>חמשה הן הנקראים מיים וחושב בתוכם האומר שיש שם
					<lb/>רבון אחד אבל שהוא גוף ובעל ממונה ועיין שם מה שהשיג
					<lb/>עליו הראב"ד זצוק"ל וגם עיין בס׳ העקרים מאמר ראשון
					<lb/>פרק ב׳ מה שדבר שם מזה וגם ידוע מה שהרעיש ה<persName>רמב״ם</persName>
					<lb/>זצוק"ל בכל הספרים שלו בענין הרחקת הגשמיות מה<name type="misc">שי"ת</name> וכן
					<lb/>כתבו כל המקובלים ועתה ב"ה אכשור דרי והכל יודעים
					<lb/>מזה ע״כ לבל יפלא בעיני הקורא על המעשה הנ"ל הנני
					<lb/>להעתיק דברי הרה״ק ר׳ <persName>צבי אלימלך מהר״ זצוק"ל בעהמ״ח
					<name type="work"><lb/>ספר בני יששכר</name></persName> ועוד כמה ספרים שהוא מפורסם לגאון גדול
					<lb/>וקדוש כידוע מספריו הקדושים שכתב בספרו מעין <name type="work">גנים</name> פרק
					<lb/>חמישי וז״ל נ״ל דגם <persName>הרמב״ם</persName> לא קרא מין להמאמין בגשמיות
					<lb/>רק למי שעושה זאת בשאט בנפש אבל לעושה בשגגה שאין
					<lb/>לו שכל רחב להפשיט ממחשבתו הגשמיות אין בידו עון
					<lb/>ומצותיו יהיו לרצון לפני <name type="misc">ה׳</name> אין כאן מקום הביאור בזה
					<lb/>באורך ורוחב עכ״ל ולפי הנראה האריך בזה במקום אחר
					<lb/>בספריו הקדושים וצריך לחפש אחר זה :
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בס׳ רמתים צופים כי הרה״ק ר׳ <persName>משה מכרשעים
					<lb/>זצוק"ל</persName> (בעהמ״ח ספר <name type="work">אור פני משה</name>) היה דרכו ליתן
					<lb/>לכל אורח הבא אליו שני כוסות <name type="misc">יי״</name>ש וכשנתייקר היי״ש לא
					<lb/>נתן רק כוס אחד ו<persName>אליהו</persName> ז"ל היה רגיל אצלו בכל יום ומאז
					<lb/>לא בא אליו <persName>אליהו</persName> ועשה הרה״ק ר׳ <persName>משה</persName> מה שעשה עד שבא
					<lb/>אליו <persName>אליהו</persName> וישאל לו רבי על מה לא באת אלי עד עתה
				</p>
				<fw facs="#facs_27_tr_1743010843" type="catch-word">
					<lb/>והשיב
				</fw>
				<pb facs="#facs_28" n="28"/>
				<fw facs="#facs_28_tr_1743010832" type="running-head">
					<lb/>א
					<lb/>ספורים נח
				</fw>
				<p>
					<lb/>והשיב לו מחמת שהנחת מדת הנדיבות שהיה לך בענין הנ"ל
					<lb/>ויאמר לו רבי הלא זהו אינו נדנוד עבירה אך דבר קל וקש
					<lb/>יחשב והשיב לו שאני מקפיד גם על הקש :
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד כתב בס׳ הנ״ל וז״ל דוגמא לזו שמעתי כי הרב ר׳
					<persName>ליב דימימעלעס</persName> ז"ל מ<placeName>לעמבורג</placeName> (גיסו של הרה״ק ר'
					<persName>יעקב יצחק</persName> ו<orgName>צוק"ל</orgName> מ<placeName>לובלין</placeName>) היה מכניס אורח גדול ויצו בביתו
					<lb/>ליתן לאכול לכל הבאים וכן ליתן <name type="misc">יי</name>״ש לשתות בלי מעות
					<lb/>לכל אשר יחפוץ והיה איש אחד מ<placeName>לעמבורג</placeName> שהיה שותה בכל
					<lb/>יום בביתו עד שנעשה שיכור ופ"א ראה הרב ר׳ <persName>ליב</persName> הנ"ל כי
					<lb/>השכור הנ"ל נופל בין הצנורות ואשפות ואז צוה הרב ר׳ <persName> ליב</persName>
					<lb/>בביתו שלא ליתן להשכור הנ"ל י״ש ב<placeName>חלם</placeName> והנה תמיד היתה
					<lb/>הברכה מצויה בביתו ומאז והלאה נפסק מעיין הברכה מביתו
					<lb/>ויסע לגיסו הרה״ק ר׳ <persName>יעקב יצחק מ<placeName>לובלין</placeName></persName> אודות זה וישאל
					<lb/>אותו הרה״ק מ<placeName>לובלין</placeName> אם <persName>פסח</persName> ליתן לאחד <name type="misc">יי״</name>ש אז נזכר הרב
					<persName>ליב</persName> מאותו השכור ויספר זאת להרה״ק מ<placeName>לובלין</placeName> והשיבו
					<lb/>שיפייסו ויתן לו לשתות בחנם כדרכו מקדם וחזרה הברכה בביתו:
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד כתב בס׳ הנ"ל כי הרה״ק ר׳ <persName>מענדלי מ<placeName>רימאנאב</placeName></persName> ו<orgName>צוק"ל</orgName>
					<lb/>(בעהמ״ח <name type="work">ספר מנחם ציון</name>) ראה פ״א בביתו שנתנו
					<lb/>עבור האורחים לחמים קטנים מכפי הרגילות והבין שהוא
					<lb/>מחמת שהיה אז יוקר גדול ואמר בפה קדשו כי אדרבה
					<lb/>צריכים לעשות בשבילם עוד גדולים יותר מכפי הרגילות כי
					<lb/>מסתמא הם רעבים יותר בעת היוקר (כמ״ש בס׳ הקדוש <name type="work">אור
					<lb/>החיים</name> פ׳ ויגש בפסיק ילחם אין בכל הארץ וז״ל פי' ולצד
					<lb/>כובד הרעב היו אוכלים דבר מופלא וכילו הלחם והלא לראות
					<lb/>עינינו דאבה נפשנו בשני רעב שהיו במערב שהיה אדם א׳
					<lb/>אוכל שעור מאכל י׳ בני אדם ועודנו רעב בבטנו ר״ל) וכמה
					<lb/>מהם אין להם לחם לשובע בביתם ע״כ צוה לעשות לחמים
					<lb/>גדולים יותר מכפי הרגילות :
				</p>
				<p>
					<lb/>בעת החתונה של הרה״ק ר׳ <persName>מענדלי</persName> בן הרה״ק ר׳ <persName>זאב</persName>
				</p>
				<fw facs="#facs_28_tr_1743010834" type="catch-word">
					<lb/><placeName>מזיטאמיר</placeName>
				</fw>
				<pb facs="#facs_29" n="29"/>
				<fw facs="#facs_29_tr_1743010829" type="page-number">
					<lb/>טז
				</fw>
				<fw facs="#facs_29_tr_1743010831" type="running-head">
					<lb/>ספורים
					<lb/>נחמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מ<placeName>זיטאמיר</placeName> בעהמ״ח ספר <name type="work">אור המאיר</name> הנקרא בפי כל ר'
					<persName>וועלוויל</persName> <placeName>מזיטאמיר</placeName> זצוק"ל היו אז על החתונה הרבה גדולי
					<lb/>ארץ מתלמידי המגיד הגדול מ<placeName>מעזיריטש</placeName> זצוק"ל ובעת שהיו
					<lb/>צריכים ללכת להחופה היה אז גשם שוטף מאד ולא יכלו ללכת
					<lb/>להחופה בשום אופן אז אמר הרה״ק ר׳ <persName>זאב</persName> הנ"ל ילך אחד
					<lb/>מה<orgName>חברייא קדישא</orgName> לחוץ ויאמר כי ה<orgName>חברייא קדישא</orgName> תלמידי
					<lb/>המגיד הגדול והמחותנים מצווים שלא ירד הגשם עוד וילך
					<lb/>אחד מהם החוצה ויאמר כן ואז תיכף הפסיק הגשם והמטר
					<lb/>לא נתך ארצה ויעשו החופה כראוי וכנכון ותיכף אחד החופה
					<lb/>כשבאו כולם להבית אז התחיל תוסף הגשם לירד בחזקה כבראשונה:
				</p>
				<p>
					<lb/>וכעין מעשה זה היה אצל הרה״ק ר׳ <persName>גדליה מ<placeName>לוניץ</placeName></persName> זצוק"ל
					<lb/>בעהמ״ח ספר <name type="work">תשואות חן</name> שפ"א נסע בדרך עם
					<lb/>זוגתו הרבנית ובנסעם בדרך התחיל הגשם לירד בחזקה ולא
					<lb/>היה לזוגתו במה להתעטף ולכסות א״ע להגן עליה מהגשם
					<lb/>והיה קשה עליה מאד לסבול הגשם והציקה מאד לבעלה
					<lb/>הקדוש עבור זה אמר לה בעלה הרה״ק ר׳ <persName>גדליה</persName> הנ"ל כי
					<lb/>לא ירד עוד הגשם על העגלה שלהם ויהי כן כי בכל הנסיעה
					<lb/>שלהם ירד הגשם על הארץ ועל העגלה שלהם לא ירד הגשם:
				</p>
				<p>
					<lb/>כתב בס׳ רמתים צופים כי הרה״ק ר׳ <persName>ליב</persName> <persName>שרה"ס</persName> זצוק"ל
					<lb/>היה פ״א ב<placeName>קאזניץ</placeName> והיה מתאכסן אצל אחד לבל
					<lb/>יכירו אותו והיו סבורין שהוא סוחר מעצים אצל הנהר ווייסיל
					<lb/>ההולך שם והבעה״ב הבין כי הוא מהצדיקים הנסתרים וכאשר
					<lb/>הכין א״ע הרה״ק ר׳ <persName>ליב</persName> ל<persName>יסע</persName> משם ביקש ממנו הבעה״ב
					<lb/>שיקנה ממנו איזה סחורה מחנות שלו להביא לביתו וכוונת
					<lb/>הבעה״ב היה כדי שילך לחנותו ועשה הרה״ק ר׳ <persName>ליב</persName> רצונו
					<lb/>והלך להחנות וראה שם כל הסחורה ואחר שלקח כל חתיכה
					<lb/>בידו ממש אמר על כל דבר שאין זו סחורה רק על בתי
					<lb/>ידים אמר שזה הוא סחורה רק שאין זה שייך שיקנה הוא
					<lb/>בתי ידים ואח״כ נסע משם לדרכו לשלום ובשנה ואת היה
				</p>
				<fw facs="#facs_29_tr_1743010830" type="catch-word">
					<lb/>שלמאם
				</fw>
				<pb facs="#facs_30" n="30"/>
				<fw facs="#facs_30_tr_1743010839" type="running-head">
					<lb/>ספורים
					<lb/>חמדים
				</fw>
				<p>
					<lb/>מלחמה במדינה זו ובעיר <placeName>קאזניץ</placeName> שללו את כל העיר ופתחו
					<lb/>כל האוצרות והחניות מהעיר והחנות הזאת שהיה שם הצדיק
					<lb/>הנ"ל לא לקחו משם מאומה רק הבתי ידים :
				</p>
				<p>
					<lb/>לסיים בדבר טוב הנני להעתיק דבר נחמד מס׳ תולדות
					<persName>יעקב יוסף</persName> פ׳ לך שכתב שם שמעתי מאחד שבא
					<lb/>למבצר להוסיף על הארענדע של חבירו והוכיחו האדון ואמר
					<lb/>לו איך מלאך לבך להצר לחבירך ולקפח פרנסתו והוקשה להאיש
					<lb/>הנ"ל כי לפי ראות עיניו הנה בהאדון הזה נתלבש היצ״ט שהוכיחו
					<lb/>ומנעו מעשות עבירה והאיך הולך היצ״ט להמבצר שאין שם
					<lb/>מקומו ושאל זה השאלה לחכם אחד והשיב לו החכם איך הולך
					<lb/>היצה"ר לביהכ״נ שאין שם מקומו א״כ הוא משיג גבולו שהולך
					<lb/>למקומות שלו ע״כ היצ״ט ג״כ משיג גבול היצה"ר והולך למקומות
					<lb/>שלו עכ״ל ספר הקדוש הנ״ל בקצת תוספת ביאור :
				</p>
				<p>
					<lb/>עוד כתב שם בפ׳ הנ"ל דוגמא לזה וז״ל שמעתי בשם מוהר״ר
					<persName>נחמן קאסאווער</persName> שהוכיח לב"א שאינם מקיימין שויתי <name type="misc">ה׳</name>
					<lb/>גם בעוסקם בסחורה ומשא ומתן וכ״ת איך אפשר זה וכו׳ הא
					<lb/>בהיותו בביהכ״נ ומתפלל אפשר לו לחשוב בכל מיני סחורה
					<lb/>ומו״מ ה״ה איפכא נמי אפשר עכ״ל הקדוש ממש וכזה כתב
					<lb/>הרה״ק ר׳ <persName>חיים בן עטר</persName> זצוק"ל המפורסם בשמו ה<name type="work">אור החיים</name>
					<lb/>בספרו ראשון ל<name type="work">ציון</name> על משלי וז"ל ספרו לי על <persName>חד</persName> בדרא ה"ה
					<lb/>הרב ר' <persName>משה אלשיך</persName> זצוק"ל כי באותו זמן שהיה מתעסק בצרכי
					<lb/>הגוף למצוא טרף באותן שעות חיבר פירוש על ה<name type="work">תורה</name> כולה
					<lb/>כי ידיו היו עסקניות ומחשבותיו חכמניות ב<name type="work">תורה</name> עכ״ל הקדוש
					<lb/>וזה דבר פלא ונוסף לזה כי הרה״ק האזולאי זצוק"ל כתב
					<lb/>בספרו שם הגדולים כי ה<persName>אר״י</persName> זצוק"ל אמר על ה<persName>אלשיך</persName>
					<lb/>הקדוש שכיון אל האמת בכל דרשותיו :
				</p>
				<fw facs="#facs_30_tr_1743010841" type="catch-word">
					<lb/>
				</fw>
			</div>
		</body>
	</text></TEI>
