<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Devarim Yekarim with Sipurim Niflaim 1905 דברים יקרים</title>
			</titleStmt><editionStmt><edition n="1.0.0">Working edition</edition></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc><bibl type="original"><title type="main" xml:lang="he">דברים יקרים</title><title type="main" xml:lang="en">Devarim Yekarim with Sipurim Niflaim</title><author><persName xml:lang="he">בנימין זאב ליבסקינד</persName><persName xml:lang="en">Binyamin Zeev Libskind</persName></author><imprint><pubPlace xml:lang="he">פיוטרקוב</pubPlace><pubPlace xml:lang="en">Piotrkow</pubPlace><date when="1905">תרסה</date></imprint><textLang mainLang="heb" /><idno type="BHB">144098</idno><idno type="Kima">250</idno><idno type="Kitsis">74</idno><idno type="DBid">3731</idno><idno type="work">83</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc>
	<revisionDesc><change when="2026-03-19">Edition management migration (canonical filename + archived uncorrected source); version none -&gt; 1.0.0</change><change when="2026-03-24">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change><change when="2026-03-24">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change><change when="2026-03-24">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change><change when="2026-04-10">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change><change when="2026-04-10">sourceDesc synced from edition-metadata.json</change></revisionDesc></teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="title-page">
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0001.jpg" />
				<head>
					<lb />ספר
					<lb />דברים יקרים
					<lb />והוא
					<lb />סיפורים נפלאים
					<lb />ושיחות קדושים. מפז ומפנינים יקרים. מגדולי
					<lb />ראשונים ואחרונים. מצדיקי יסודי עולם נאמרים.
					<lb />אשר האירו לארץ ולדרים. הלא המה
				</head>
				<p>
					<lb />הרב הצה״ק ר׳ <persName>ישראל בעש״ט</persName>
					<lb />זצ״ל.
					<lb />הרב הצה״<persName>ק</persName> החיד<persName>״א</persName> זצ״ל.
					<lb />הרב הצה״ק ר׳ <persName>דוב בעד</persName>
					<lb />המגיד זצ״ל.
					<lb />הרהה״ק המגיד <placeName>מקאזניץ</placeName> זצ״ל
					<lb />הרהצה"ק ה<persName>מהר"ל מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_142">פראג</placeName></persName> זצ״ל
					<lb />הרהצה״ק ר׳ <persName>דוד מלעליוו</persName> זצ״ל.
					<lb />הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>מאטילי</persName>
					<placeName><lb />מטשערנאביל</placeName> זצ״ל.
					<lb />הרב הגה״ק <placeName>מראזדל</placeName> ז״ל.
					<lb />הרב הצה״ק ר׳ <persName>יהושיע העשיל
					<lb />מאפטא</persName> זצ״ל
				</p>
				<p>
					<lb />הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>מאיר
					<lb />מפרימישלאן</persName> זצ״ל.
					<lb />הרהצה״ק ר׳ <persName>בינם מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_63">פרשיסחא</placeName></persName>
					<lb />זצ״ל.
					<lb />הרב הצה״ק ר״פ נכד היהודי
					<lb />מ<placeName ref="#H-LOC_63">פרשיסחא</placeName> זצ"ל.
					<lb />הרב הצדיק הקדוש ר׳ <persName>יחזקאל
					<lb />מקאזמיר</persName> זצ״ל.
					<lb />הרהצה״ק מ<placeName>טשעכענאווי</placeName> זצ״ל.
					<lb />הרב הצה״ק ר׳ <persName>שלמה</persName> אב״ד
					<lb />דרדאמסק זצ״ל.
					<lb />מעשה נורא להתעוררות התשובה
					<lb />מצדיק גדול אחד.
				</p>
				<p>
					<lb />ועוד משאר צדיקים נ"ע. זכותם יגן עלינו ועכ״י.
					<lb />גם נספח בסופו דרוש גדול וגבבד מענין ביאת המשיח מכבוד
					<lb />קדושת אדמו״ר הרה״צ הגדול גאון מפורסם פאר הדור <placeName>צנא</placeName>
					<lb />מלא ספרא מו״ה ברוך <persName>צבי הירש ראזענבלום</persName> זצלה"ה
					<lb />אב"ד <placeName>דק"ק</placeName> <placeName>פעטרקוב</placeName> וה<placeName>גליל</placeName> <persName>יע"א</persName>.
				</p>
				<p>
					<lb />הובא לבה״ד בהוצאת ר׳ <persName>בנימין ליבעסקינד</persName> נ״י מו״ס בפיעטרקוב
					<persName><lb />נאך דרוק איזם שטרענק</persName> פערבאטען
				</p>
				<p>
					<lb />פיעטרקוב
					<lb />בדפוס ר׳ <persName>שלמה</persName> <placeName>בעלכאטאווסקי</placeName> נ״י.
					<date><lb />שנת תרס"ה</date> לפ"ק
				</p>
				<p>
					<lb />CEФЕРЪ ДЕНУРИМЪ ІЕКУРИМЪ
					<lb />ѳ. Дорогіе слова
					<lb />Типографія Ш. Беднатовскаго въ г. Петроковѣ. <date>1905</date>.
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0002.jpg" />
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0003.jpg" />
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0004.jpg" /></div><div type="preface">
				<head>
					<lb />הקדמה
				</head>
				<p>
					<lb />הנה ידוע מאמר <orgName>חז"ל</orgName> גדולה שימושה יותר מלימודה.
					<lb />ולהבין הדבר כי מי ששימש צדיק הדור ורואה
					<lb />התנהגות שלו איך הוא ירא וחרד לדברי ה׳ ודרכי
					<lb />תפלתו שהיא מקירות לבו ובהתלהבות גדולה אין
					<lb />שיעור. אז נכנס אף בלבו ניצוץ שלהבת לילך בדרכו
					<lb />הישרה ולעשות כמעשהו. ולזאת מצאתי לחוב לחוק על
					<lb />הגליון המעשים נוראים ודברי תורה אשר מצאתי בין
					<lb />כתבי יד או מה ששמעתי מפי חסידים אנשי שם
					<lb />ששימשu את רבם והסתכלו בעין פקיחא על כל
					<lb />דרכיהם. ואקוה שהקורא אהוב אם ישים לבו אל
					<lb />עוצם תוקף קדושת הצדיק אז לבו יהי׳ נשבר בקרבו
					<lb />ויכניס בלבו תשוקה לעשות כמעשהו ואולי אבנה גם
					<lb />אנכי ויהי׳ הזכות תלי׳ בי הכותב. ואומר כמו שכתב
					<lb />ה<persName>רמב״ם</persName> ז״ל מכתב לבנו בעת חברו ספרו מורה נבוכים
					<lb />מלא יראת שמים והוא דרך פילוסופיא אזי רבים קמים
					<lb />עליו ולחלוק אתו. וכתב בנו אל אביו ל"ל לחבר זה
					<lb />החיבור אשר רבים רגשו עליו. והשיב ה<persName>רמב״ם</persName> ז״ל אל
					<lb />בנו. אם אחד מאלף הלומדים בזה החיבור ישוב
					<lb />בתשובה. ג״כ כדאי הוא. הגם אשר רבים ירעשו הרים
					<lb />עכ״ל. לזאת מצאתי בזה להעיר הקורא הגעים שבל
					<lb />יוציא דבר מעוקל על חיבורי הנוכחי וד״ל. ואשא כפי
					<lb />לה׳ שישים חלקי בין הלומדים תורתו הק׳ באמת וזכות
					<lb />הצדיקים התמימים יעמוד לי ולזרעי ולז״ז עד עולם
				</p>
				<p>
					<lb />כ״ד המלקט בן <persName>זאב</persName> בהרב <persName>א״י</persName> שליט״א.
				</p>
				<p>
					<lb />אזהרה
				</p>
				<p>
					<lb />איסור השגת גבול ידוע הן על פי חוקי הדת
					<lb />והן ע״פ חוק הממשלה. ודי באזהרה זו.
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0005.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
			</div></front><body><div type="story" xml:id="Dvarim-Yekarim_0001"><head type="storyHead">Dvarim-Yekarim_0001</head><span ana="TBD:Unknown" />
<head>מעשה נורא העתק מן כ״י ישן
				</head>
				<p>
					<lb />המעשה הזה סיפר צדיק קדוש אחד להחסידים ואמר להם אם יספרו
					<lb />זה המעשה בכ״י מבטיתם שלא ימותו בלא תשובה.
				</p>
				<p>
					<lb />בשנים הקדמונים הי׳ בעיר אחת ראש ישיבה אחד ושמו ר'
					<persName><lb />משה</persName> (בוודאי הי׳ מחזיקים אותו לצדיק גדול) ולמדן גדול
					<lb />הי' ועני למאוד ועשרה בנים הי׳ לו אשר היו ראוין לנשואים. ומאין
					<lb />הי' לו להשיאם. כי עני הוא. ומסתייא מילתא אשר בזה העיר הי'
					<lb />שמה איש פשוט בלא בנים רח"ל והי' עשיר גדול. פ"א בלילה מלילות
					<lb />הארוכות כאשר ניער משנתו בחצות הלילה ולא הי יכול לישן עוד
					<lb />כי הי׳ שבע משנתו. ורעיוניתיו משוטטות מה יהי׳ תכליתו למי יעזוב
					<lb />עשרו וחילו כי אין לו בנים ובמה יבא לעוה״ב ודאג ע״ז מאד ונפלה
					<lb />לו במחשבתו כי ילך להראש הישיבה ויבטחנו חצי עשרו וגם יתן לו
					<lb />נדוניא לבניו וישיאם בעושרו למען יבטיחנו כי יתן לו חצי חלקו
					<lb />לעוה״ב כי בודאי הוא צדיק גדול. ואח״כ גם אשתו העירה משנתה.
					<lb />והיו מספרים זע״ז כדרכם. וראתה את בעלה דואג על עולמו.
					<lb />וסיפר לה דאגתו וגם העצה אשר נפל במחשבתו. וכששמעה אשתו זאת
					<lb />אמרה טוב הדבר אשר אתה אומר לעשות ונם אני מסכים. רק אם
					<lb />יסכים הרב ר' <persName>משה</persName>. ובבוקר הלכו שניהם האיש ואשתו לבית הרב
					<lb />וסיפרו לו את דבריהם. והסכימה דעתו ליתן להם חצי חלקו בתורתו
					<lb />ועבודתו והמה יתנו לו חצי עשרם. ועשו ביניהם ת״כ למען לא
					<lb />ישנו. וגם <choice><sic>הותנו</sic><corr>היתנו</corr></choice> אם ימות אחד מהם ב״מ יבוא תיכף להודיע
					<lb />לחבירו מהנשמע בעולם האמת מזה העסק. הקיצור העשיר קיים
					<lb />את דבריו בכל תוקף :
				</p>
				<p>
					<lb />הרב ר' <persName>משה</persName> הנ"ל הי׳ לו שליח ב"ד ושמו <persName>אייזיק</persName> והי' לו שנאה
					<lb />בלבו על הרב כי הי' מתקיטט עמו תמיד בשליחותו כאשר
					<lb />לא ישרה בעיניו כי שינה בדבר שליחותו. ויהי היום הגיע העת
					<lb />קרבת מיתתו של הרב ר' <persName>משה</persName> עוד בחיים חיותו של השותף הנ"ל.
					<lb />ומשרתו <persName>אייזיק</persName> התעסק בכל הצטרכות קבורתו כדרך כל המשמשים.
					<lb />וכיבד כל מי שיגיעו במצות קבורתו בהנשא להבה״ח ובהספדו. הכלל
					<lb />אחר קבורתו הי׳ צריך הרב לבוא להגיד לשותפו ולא בא עד כלות
					<lb />לו שנה תמימה ואח"ז בא אליו וסיפר לו איך הי׳ ההתנהגות אתו
					<lb />בעת מיתתו לא הי׳ יודע שמת רק נראה לו שנתעלף מאד ולבו
					<lb />חלשה מאד בחשק רב שיתנו לו לטעום להשיב נפשו וידע כי העולם
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0006.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />אנשי חברתו יאמרו כי מת ומה לו לעשות כי אינו יכול לדבר ולזוז
					<lb />עצמו. והרגיש אשר משרתו <persName>אייזיק</persName> יש לו שמחה על מיתתו ויש לו
					<lb />נקמה והוא מתנהג כל דברי צרכי קבורתו ומזה הי׳ לו צער גדול
					<lb />מאד כי הרגיש נקמת <persName>אייזיק</persName> והוא ידע כל דבר עד כי הוליכוהו
					<lb />לבית קבורתו וקברו אותו. וזה הי׳ קרוב ללילה. ויהי כאשר הי'
					<lb />לאחר הקבורה והאנשים המלוים הלכו לביתם. ננערתי מהתעלף
					<lb />ואדע כי אני מוטל חי בקבר והתחזקתי א״ע בכל תוקף להפתח הקבר
					<lb />ומעט מעט בתחבולות פתחתי קברי ועמדתי והלכתי לביתי. בודאי
					<lb />הי' איזה שעות בלילה ודפקתי אצל חלוני וקראתי לזוגתי שתפתח לי
					<lb />הדלת והיתה שאלה אותי מי אתה ואמר כי הוא בעלה <persName>משה</persName> חי ולא
					<lb />מת והיא אמרה לו לך למחנותיך והוא צועק ובוכה. ומשרתו <persName>אייזיק</persName>
					<lb />הי' ישן ג״כ בבית הרבנות למען יהי' לה היימלעך וכשמעו את
					<lb />דבריו נטל מקלו ביד ויצא החוצה בלי פחד ואמר מה אתה עושה
					<lb />פה ונטלו והוליך אותו והניחו בקברו ונתן לו איזה מכות במקלו
					<lb />למען לא ישוב עוד לביתו וכיסהו בעפר. כאשר הרגיש זה האיש
					<lb />כי האיש <persName>אייזיק</persName> הלך ממנו. שוב חפר את קברו ועמד. ובעמדו התחיל
					<lb />לחשוב עצה ותחבולה מה לעשות כי לביתו לא ישוב עוד כי <persName>אייזיק</persName>
					<lb />יכה אותו מכות אכזריות באמרו כי מת והוא חי ובתוך כך התחיל
					<lb />להעיר היום וראה עניים הולכים וקרא אליהם בואו אלי אל תפחדו
					<lb />ממני ובאו אליו וסיפר להם כל אשר נעשה אתו אשר הוא חי ובביתו
					<lb />אומרים כי הוא מת ומשמשו <persName>אייזיק</persName> מכה אותו מכות אכזריות ע״כ
					<lb />רחמו נא עלי תנו לי מלבושיכם הגם כי קרועים המה כמו מלבושי
					<lb />עניים ואני אתן לכם הבגדים הלבנים שלי כדרך המתים. ויקרים
					<lb />המה ותוכלו למוכרם ויהי׳ לכם עוד ריווח ולי יהי׳ טובה במלבושיכם
					<lb />כי אהי׳ ביכולת לצאת ולבוא בעיירות עד אשר אמצא מנוס לנפשי.
					<lb />ונתפתו לדבריו ועשו כן והחליפו מלבושם. ויהי כאשר הי׳ לו מלבושים
					<lb />כשאר אנשים חשב עצה אנה יברח והלך למדינת פרייסין ועשה עצמו
					<lb />כעבד ומכר עצמו לנכרי אחד לעבדו והוא גלח את זקנו ופאותיו
					<lb />והאכילו טרפות כעכו״ם ויהי שם ימים ושנים בהשקט ועבודה :
				</p>
				<p>
					<lb />ויהי היום הסתכל בחלון והנה <persName>אייזיק</persName> בא ומקלו בידו ואמר אליו
					<lb />בחמה עזה אתה היית ראש ישיבה זה כמה שנים ועתה איך
					<lb />נהפכת לאכול טריפות והכה אותו מכות רצח. וכראותו כי כלתה
					<lb />אליו הרעה ויברח ממנו ויחפש למצוא מנוס לנפשו וילך איזה פרסאות
					<lb />עד כי בא לארמון גדול שהי׳ שייך לאדון אחד ובא אל האדון וסיפר
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0007.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />לו כל מאורעותיו מראש עד סוף אשר זה האיש <persName>אייזיק</persName> רודף אותו
					<lb />להכותו על אשר אכל בשר טריפה אמר לו זה האדון אנכי אוכל
					<lb />להצילך כי אעמוד שומרים על המשמר ביום ובלילה למען לא יקרב
					<lb />זה האיש אשר אתה ירא ממנו רק באופן אם תשא את בתי לאשה
					<lb />ונתרצה לדבריו למען הצילו אמר לו האדון לא כן הדבר ליתן את בתי
					<lb />לאיש מעם אחר אך בזאת תאות לנו אם תעזוב את אמונתך ותהי'
					<lb />כמונו לעבוד את האלילים ונתרצה גם לזה ואח״כ נתן לו בתו לאשה
					<lb />והי' לו ממנה שני בנים. ככלות עשרים שנה וראה האדון אשר
					<lb />העמיד שומרים הרבה לשמור שלא יבוא <persName>אייזיק</persName> ולא בא אמר מה
					<lb />לי עוד לבטל אלה העבדים הרבים מעבודתם בטח לא יבוא עוד
					<lb />זה האיש. ואמר להם לכו לעבודתכם. ויהי כאשר הלכו מיד בא
					<lb />זה האיש <persName>אייזיק</persName>. כראותו כי בא צעק בקול גדול על אשתו לקרוא
					<lb />השומרים למען הצילו מיד מכהו והלכה לקרוא ולא באתה חזרה
					<lb />ואח״כ קרא לשני בניו למען יקראו הם השומרים וגם המה הלכו
					<lb />ולא באו חזרה וזה האיש <persName>אייזיק</persName> בא והכה אותו מכות אכזריות עד
					<lb />המות. כ"ז הי׳ לו בדמיון מעת מותו עד שנה תמימה עד הכאה
					<lb />אחרונה ידע שהוא מת. זה המעשה סיפר המת לשותפו אשר עשו
					<lb />ת״כ למען יספר לאנשים והמה בשומעם דברים האלה ירך לבבם
					<lb />ויעשו תשובה ויהי׳ לו לתיקון נפשו. (ע״כ מצאתי בהכ״י ישן
					<lb />ורשמתי למען ליקח מזה מוסר איך לעשות תשובה לתקן הנפש) :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Dvarim-Yekarim_0002"><head type="storyHead">Dvarim-Yekarim_0002</head><span ana="TBD:Unknown" />
<head>מעשה נורא מהרהצה"ק הרבי ר'
					<persName><lb />בינם</persName> זצלה"ה מפרשיסחא יע"א.
				</head>
				<p>
					<lb />ח״א סיפר לי איך בימי הקדוש הרבי מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> זצלה״ה זי״ע
					<lb />העם אשר הי׳ אצלו בר״ה ויוה״כ אחר יו״כ הלכו אצלו
					<lb />ושאלו אותו איך הי' חתימתם אם לטובה וענה אותם על שאלתם
					<lb />כי הוא ראה ברוה״ק. ובא אליו גם הרב ר״ב מ<placeName ref="#H-LOC_63">פרשיסחא</placeName>
					<lb />זצ״ל ושאל אותו ואמר לו כי יאבד בשנה זו כל מעותיו וכן הי׳
					<lb />בבואו לביתו הי׳ זוגתו עם בניו חולים ר"ל ופיזר כל מעותיו על
					<lb />דאקטורים אשר הי׳ רכושו עד ט״ו מאות רו״כ ולא הי׳ לו במה
					<lb />לפרנס את ב״ב ונסע ל<placeName ref="#H-LOC_178">ווארשא</placeName> אולי יזמין ה׳ לידו איזה עסק
					<lb />טוב ועמד על סטאנציע טובה כי הי׳ בטבע איש רך ומפונק
					<lb />ועמד שלשה שבועות ואכל ושתה אשר הי׳ צריך לו ועלה עד סך
					<lb />כ״ה רו״כ ולא הי׳ לו במה לשלם. פ״א הי' נצטער ע״ז מאד
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0008.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />על אשר אין לו במה לשלם כי יהי' ח"ו חילול השם בזה עד
					<lb />כי בכה למאד במר נפשו ובתוך זמן בכייתו בא אליו המשרת
					<lb />לשאלו מה יסעוד היום אם בשר אינדיק או שאר בשר ובכה ע״ז
					<lb />יותר. ויהי כי עבר בכייתו מיד בא המשרת מהאשה המפורסמת
					<persName><lb />מ׳</persName> <persName>טעמריל</persName> זצל"ה אשר הי' לה <persName>פאפרינאציע</persName> ורצתה ליתן לו ששה
					<lb />רו״כ מידי שבוע למען יהי' קאסירור שם. וכאשר שמע הרה״צ
					<lb />ר״ב זה הדבר אמר בלבו עתה כי פתחו לי שער הצלחה איך
					<lb />היים שוין קריק ר׳ בינם. איני רוצה עוד להיות כותב רק אם
					<lb />יקחו לי להיות שותף אזי אתרצה. והאשה מרת טעמריל כששמעה
					<lb />תשובתו חרה לה ע״ז מאד על אשר הרהיב בזה ולא ענתה לו
					<lb />דבר והוא ישב עצמו על הסטאנציע בבטחון גדול. וכאשר ראתה
					<lb />האשה כי הוא יושב בהשקט אזי נתרצתה שיהי' <choice><sic>שיתף</sic><corr>שותף</corr></choice> ונתנה לו
					<lb />מעות קדימה למען יהי׳ לו לשלם על הסטאנציע וגם לשלוח לביתו
					<lb />על פרנסה ות"ל הרוויחו הרבה מעות. אח"ז נסע <placeName>הר״ב</placeName> ל<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> ומיד
					<lb /><choice><sic>בביאו</sic><corr>בבואו</corr></choice> אמר לו הרבי מ<placeName ref="#H-LOC_56">לובלין</placeName> אויף אוים וויינין האבין מיר ניט
					<lb />גישמיסט. וד"ל ע״כ:
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Dvarim-Yekarim_0003"><head type="storyHead">Dvarim-Yekarim_0003</head><span ana="TBD:Unknown" />
<head>שמעתי מעשה נפלאה
				</head>
				<p>
					<lb />בדורינו הי' איש אחד שזכה לעשירות גדול לו ולדורות
					<lb />זה הי' מחמת כי מחותנו הבטיח ליתן לו חמשים
					<lb />טאליר והמחותן הי' עני והוצרך ללות המעות לסלקם קודם החופה.
					<lb />אחר החתונה ראה החתן אשר הנושים באים וצועקים להחזיר להם
					<lb />והמחותן אין לו מאומה מאין לקחת ליתן להם וקפץ החתן
					<lb />והחזיר להמחותן כל הנדוני׳ למען יהי׳ לו לשלם. אחר זה המעשה
					<lb />הי׳ חותנו ב<placeName>ראדישיטץ</placeName> אצל הרה״צ הזקן זצלה"ה <persName>זי</persName>״<persName>ע</persName> וסיפר לפניו
					<lb />איך שהי׳ לו נסים אשר חתנו החזיר לו המעות הנדן למען השקיטו
					<lb />מנוגשיו הרבים כדרך הב״ב המספרים לפני הרב. פתח פיו הרה״ק
					<lb />בבואך לביתך תשלח לי חתנך ואני רוצה לראותו אשר זה עשה
					<lb />דבר גדול כזה. ויהי בבואו לביתו שלח את חתנו אל הרהצה"ק ומיד
					<lb />בבואו אמר אליו אתה זה האיש דיא האסט שוין אויס גיזארגט.
					<lb />ואני הכרתי זה האיש והי׳ איש פשוט וזכה לאריכות ימים ושנים
					<lb />עם בנים טובים ועשירות גדול לו ולדורות :
				</p>
				<fw type="catch">
					<lb />מעשה
				</fw>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0009.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
			</div><div type="story" xml:id="Dvarim-Yekarim_0004"><head type="storyHead">Dvarim<persName>-</persName>Yekarim0004</head><span ana="TBD:Unknown" />
<head>מעשה נורא מהרה״ג הקדוש ה<persName>מהר"ל מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_142">פראג</placeName></persName> זי"ע
				</head>
				<p>
					<lb />סיפר לי חסיד אחד שהוא ששמע מאחד מהימן אשר הי' בעיר
					<placeName><lb />פראג</placeName> וראה בהפנקס של הה״ק דשם שכתוב מעשים נוראים
					<lb />ממהר"ל מ<placeName ref="#H-LOC_142">פראג</placeName> <placeName>זי״ע</placeName>. שאש,ו של המלך דיברה אל המלך
					<lb />למה ישראל יושבים במלכותך בהשקט ובמנוחה. והשיב לה המלך
					<lb />אל תדבר עמי מישראל כי הרב <persName>מהר"ל</persName> יודע מה שנדבר. והפצירה
					<lb />בו. וענה אותה לא אדבר. והיא אמרה לא אדבר עוד כאשר דברת
					<lb />רק אעשה. והושיבה את היועצים הם הסאנאט לחשוב מחשבות
					<lb />בהכבדות גדולות על ישראל ר"ל וכן עשו. וכתבו על נייר ונתנו
					<lb />בידה. והיא לקחה והריצה להמלך שיחתום את הנעשה בין השרים.
					<lb />ואמר לה שתניח אצלו הנייר הכתוב ולמחר יחתום ותניח את הכתב
					<lb />מראשותיו אשר בבוקר השכם יחתום. ויהי בלילה ויחלום להמלך
					<lb />חלום אשר הלך עם חילו למלחמה ונלקח בשביה וחבשו אותו
					<lb />במאסר צר אשר אין לנטות ימין ושמאל וישב שם י"ד שנים ואחר
					<lb />כלות הי"ד שנים הלכה הרבנית אשת <persName>מהר"ל</persName> וראתה אותו
					<lb />בהמאסר ותתפלאה מאד מה זה אדונינו המלך יושב במאסר וסיפר
					<lb />לה איך נתפס בהמלחמה מיד פרצה את המאסר והתירה אותו
					<lb />והביאתו לפני בעלה ה<persName>מהר"ל</persName> ויתפלא גם הוא על הדבר וראה אותו
					<lb />מגודל שער וצפרני׳ וישלח שיבוא רופא ספר שיגלחנו וליטול צפרניו
					<lb />ויבא והי׳ כאשר גילח אותו צוה <persName>מהר"ל</persName> שיביאו שני קערות לבנות ויניחו
					<lb />השערות בקטרה אחת והצפרנים בקערה אחרת. ויהי בבוקר והנה
					<lb />חלום ותפעם רוחו. והנה שני הקערות אשר הי' רואה בחלומו
					<lb />עומדות לפניו על השלחן בהקיץ. ויקרא המלך ל<persName>המהר"ל</persName> ויספר לו
					<lb />את חלומו ויראהו את הקערות. ויאמר לו הקדוש ה<persName>מהר"ל</persName> בודאי
					<lb />דבר קשה הי׳ מונח תחת מראשותיך לזאת נראה לך חלום קשה.
					<lb />ויקרא להמלכה ויחר עליה ויאמר ראה כאשר אמרתי אשר ה<persName>מהר"ל</persName>
					<lb />יודע כל דברינו אל תוסיף כדבר הזה עוד :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Dvarim-Yekarim_0005"><head type="storyHead">Dvarim-Yekarim_0005</head><span ana="TBD:Unknown" />
<head>סיפר לי חסיד הנ"ל
				</head>
				<p>
					<lb />איך שהרה״צ <persName>ה</persName>״<persName>ק מ</persName>׳ <persName>דוב בער זצלה"ה זי"ע</persName> <placeName>מראדישיטץ</placeName>
					<lb />בבחרותו הי׳ <persName>משמש</persName> הרהצה״ק מ׳ <persName>משה ליב מסאסוב</persName>
					<lb />פ"א נסע אתו רבו ל<placeName ref="#H-LOC_178">ווארשא</placeName> שהי׳ צריך רבו לילך ל<placeName>המבצר</placeName> להראות
					<lb />עם האדון הגדול. ושמה עמדו וואכין גדולים כידוע. וכאשר באו
					<lb />סמוך להמבצר אמר לו רבו אני אלך ואתה פה עמוד עד שאבוא
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0010.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />חזרה. והוא צעק האיך ילך אדוני הלא עומדים אנשי חיל וירא אנכי
					<lb />שלא יתפסו את מו״ר חלילה. ולא השגיח עליו רבו והלך. והוא עמד
					<lb />ובכה מחמת יראתו שלא יתפס. ויהי אחר שעה בא רבו חזרה ומצאו
					<lb />בוכה. ענה ואמר אליו למה אתה בוכה. והשיב לו כנ״ל. אמר לו
					<lb />רבו. הלכתי כדרכי בלי פוצה פה ובאתי לבית האדון וראיתי אשר
					<lb />אפליג זיצט אויף אשטיל. וקחתי את הזבוב בכפי ואמרתי אם תעשה
					<lb />רצוני הרי טוב ואם לאו וועל איך דיך צו דריקען מיט דיא האנד.
					<lb />גדולים מעשה צדיקים :
				</p>
			</div><div type="story" xml:id="Dvarim-Yekarim_0006"><head type="storyHead">Dvarim-Yekarim_0006</head><span ana="TBD:Unknown" />
<head>שמעתי מעשה נפלאה מאיש נאמן
				</head>
				<p>
					<lb />כבוד הרה״צ הק׳ ר׳ <persName>מאטילי</persName> המגיד מ<placeName ref="#H-LOC_31">טשערנאביל</placeName> זצלה״ה
					<lb />זי״ע ידוע לכל דרכו בקודש אשר נסע תמיד לערי ישראל
					<lb />וקיבץ מעות הרבה. אמרו אשר פרנס צדיקים נסתרים. פ״א בא
					<lb />לעיר אחת אשר הי׳ שם מחסידי׳ חולה מאד רח"ל וכאשר שמע
					<lb />החסיד אשר רבו בא להעיר שלח לבקשו שיבוא אליו לבקרו והבטיח
					<lb />ליתן לו מעות. ובא אליו לבקרו. ענה ואמר תדע כי לא תחי'
					<lb />מחולי זה. ופטר ממנו בשלום. מיד כאשר פנה הרב מביתו ציוה
					<lb />החולה וביקש לקרוא אותו בחזרה ואמר החולה להרב אשר רוצה ליתן
					<lb />לידו חצי הונו מרכושי. איך שאחר מותו יוליכו רבו לגן עדן בלי
					<lb />שום עיכוב. ונתרצה רבו רק באופן שיתנו לו תיכף כסף מנכסים
					<lb />ומטלטלים. וכן עשו ושמו הכל ויתנו להרב מחציתו כסף באהר
					<lb />ולא נסע הרב עד אחר פטירתו. והי׳ במותו כתב הרב מכתב לאביו
					<lb />הרה״צ הק' <persName>מ׳</persName> <persName>נחום</persName> זצלה"ה אשר הי׳ בעולם העליון וחתם בחתימת
					<lb />ידו וציוה הרב שיתנו המכתב להנפטר בידו וישכבוהו בקברו עם
					<lb />המכתב בידו. וכן עשו :
				</p>
				<p>
					<lb />הנה אחר המעשה הזה איזה ימים בש"ק כאשר נטל הרב ידיו
					<lb />לאכילה כדרכו. נשחרו ידיו פתאום ולא ידע הסיבה מזה
					<lb />מיד עשה הרב עליית נשמה ועלה למרום לשמוע מה זה ויהי בעלייתו
					<lb />שמע קטרוג גדול עליו איך שלקח ממון מזה הנפטר ולא הושיבו לג"ע
					<lb />כאשר הבטיחו. ומעשה שהי׳ כן הי׳ שהנפטר כאשר הי׳ לו זה המכתב
					<lb />בידו לא הי׳ יכול לשלוט בו שום פגע ושאל לנשמות אחרות שיראו לו
					<lb />את הרב ר׳ <persName>נחום</persName> שיתן המכתב אליו ואמרו ששמעו כרוז אשר צדיק
					<lb />אחד יפטר מעולם וכל פמליא של מעלה יצאו לקראתו בודאי הרב
					<lb />ר׳ <persName>נחום</persName> יצא ג״כ ויראו אותו אליו כי המה מכירים אותו היטב.
				</p>
				<fw type="catch">
					<lb />ובוודאי
				</fw>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0011.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />ובוודאי כאשר ישיג המכתב יעמידנו בג״ע בטח. וכן הי׳ כאשר
					<lb />הלכו כל הפמליא של מעלה הנשמות הראו לו את הרב ר׳ <persName>נחום</persName> ז"ל
					<lb />ומיד הלך הנפטר ונתן לו המכתב. ומחמת כי הרב הי' טרוד
					<lb />בהליכה לא קרא המכתב רק הטמינו. והנפטר לא הי׳ לו שכל שיתפוס
					<lb />א"ע בכסותו של הרב רק המה הלכו לדרכם והוא הי׳ נשאר עומד
					<lb />במקומו בלי המכתב. מיד פגעו בו׳ הפגעים ועשו לו יסורים גדולים.
					<lb />מחמה זה צעק זה הנפטר בקול מר היכן מעותי שנתתי פדיון
					<lb />נפשי ומחמת זה הי׳ הקטרוג על הרב מהר״<persName>מ</persName> ונשחרו ידיו. וכאשר
					<lb />עלה הר״מ השמימה. מיד הלך לאביו הר"נ וצעק מה זה עשית
					<lb />לי אני כתבתי מכתב אליך וסמכתי עליך כי הייתי יכול בעצמי להושיבו
					<lb />בג״ע רק רציתי להקל ע״ע ואתה עשית כזאת לא לקחת אותו תחת
					<lb />כנפיך. ושניהם הלכו לחפשו ומצאו אותו באשפות והרחיצו אותו
					<lb />והושיבו אותו לג״ע. אח״כ בא בחזרה הר״<persName>מ</persName> לזה העולם וידיו חזרו
					<lb />לאיתנם וסיפר להם זה המעשה :
				</p>
			</div><div type="non-story"><head>אמרתי לרשום על הגליון למשמרת המעט לקוטים יקריב האלה אשר מצאתי
					<lb />בתוך כתבי יד ישנים וכן מה ששמעתי מחסידים אנשי שם
				</head>
				<p>
					<lb />שמעתי בשם הרהצה״<persName>ק</persName> ר׳ <persName>פנחס ש׳</persName> נכד היהודי זצלה"ה
					<lb />זי״ע שאמר אשר ב<placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName> היו במ״ט שערי טומאה
					<lb />לזה הוציא <name type="misc">ה</name>׳ אותם בחפזון כי לולי התמהמהו עוד שם היו נשתעים
					<lb />בשער נ׳ חו״ח. ואעפ״כ כתיב כי הוציאם מכור הברזל מ<placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName>
					<lb />אשר נזדככו שם והי׳ הכנה לקבלת ה<name type="work">תורה</name> :
				</p>
				<p>
					<lb />מה״א על מאמר ה<name type="work">גמרא</name> גדולה צדקה, למה זה. כי ידוע מאמר
					<lb />שלשה דברים מעבירין את האדם על דעת קונו ואחד הוא
					<lb />עניות נמצא מי שנותן צדקה מעמידו על דעת קונו :
				</p>
				<p>
					<lb />בשם הרב <persName>הרי״מ</persName> זצלה"ה בפ׳ וישלח קושית הראשונים למה
					<lb />נתחייבו בני שכם מיתה. אמר כי איתא בגמ׳ גוי ששבת
					<lb />חייב מיתה מפני שהיא אות י׳ א״כ מילה ג״כ אות י׳ ג״כ מחויבים
					<lb />מיתה אם מלו. והקשה לו אחד הלא בני יעקב ציוו להם שימולו
					<lb />ותירץ שהם אמרו אם תהיו כמונו ר״ל שיתגיירו אזי יכולין להמול
					<lb />והם לא גיירו א״ע ואסור להם מילה ודפח״ח :
				</p>
				<p>
					<lb />ראיתי הפירוש על הפסוק השמר לך פן יהי' דבר עם לבבך
					<lb />בליעל לאמר קרבה שנת השמיטה. וק"ל משום שירא
					<lb />ללות נקרא בליעל ותירץ אם הוא חושד אחרים שלא יפרעו בודאי
					<lb />אף הוא לא יפרע שום חוב ולזה נקרא בלי עול חו״ח :
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0012.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />אדם יסודו מעפר וסופו לעפר ובזה כשאומרים יבכו תמיד. מה
					<lb />זה הבכיה אם יסודו מזהב וישוב לעפר יש לבכות. ולא אם
					<lb />הוא יסודו מעפר. אבל הפירוש הוא אדם יסודו מעפר ר"ל שהיסוד
					<lb />העולם הי' מעפר עהר זאל אוועק ארבטען דעם יסוד העפר שיהי'
					<lb />רוחניות אבל וסופו לעפר עהר ווערט וואס אמהל מעהר עפר:
				</p>
				<p>
					<lb />סלח לנו אבינו כי חטאנו מחל לנו מלכנו כי פשענו. הפירוש
					<lb />כי כאשר אדם חוטא בשוגג עוד נקרא ה<name type="misc">קב״ה</name> אבינו אבל
					<lb />כשאדם פושע במזיד נקרא מלך ולא אב והבן:
				</p>
				<p>
					<lb />על הפסוק הכסיל בחושך הולך פירוש הכסיל יען אשר הוא בחושך
					<lb />סבור הוא שהולך (בדרכי ה<name type="misc">שי״ת</name>) :
				</p>
				<p>
					<lb />הקושיא ידועה למה לא קורין ב<date>שבת</date> מ<name type="work">קרבנות</name> שבת [כמו
					<lb />כל הימים טובים] אך דאיתא בגמ׳ עכשיו שלחנו
					<lb />של אדם מכפרת לזה הניחו מלקרוא מ<name type="work">קרבנות</name> שבת להורות
					<lb />שסעודת שבת ממש היא קרבנות :
				</p>
				<head>
					<lb />בשם הרה״צ הק׳ ר׳ <persName>יחזקאל זצלה"ה</persName> מקאזמיר .
				</head>
				<p>
					<lb />ב<name type="work">פרשת</name> חיי <name type="work">שרה</name> בפסוק ויהי אחר הדברים האלה ויגד ל<persName>אברהם</persName>
					<lb />כו' הנה ילדה <persName>מלכה</persName> כו' פירש״י
					<lb />בשובו מ<placeName>הר המוריה</placeName> הי' <persName>אברהם</persName> מהרהר ואומר אילו הי׳ בני שחוט כבר
					<lb />הי' הולך בלא בנים הי' לי להשיאו אשה כו' בשרו ה<name type="misc">קב"ה</name> שנולדה
					<persName><lb />רבקה</persName>. קשה מאד מה זה הי' מהרהר מה דהוי. ותירץ כי זאת
					<lb />ידע <persName>א"א</persName> אשר <name type="misc">הקב״ה</name> הבטיחו כי ב<persName>יצחק</persName> יקרא לך זרע ע״כ לא
					<lb />הי׳ יכול לשחוט את <persName>יצחק</persName> רק דאג שהי' לו להשיאו אשה קודם
					<lb />העקידה והי׳ לו זרע מקודם והי׳ יכול לקיים לשחטו ודאג מחמתו
					<lb />שלא השיאו אשה וזה הפירוש <persName>רש"י</persName> ז"ל שהי' לו להשיאו אשה והי'
					<lb />יכול לקיים לשחוט את בנו. בשרו <name type="misc">הקב״ה</name> שנולדה <persName>רבקה</persName> ב״ז.
					<lb />עתה נולדה והבן :
				</p>
				<p>
					<lb />בפרשת ויצא ויפגע במקום. בשם כ<persName>״ק</persName> הרה״צ ר׳ <persName>דוד
					<lb />מלעליוו</persName> זצלה"ה זי"ע ויפגע לשון
					<lb />פגע מען מוס זיך פעגנין ביין אונזער ליבען באשעפער :
				</p>
				<head>
					<lb />פרשת שמות
				</head>
				<p>
					<lb />ויעש להם בתים ר״ל בתים ממש שיהי׳ להם פרנסה מהבתים
					<lb />שיוכלו לאמר אין אנו מילדות יש לנו פרנסה אחרת :
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0013.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />בפירוש הפסוק ועתה לכה ואשלחך אל <persName>פרעה</persName>. פירש״י ז"ל
					<lb />וא״ת ומה אועיל. והוצא את עמי ישראל מארץ
					<placeName><lb />מצרים</placeName>. הפירוש לזה ראיתי בספר <name type="work">דעת משה</name> מבן הרה״ק המגיד
					<lb />מ<placeName ref="#H-LOC_151">קאזניץ</placeName> זצ"ל עפ"י מה ששמע מאביו הרה״ק זצ"ל על ענין
					<lb />שהולכין להקביל פני הרב ברגל הענין הוא כי כל הנצוצות מהעולם
					<lb />הדרים בעיר ההוא הם נמצאים בהרב מהעיר ההוא כי הוא הגדול
					<lb />שבהם וע״כ הם הולכין להקביל פניו ברגל שאז יוכלו לקבל ממנו
					<lb />הארה גדולה ולהוציא הנצוצות ע״כ וזהו ג״כ הענין ששלח ה<name type="misc">שי"ת</name>
					<persName><lb />משה רע"ה</persName> אל <persName>פרעה</persName> דידוע דגם את זה לעומת זה עשה <name type="misc">אלקים</name>
					<lb />ו<persName>פרעה</persName> הי' מרכבה ל<placeName>הס</placeName>״א והי׳ מלך <placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName> וגדול שבכולם ע״כ
					<lb />שלחו אליו להוציא ממנו הנצוצות ולעשותו בעל תשובה. לז״א ועתה
					<lb />ואין ועתה אלא לשון תשובה (כאו׳ ועתה מה ד' א׳ שואל) ופירש״י
					<lb />ז"ל וא״ת מה אועיל ר"ל שאעשה ל<persName>פרעה</persName> לבעל תשובה ומה הנאה
					<lb />יהי׳ לך מזה לז"א והוצא את עמי מ<placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName> זאת תועיל שתוציא
					<lb />את עמי מ<placeName>מיצר</placeName> הים והבן :
				</p>
				<head>
					<name type="work"><lb />פרשת</name> בשלח
				</head>
				<p>
					<lb />בפסוק <name type="misc">ה׳</name> ילחם לכם ואתם תחרישון. ויאמר <name type="misc">ה׳</name> אל <persName>משה</persName> מה
					<lb />תצעק אלי כו׳. וקשה היכן מצינו שצעק שא"ל מה
					<lb />תצעק. י"ל ש<persName>משה</persName> אמר לישראל בלשון בתמיה. <name type="misc">ה׳</name> ילחם לכם
					<lb />ואתם תחרישון. והתחילו לצעוק ואמר לו <name type="misc">ה</name>׳ מה תצעק אלי׳ זה
					<lb />הדבר מוטל אלי לעשות וכביכול לטובתי היא כי בזולת ישראל
					<lb />למה נברא העולם :
				</p>
				<p>
					<lb />ויאמרו איש אל אחיו מן הוא כי לא ידעו מה הוא. ע״פ
					<lb />המבואר במדרש כי ב<placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName> הי׳ נמצא עשירים וסוחרי
					<lb />הארץ וא״כ מסתמא ההתנהגות שלהם הי׳ כבדורות הללו. העשיר
					<lb />עם הארץ הי׳ נכבד בקהל עדתו. לא כן איש מסכן חכם. אבל
					<lb />אח״כ כשיצאו מ<placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName> וירד להם המן כחלק לא ניכר שוע לפני
					<lb />דל אז ונהפוך הוא יקרה התורה מפז והעשיר הע"ה אשר לא הי'
					<lb />יראתו על פניו הי׳ נבזה ונמאס משא״כ החכמים ישבו בראש. ולזה
					<lb />הפירוש ויאמרו איש אל אחיו (כמו על אחיו) מן הוא הכונה אתמול
					<lb />הי׳ נכבד ונשוא פנים וכעת נהפך הוא לאיש אחר. כי לא ידעו מה
					<lb />הוא לו העני עלה פתאום ברום המעלות והעשיר ירד אחורנית :
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0014.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<head>
					<name type="work"><lb />פרשת יתרו</name>
				</head>
				<p>
					<lb />ויחד <persName>יתרו</persName> פירש"י ז"ל בפירוש השני נעשה בשרו חדודין על
					<lb />אבדן של <placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName>. קשה הלא עד עתה מספר והולך בשבחו
					<lb />וכבודו ומיד אח״כ כתיב כי אמר ברוך <name type="misc">ה</name>׳ אשר הציל כו׳ ובאמצע
					<lb />יספר בגנותו אשר הי׳ מיצר על אבדון של <placeName ref="#H-LOC_164">מצרים</placeName> צוררי ישראל
					<lb />וכל דבריהם דברי קבלה. אך י"ל בזה דזה ג״כ שבח הוא לו. כי ידוע
					<lb />דצריך תשובת המשקל באותו זמן ובאותו מקום באותה אשה כו'
					<lb />והיצר תוקפו. ומצינו בבועז. והנה אשה שוכבת מרגלותיו
					<lb />ופחז עליו יצרו אתה פנוי והיא פנויה. וקפץ ונשבע חי ה׳ שכבי
					<lb />עד הבוקר. כמאמר הגמ׳. וכאן ג״כ מספר הכתוב ויחד <persName>יתרו</persName>
					<lb />נעשה בשרו חדודין. כי היצר הי' מסיתו כדרכו. והוא קפץ וצעק
					<lb />ברוך <name type="misc">ה</name>׳ אשר הציל ולא הביט ליצר והבן :
				</p>
				<p>
					<lb />בהפסוק ששת ימים תעבוד ועשית כל מלאכתך פירש״י ז"ל
					<lb />ע״ז כשתבא <date>שבת</date> יהי׳ כל מלאכתך כאילו עשוי שלא
					<lb />תהרהר במלאכה. וקשה זה נאמר בששת ימי החול ו<persName>רש"י</persName> פירש
					<lb />כשתבא <date>שבת</date>. ונ"ל שזה עצה טובה על ועשית כל מלאכתך אם אתה
					<lb />רוצה שלא יהי' חסרון בכ״מ שחסר לאדם ח״ו הן בגוף הן בממון
					<lb />וכל הצטרכות האדם. עצה טובה כשתבא <date>ש"ק</date> יהי' דומה לך כאילו
					<lb />כל מלאכתך עשוי ונגמר ואין לך שום חסרון בשום דבר אפילו
					<lb />בהרהור ויקבל <date>שבת</date> קודש בשמחה וקדושה אזי יכול להמשיך מש"ק
					<lb />שפע טובה על כל מלאכתך ומעשיך שלא יהי׳ בהם שום חסרון
					<lb />ח״ו והבן :
				</p>
				<head>
					<name type="work"><lb />פרשת</name> משפטים
				</head>
				<head>
					<lb />בשם הרה״צ ר״מ מ<persName>פרימישלאן</persName> זצל״<persName>ה</persName>.
				</head>
				<p>
					<lb />ונקרב בעל הבית אל האלקים אם לא שלח ידו במלאכת
					<lb />רעהו. היינו במה מקרב את עצמו האיש פשוט אשר
					<lb />אינו עוסק ב<name type="work">תורה</name> ותפילה במה מקרב א״ע אל <name type="misc">ה</name>׳. העצה אם לא
					<lb />שלח ידו במלאכת רעהו היינו במו״מ באמונה ע״ד דאיתא ששואלין
					<lb />עסקת באמונה :
				</p>
				<p>
					<lb />ואל אצילי בני ישראל לא שלח ידו ויחזו את ה<name type="misc">אלקים</name> ויאכלו וישתו.
					<lb />ראיתי ע״ד צחות כי אצילי בנ"י הם נערי בני ישראל
					<lb />המפורשים בפרשה והוא רמז לאותן הסמוכים על שלחן אביהם
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0015.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />כמה שנים אחר החתונה ואין להם שום דאגות וטרדות פרנסה.
					<lb />הם יכולים להשיג לבוא למדריגה גדולה באותן השנים כי לא
					<lb />ניתנה ה<name type="work">תורה</name> אלא לאוכלי המן. ואל אצילי בנ״י הם הסמוכים על
					<lb />שלחן אביהם ומתנהגים באמת ויושר לא שלח ידו שיהי׳ להם
					<lb /><choice><sic>הסחרת</sic><corr>הסתרת</corr></choice> ההשגה רק ויחזו את ה<name type="misc">אלקים</name> היינו שבאו למדריגה גדולה
					<lb />שהיו רואים <name type="misc">אלקים</name> לנגד עיניהם תמיד. וע"י מה זכו לזה. משום
					<lb />ויאכלו וישתו היינו כנ"ל שלא הי' להם שום דאגות וטרדות פרנסה
					<lb />כי הי' מוכן להם תמיד אכילה ושתיה וק"ל :
				</p>
				<head>
					<lb />פרשת תשא
				</head>
				<head>
					<lb />בשם הרב הקדוש ה<persName>חיד״א</persName> זצ״ל.
				</head>
				<p>
					<lb />ואתה דבר אל בני ישראל אך את שבתותי תשמורו וגו'. בכל
					<lb />הדברים לא נאמר לשון זה ואתה דבר. אך נ"ל הפירוש
					<lb />שבענין שמירת <date>שבת</date> יש ב׳ בחינות. הא׳ לשמור <date>שבת</date> בכל פרטי'
					<lb />לקיים מצותו יתברך שציונו ולא לפניה אחרת. והב׳ לשבות האדם
					<lb />ממלאכה ב<date>שבת</date> שבזה יש הנאה לאדם שנח ושובת ממלאכה. וכבר
					<lb />ידוע מ״ש רז"ל ש<persName>משה</persName> שאל ל<placeName>פרעה</placeName> שיתן להם לישראל יום אחד
					<lb />בשבוע שינוחו ממלאכת הלבנים כדי שיהי׳ להם כח לעשות מלאכה
					<lb />יתירה בששה ימים אחרים ונתן להם יום ה<date>שבת</date> וזה ירצה ואתה
					<lb />דבר אל בנ״י וגו׳ ירצה אתה ששאלת מפרעה לחת להם יום אחד
					<lb />של מנוחה והוא יום ה<date>שבת</date> אתה בעצמך חזור ודבר אל בנ״י שלא
					<lb />יקיימו ה<date>שבת</date> לתועלתם כמו בתחילה בימי מרע<persName>״ה</persName> אלא להיותם
					<lb />שבתוחי שלי כי אני הוא הגוזר עליהם מצוה זו ולא תהי' כוונתם
					<lb />לתועלתם אלא לשמי וזה מיעט תיבת אך שלא ישמרוהו אלא להיותם
					<lb />שבתותי לדעת כי אני <name type="misc">ה</name>׳ מקדשם :
				</p>
				<head>
					<lb />בשם הרה״צ מהר<persName>״א מ<placeName ana="bio" ref="#H-LOC_151">קאזניץ</placeName></persName> זצ״ל.
				</head>
				<p>
					<lb />וירא העם כי בושש <persName>משה</persName> וגו׳ ויקהל העם גו׳ קום עשה לנו
					<name type="misc"><lb />אלהים</name> כי זה <persName>משה</persName> האיש לא ידענו מה הי׳ לו. ולכאורה
					<lb />קשה מה זה אמרו עשה לנו <name type="misc">אלהים</name> הלא <persName>משה</persName> רבם הי׳ ולא <name type="misc">אלקים</name>
					<lb />וכעת שנחסר להם רבם מבקשים <name type="misc">אלקים</name> אך י"ל כי מדרך החסידים
					<lb />כאשר רבם שנסעו אליו שבק להם חיים ונלקח מאתם ר"ל אין ביכולתם
					<lb />עוד לקבל עליהם מרות ולנסוע ולהדבק לצדיק אחר מחמת שהיצר
					<lb />מסיתם באמור להם שרבם אשר נסעו אליו זה הי' בחינח <name type="misc">אלהים</name>
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0016.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />ורבי כזה עוד לא יהי' ואין עוד בעולם אבל באמת זהו עצת היצה"ר
					<lb />בכדי שילכו בחשך בלי מורה ויתעו בתהו לא דרך אדרבא יש בכל
					<lb />דור ודור צדיקים גדולים כי לא אלמן ישראל וכמאמרם ז"ל עד שלא
					<lb />שקעה שמשה של כו' ובוודאי כשישפיל עצמו ויקבל עליו מרות מצדיק
					<lb />ידליך אותו בהעבדות כהצדיק הראשון וזאת נרמז בהפסוקים הנ"ל והבן :
					<lb />ילךְ נא ה׳ בקרבנו כי עם קשה עורף הוא. ולכאורה יש להבין
					<lb />אדרבא מפני טעם זה היותם קשה עורף אמר ה׳ לבל ללכת
					<lb />בקרבם כאמרו כי לא אעלה בקרבך כי עם קשה עורף אתה ואיך
					<lb />ביקש משה לטענה זו להתנצלותם. ואפשר שהי' טענתו לפניו ית׳
					<lb />שמדת הקשיות עורף שבהם תהי׳ להם לטוב לעבודתו ולאמונתו כי
					<lb />כמו שהם קשה עורף להרע לפניו כמו כן לאחר שתלך בקרבם יקשו
					<lb />ערפם באמונתך ועבודתך לבלי לסור ממך לעולם וזהו ילך נא וגו'
					<lb />כי עם קשה עורף הוא והבן :
				</p>
				<head>
					<lb />פרשת אמור
				</head>
				<p>
					<lb />אמר אל הכהנים וגו'. י"ל הפירוש אמור אל הכהנים היינו
					<lb />המוכיחים את העולם שהם דבקים במדת החסד המשפיע
					<lb />שגם הם משפיעים שמחזירים את העולם למוטב לכן נקראו בני
					<persName><lb />אהרן</persName> מדת החסד. אמור אליהם לנפש לא יטמא בעמיו פי׳ בשעה
					<lb />שעומד להוכיח את העולם לא יהי' לו גדלות ואיזה פניה בזה כי הוא
					<lb />מאבד ומטמא נשמתו. וז״ש לנפש ר"ל יהי׳ זריז וזהיר שלא יטמא ויאבד
					<lb />את נפשו. בעמיו בשעה שהוא עומד בתוך עמיו ומוכיח אותם. (מהרה״מ
					<lb />הקדוש מוה״ר <persName>דוב בער</persName> זצל"ה)  : [א״ה דוגמא לזה ראיתי בס׳ <name type="work">אהבת
					<lb />שלום</name> מהרה״צ ר״מ מ<persName>קאסוב</persName> זצל<persName>״ה</persName> פי׳ הפסוק יפיפות מבני אדם
					<lb />הוצק חן בשפתותיך ופי׳ שקאי על הראש והמנהיג הדור ר"ל שצריך
					<lb />לידע שכל עיקר היופי שלו היא מבני אדם היינו בזכות ישראל
					<lb />ואז הוצק חן בשפתותיך ודבריך נשמעין וד״ל] :
				</p>
				<p>
					<lb />וכי תזבחו זבח תודה לה׳ לרצונכם תזבחוהו. בשם הרה״ק
					<persName><lb />מטשעכענאווי</persName> הפירוש שאם האדם רוצה לשוב בתשובה
					<lb />ולזבוח את יצרו כמו שדרשו בגמ׳ כל הזובח יצרו ומתוודה עליו כאילו
					<lb />כבדו להקב״ה בשני עולמות שנאמר זובח תודה יכבדנני כו׳ מזהיר
					<lb />הכתוב לרצונכם תזבחוהו שהתשובה יהי' בעת שיש לו עוד רצון
					<lb />ובחירה משא״כ לאחר שניטל תאוותו ובחירתו (היינו בעת זקנתו)
					שאז אין התשובה מועילה כ״כ : [א״ה </p></div><div type="story" xml:id="Dvarim-Yekarim_0007"><head type="storyHead">Dvarim-Yekarim_0007</head><span ana="TBD:Unknown" />
<p>כעין זה ראיתי בספר זכרון
				</p>
				<pb facs="Dvarim-Yekarim_0017.jpg" />
				<fw type="running-head">
					<lb />דברים יקרים וספורים נפלאים
				</fw>
				<p>
					<lb />טוב מהרה״ק <persName>מגעסחיז</persName> שאמר שבימי נעוריו הי׳ נקל לו יותר לעבוד
					<lb />ית״ש בשלימות מחמת שהי׳ כוחותיו יותר בשלימות] : </p></div><div type="non-story"><p>א״י לרצונכם
					<lb />תזבחוהו היינו שתזבחו הררצון שלכם השאור שבעיסה :
				</p>
				<p>
					<lb />ב<name type="work">פרשת</name> ב<name type="work">חקותי</name> ונתתי שלום בארץ וגו׳. וחרב לא תעבור
					<lb />בארצכם. הפירוש ע״פ דאיתא באבות
					<lb />פ"ה חרב בא לעולם על עינוי הדין ועל עוות הדין וא״כ כשיהי׳ שלום
					<lb />בארץ לא יבואו לדין ולא יהי' עינוי ועוות הדין וממילא דהרב לא
					<lb />העבור בארצכם :
				</p>
				<head>
					<lb />בשם ה<name type="work">ג׳</name> הקדוש <persName>מופה"ד</persName> מ<persName>אפטא</persName> זי"ע ע"ד צחות.
				</head>
				<p>
					<lb />ב<name type="work">פרשת</name> <name type="work">בהעלותך</name> ב<name type="work">המדרש אלדד</name> ומידד מתנבאים במחנה.
					<lb />היינו דאמרי׳ מילא בסלע
					<lb />שתיקתא בתרי. והוא פלאי ואמר דנודע שהתנבאו <persName>משה</persName> מת והנה
					<lb />הטעם דמת <persName>משה</persName> הוא משום שהכה הסלע ולא קיים מאמר ה<name type="misc">שי"ת</name>
					<lb />לדבר אליו ולזה כיון כאן במאמרו מילא בסלע פירוש אם הי'
					<lb />מדבר אל הסלע. שתיקתא בתרי לא הי' הני תרי מתנבאים :
				</p>
				<p>
					<lb />בפרשת שלח וידבר וגו׳ דבר אל ב״י ואמרת אליהם. וי"ל
					<lb />נפל הלשון דבר ואמרת אליהם אך
					<lb />הפי׳ דהנה מדרך הצדיק בהיותו מדבר עם האדם אזי ע״י דיבוריו
					<lb />הקדושים מביא התפארות וקדושה בלב האדם. וז״ש השי"ת למשה
					<lb />דבר אל ב״י ואמרת אליהם שע״י שתדבר אל ב״י תראה להביא בהם
					<lb />התפארות ואמרת לשון התפארות מלשון האמרת והאמירך והבן :
				</p>
				<head>
					<lb />„מחמת טעם כמוס, לא ניתן להדפים כעת
					<lb />הדרוש בזה החלק, לכן יבא אי״ה בחלק
					<lb />השני עם כמה הוספות .
				</head>
			</div>
			</body>
	</text></TEI>